{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG26", "identifiant": {"numero": "26", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9lais de d\u00e9livrance des documents d'identit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643184", "mandatRef": "PM797142"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA PR\u00c9SIDENCE FRAN\u00c7AISE DE L'UNION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Klinkert.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Klinkert. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, les crises sanitaire et \u00e9conomique ont profond\u00e9ment affect\u00e9 nos territoires. Elles ont aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que, soixante-dix ans apr\u00e8s sa fondation, le projet europ\u00e9en restait fid\u00e8le \u00e0 sa promesse de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9. Je viens d\u2019une r\u00e9gion, l\u2019Alsace, o\u00f9 nous avons vu ce qu\u2019il en co\u00fbtait de la fermeture des fronti\u00e8res pr\u00f4n\u00e9e par certains, o\u00f9 nous savons le prix de la paix et de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne qui a sauv\u00e9 des vies.<br><br>Les vingt-sept ministres charg\u00e9s de la coh\u00e9sion se sont r\u00e9unis le 1er\u00a0mars pour \u00e9changer sur les r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019urgence \u00e9conomique et sociale, et permettre \u00e0 tous les territoires de l\u2019Union d\u2019affronter les d\u00e9fis de long terme. Avec une enveloppe de 392\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 2027, c\u2019est le premier budget de l\u2019Union.<br><br>Pour les 30\u00a0% de la population europ\u00e9enne qui habitent les territoires transfrontaliers, la travers\u00e9e de la fronti\u00e8re et le partage de services publics sont quotidiens et les liens \u00e9conomiques, \u00e9troits. Les territoires transfrontaliers sont des laboratoires d\u2019Europe, des lieux o\u00f9 l\u2019on vit et o\u00f9 l\u2019on construit l\u2019Europe du quotidien et l\u2019Europe de demain. Alors oui, cette politique et ces fonds sont n\u00e9cessaires pour l\u2019attractivit\u00e9 et le dynamisme de nos territoires\u00a0; mais ces fonds doivent aussi servir \u00e0 pr\u00e9parer l\u2019avenir, \u00e0 faire de la transition \u00e9nerg\u00e9tique une r\u00e9alit\u00e9 avec et au service de nos territoires. Ils doivent leur permettre d\u2019avancer et d\u2019innover \u00e0 l\u2019heure du num\u00e9rique.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les actions men\u00e9es durant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0salu\u00e9e dans toute l'Europe comme un succ\u00e8s\u00a0\u2013 pour permettre, au plus pr\u00e8s de nos concitoyens, d'aborder les grands d\u00e9fis que repr\u00e9sentent la transition \u00e9cologique et le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne vient de s'achever\u00a0; comme vous l'avez soulign\u00e9, tous nos partenaires l'ont salu\u00e9e.<br><br>Nous avons collectivement obtenu des succ\u00e8s historiques, \u00e0 un moment historique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Historique\u00a0? \u00c7a faisait longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ainsi, de grands pas ont \u00e9t\u00e9 accomplis vers la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu et M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois .</strong> \u00c7a n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026dans les domaines de la d\u00e9fense, de l'\u00e9nergie et de l'agriculture. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Nous avons \u00e9galement fait avancer d'autres dossiers, notamment en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, avec l'instauration d'une taxe carbone aux fronti\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Concernant l'Europe sociale, nous avons cr\u00e9\u00e9 le salaire minimum europ\u00e9en, et d\u00e9fini de nouvelles r\u00e9gulations num\u00e9riques, en faveur des consommateurs.<br><br>Vous avez soulign\u00e9 qu'un tiers de la population europ\u00e9enne vit en zone transfrontali\u00e8re. Le Conseil de l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 le 10\u00a0juin une orientation g\u00e9n\u00e9rale qui jouera un r\u00f4le central dans la r\u00e9vision du code fronti\u00e8res Schengen. En lien avec la Commission europ\u00e9enne \u2013\u00a0nous y travaillons\u00a0\u2013, elle permettra d'\u00e9laborer des instruments de coop\u00e9ration frontali\u00e8re. Ceux-ci seront \u00e0 la disposition des \u00c9tats membres, pour qu'ils puissent adopter des am\u00e9nagements juridiques\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> On s'ennuie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026permettant les coop\u00e9rations frontali\u00e8res et la cr\u00e9ation de services publics communs, dont b\u00e9n\u00e9ficieront les usagers des deux pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2350", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}