{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG327", "identifiant": {"numero": "327", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Limitation de vitesse sur les autoroutes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793780", "mandatRef": "PM796527"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIMITATION DE VITESSE SUR LES AUTOROUTES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0; malheureusement, elle n'est pas l\u00e0, mais j'imagine que d'autres pourront r\u00e9pondre \u00e0 sa place. La ristourne gouvernementale sur le carburant co\u00fbtera plus de 8\u00a0milliards d\u2019euros aux finances publiques. Nous vous proposons, comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 fait, l\u2019adoption d\u2019une mesure beaucoup plus efficace et tr\u00e8s peu co\u00fbteuse\u00a0: la limitation de la vitesse \u00e0 110\u00a0kilom\u00e8tres par heure sur l\u2019autoroute.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Rouler \u00e0 110\u00a0kilom\u00e8tres par heure au lieu de 130 permet de r\u00e9duire de 25\u00a0% la quantit\u00e9 de carburant consomm\u00e9e et de 20\u00a0% les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. C\u2019est donc une mesure de sobri\u00e9t\u00e9 et de pr\u00e9servation du pouvoir d\u2019achat\u00a0; une mani\u00e8re de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et d\u2019am\u00e9liorer la balance des paiements. Enfin \u2013\u00a0c\u2019est primordial\u00a0\u2013, cela permettrait de pr\u00e9server des vies humaines.<br><br>Actuellement, 63\u00a0% des Fran\u00e7ais y sont favorables. Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a exprim\u00e9 la semaine derni\u00e8re son d\u00e9saccord, en d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas fonctionner \u00e0 coups d\u2019interdictions.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Je vous propose donc d'inscrire ma proposition dans une perspective plus large en faveur de l\u2019\u00e9cologie et du pouvoir d\u2019achat, pour la rendre acceptable par la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: il serait mis fin \u00e0 moyen terme \u00e0 la privatisation des autoroutes (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>. En attendant, il faudrait n\u00e9gocier la baisse des tarifs de p\u00e9ages qui sont excessivement \u00e9lev\u00e9s et p\u00e8sent sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais car \u00ab\u00a0si on n\u2019est pas attentif \u00e0 embarquer tout le monde, \u00e0 un moment donn\u00e9, on n\u2019avancera pas\u00a0\u00bb, pour citer encore Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Que pensez-vous d\u2019une telle proposition de coconstruction\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Madame Arrighi, vous excuserez sans doute l'absence de la Premi\u00e8re ministre. J'esp\u00e8re que ma r\u00e9ponse vous \u00e9clairera n\u00e9anmoins. Nos avis convergent sur un point\u00a0: il est n\u00e9cessaire de changer les comportements pour la transition \u00e9cologique. Pour le reste, ils divergent fortement\u00a0: alors que vous voulez tout faire reposer sur la contrainte, l'instauration d'une r\u00e8gle unique et d'obligations syst\u00e9matiques, nous non, car ce n'est pas l'approche la plus efficace pour r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique.<br><br>Pardonnez-moi d'y revenir, puisque nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'en parler \u00e0 plusieurs reprises, mais je note des contradictions dans votre propos. Outre que la privatisation des autoroutes n'a pas grand-chose \u00e0 voir avec cette histoire, n'est-il pas contradictoire de vouloir \u00e0 la fois baisser le tarif des p\u00e9ages et limiter le recours \u00e0 la voiture\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je croyais que vous souhaitiez au contraire augmenter le co\u00fbt de l'usage de la voiture et je ne comprends donc pas bien votre raisonnement d'ensemble.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je serai tr\u00e8s clair concernant la limitation de vitesse \u00e0 110\u00a0kilom\u00e8tres par heure. Vous avez raison sur un point\u00a0: celle-ci est bonne \u00e0 la fois pour le climat et le pouvoir d'achat, parce qu'elle permet jusqu'\u00e0 20\u00a0% d'\u00e9conomie sur le carburant et 20\u00a0% d'\u00e9conomie d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Rendre cette limitation obligatoire, syst\u00e9matique, ne serait pourtant pas une bonne id\u00e9e car il est tr\u00e8s diff\u00e9rent de prendre l'autoroute une fois par an pour les vacances et de l'emprunter tous les jours pour se rendre au travail. Toujours est-il qu'en tant qu'employeur, l'\u00c9tat se montre exemplaire et recommande \u00e0 ses agents de r\u00e9duire la vitesse de leur voiture de service sur l'autoroute. Faisons confiance au sens des responsabilit\u00e9s, \u00e0 la capacit\u00e9 de chacun \u00e0 changer son comportement\u00a0; n'instaurons pas syst\u00e9matiquement des contraintes et des r\u00e8gles qui rendraient la transition \u00e9cologique moins efficace et durable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je suppose qu'en 1974, vous auriez vot\u00e9 contre l'abaissement de la vitesse maximale sur les autoroutes de 140 \u00e0 130\u00a0kilom\u00e8tres par heure\u00a0? C'\u00e9tait bien une interdiction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'\u00e9tait pas n\u00e9 \u00e0 cette date\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Par ailleurs, le total des dividendes vers\u00e9s par les concessionnaires d'autoroutes devrait atteindre 40\u00a0milliards d'euros, dont 32 pour Vinci et Eiffage,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>\u2026alors que la privatisation de 2006 n'a rapport\u00e9 que 14 milliards d'euros \u00e0 l'\u00c9tat donc il y a des choses \u00e0 \u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5910", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}