{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG513", "identifiant": {"numero": "513", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et les discriminations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795050", "mandatRef": "PM797274"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE RACISME, L'ANTIS\u00c9MITISME ET LES DISCRIMINATIONS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet.<br><br><strong>Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, nous saluons le lancement, par la Premi\u00e8re ministre, du plan national de lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et les discriminations li\u00e9es \u00e0 l\u2019origine, que vous avez la mission \u2013\u00a0magnifique\u00a0\u2013 de conduire.<br><br>Le 20\u00a0janvier, le conseil scientifique de la Dilcrah, la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT, a \u00e9t\u00e9 dissous par sa d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Ce conseil compos\u00e9 d\u2019universitaires, qui avait pour objet d\u2019\u00e9clairer les politiques men\u00e9es par la Dilcrah, \u00e9tait travers\u00e9 depuis le mois de mai\u00a02022 par de multiples tensions sur les questions de transidentit\u00e9, li\u00e9es \u00e0 l\u2019appartenance du pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019Observatoire de la petite sir\u00e8ne. Cette association, jug\u00e9e transphobe par certains membres du conseil scientifique, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par C\u00e9line Masson et Caroline Eliacheff, deux psychanalystes qui d\u00e9noncent r\u00e9guli\u00e8rement les d\u00e9rives potentielles du transgenrisme chez les mineurs.<br><br>S\u2019il est tout \u00e0 fait possible d\u2019\u00eatre en d\u00e9saccord avec les positions de cet observatoire \u2013\u00a0la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Dilcrah les a m\u00eame port\u00e9es sur le terrain p\u00e9nal en les signalant au Parquet, sans succ\u00e8s d\u2019ailleurs\u00a0\u2013, il ne semble pas que le d\u00e9bat ait eu lieu. L\u2019accusation de transphobie dont les deux psychanalystes font l\u2019objet est lourde. Elle soul\u00e8ve un probl\u00e8me sp\u00e9cifique, celui des mineurs. Doit-on consid\u00e9rer le d\u00e9sir de transition d\u2019un enfant comme indiscutable, au point d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une demande de m\u00e9dicalisation, aux cons\u00e9quences potentiellement irr\u00e9versibles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> La r\u00e9ponse est non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet. </strong>Ou doit-on poser des conditions\u00a0? C\u2019est tout le d\u00e9bat, au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l\u2019enfant \u2013\u00a0principe \u00e0 valeur constitutionnelle.<br><br>En outre, cette dissolution nous conduit \u00e0 nous interroger sur le respect des libert\u00e9s acad\u00e9miques et plus largement, sur la protection de la libert\u00e9 d\u2019expression. Pouvez-vous nous \u00e9clairer sur les conditions de cette dissolution ? Nous comptons sur vous pour que le combat contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT, que vous menez de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e dans le cadre de ce plan national, se poursuive en coh\u00e9rence avec notre id\u00e9al r\u00e9publicain et universaliste. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>La lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et les discriminations nous tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur et nous y consacrons toute notre \u00e9nergie. Il nous revient de traquer inlassablement ces haines qui entaillent notre pacte social, fond\u00e9 sur l\u2019universalisme \u2013\u00a0un universalisme r\u00e9publicain, donc humaniste\u00a0; pas un universalisme d\u00e9voy\u00e9 qui nie l\u2019existence d\u2019un monde pluriel. L\u2019universalisme auquel nous aspirons est celui qui offre \u00e0 chacune et \u00e0 chacun la dignit\u00e9 qui lui revient. La Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9 hier un plan de quatre-vingts\u00a0mesures concr\u00e8tes, que je suis fi\u00e8re de piloter aux c\u00f4t\u00e9s de ministres et d\u2019une majorit\u00e9 engag\u00e9s.<br><br>Le conseil scientifique dont vous avez \u00e9voqu\u00e9 la dissolution n\u2019avait pas de cadre juridique\u00a0; ni sa composition ni ses missions n\u2019\u00e9taient d\u00e9finies par un texte. Force est de constater qu\u2019il ne produisait plus grand-chose depuis plusieurs mois. Dans la lutte contre notre ennemi commun, seule l\u2019efficacit\u00e9 compte. C\u2019est donc pour nous appuyer plus efficacement sur la communaut\u00e9 scientifique que nous avons choisi de renouveler les modalit\u00e9s de travail avec les chercheurs, dont l\u2019expertise, dans divers domaines, est une ressource pr\u00e9cieuse.<br><br>Nous avons la m\u00eame ambition pour le futur plan de lutte contre la haine anti-LGBT+. Je serai toujours intraitable face aux haines, qu\u2019il s\u2019agisse du racisme, de l\u2019antis\u00e9mitisme, de l\u2019homophobie ou de la transphobie - il n\u2019y a pas de hi\u00e9rarchie. Vous pouvez compter sur ma d\u00e9termination pour les combattre sans rel\u00e2che. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "768", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}