{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG415", "identifiant": {"numero": "415", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE ET AIDES AUX ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE ET AIDES AUX ENTREPRISES. <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Je tiens tout d'abord \u00e0 adresser mes meilleurs v\u0153ux pour cette ann\u00e9e 2023 \u00e0 chacun d'entre vous mais surtout \u00e0 nos concitoyens, v\u0153ux de sant\u00e9, d'espoir et de courage. (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, j'aurais pu vous parler de cette usine textile du Thillot, qui se trouve encore plus en difficult\u00e9 face \u00e0 la concurrence internationale alors qu'elle a vu sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 annuelle passer de 1 \u00e0 2 millions. J'aurais pu aussi vous parler de ce boulanger de La Bresse dont la facture mensuelle a doubl\u00e9, ce qui l'a oblig\u00e9 \u00e0 augmenter de 30 % le prix de sa baguette, avec un impact direct sur la vie quotidienne des m\u00e9nages. <i>(Brouhaha sur divers bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, pouvez-vous prendre place en silence afin que nous puissions \u00e9couter cette premi\u00e8re question au Gouvernement de l'ann\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>J'aurais pu enfin vous parler de ce restaurateur romarimontain qui va devoir acquitter cette ann\u00e9e une facture de 90\u00a0000\u00a0euros contre 9\u00a0600 l'an pass\u00e9\u00a0: pris \u00e0 la gorge, il h\u00e9site \u00e0 poursuivre son activit\u00e9.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, cette situation, loin d'\u00eatre propre au territoire vosgien, est v\u00e9cue par tous les Fran\u00e7ais avec des cons\u00e9quences au mieux compliqu\u00e9es et parfois catastrophiques. Monsieur le ministre, nous n'allons pas une nouvelle fois d\u00e9battre ici des causes de l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie, car ce qui int\u00e9resse avant tout nos concitoyens, c'est ce qui va se passer pour eux demain, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont on peut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me au plus vite.<br><br>La premi\u00e8re de mes deux questions porte sur l'\u00e9chelon europ\u00e9en. Lorsque la France pr\u00e9sidait le Conseil de l'Union europ\u00e9enne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9 une refonte du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: que comptez-vous faire\u00a0? Pr\u00e9voyez-vous d'en sortir\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8me question\u00a0: au niveau national, de nombreuses entreprises, principalement des PME, ne re\u00e7oivent pas d'aides et lorsqu'elles sont \u00e9ligibles, elles rencontrent des difficult\u00e9s pour en b\u00e9n\u00e9ficier. Qu'envisagez-vous pour ne laisser personne au bord de la route\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>J'adresse tout d'abord mes meilleurs v\u0153ux \u00e0 l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale. Puisque vous m'y invitez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vais d\u00e9tailler les mesures d'aides que nous avons prises avec la Premi\u00e8re ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour toutes les entreprises fran\u00e7aises, mesures qui font que nos tr\u00e8s petites entreprises sont les mieux prot\u00e9g\u00e9es de toutes les petites entreprises de l'Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>Sur les 2,1\u00a0millions de tr\u00e8s petites entreprises, 1,5\u00a0million ont droit au tarif r\u00e9gul\u00e9 et sont donc prot\u00e9g\u00e9es par le bouclier tarifaire, dispositif qu'aucun autre pays europ\u00e9en n'a d\u00e9ploy\u00e9, rappelons-le. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Il faut que plus d'entreprises en b\u00e9n\u00e9ficient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Les 600 000 restantes ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 l'aide et nous les avons entendues : apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations avec les fournisseurs d'\u00e9nergie, nous leur garantissons un tarif moyen de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 280 euros le m\u00e9gawattheure en moyenne sur l'ann\u00e9e 2023. C'est une protection massive que nous leur apportons, tr\u00e8s loin des 500, 600, 1 000 euros le m\u00e9gawattheure qu'elles avaient d\u00fb payer. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Un peu de s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>En France, tous les boulangers, tous les artisans, toutes les tr\u00e8s petites entreprises de moins de 10\u00a0salari\u00e9s, tous les bouchers, toutes les professions inqui\u00e8tes peuvent \u00eatre rassur\u00e9es\u00a0: leur facture ne d\u00e9passera pas 280\u00a0euros en moyenne sur l'ann\u00e9e 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Celles qui auraient encore des difficult\u00e9s ont droit \u00e0 un amortisseur, qui r\u00e9duit la facture de 20 %, et si leurs probl\u00e8mes persistaient, elles pourront acc\u00e9der \u00e0 un guichet d'aide au paiement des factures, qui leur permet de limiter leur augmentation jusqu'\u00e0 40 %. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je le confirme, les tr\u00e8s petites entreprises fran\u00e7aises sont prot\u00e9g\u00e9es comme nulle part ailleurs dans l'Union europ\u00e9enne.<i> (Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Reste les PME\u00a0: nous allons continuer \u00e0 travailler sur leur situation avec Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises. S'agissant du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, vous attendrez la question suivante pour avoir une r\u00e9ponse pr\u00e9cise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> C'est une honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "98", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}