{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG137", "identifiant": {"numero": "137", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Dispositifs Girardin"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM797769"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPOSITIF GIRARDIN <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire, pour la derni\u00e8re question.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, ma question concerne un sujet d\u2019actualit\u00e9 sensible\u00a0: les \u00e9nergies renouvelables dans les d\u00e9partements d'outre-mer. Ces derniers doivent investir dans les \u00e9nergies renouvelables pour mettre fin aux sources d\u2019\u00e9nergie tr\u00e8s carbon\u00e9es. Les modes de production des \u00e9nergies \u00e9olienne et solaire ont toutefois besoin de moyens de stockage importants pour g\u00e9rer l\u2019intermittence de ces \u00e9nergies\u00a0: des batteries au lithium ou des stations de transfert d\u2019\u00e9nergie par pompage, les Step. Ces solutions b\u00e9n\u00e9ficient pareillement du dispositif fiscal Girardin, qui compense les surco\u00fbts caract\u00e9ristiques de l'outre-mer et favorise le d\u00e9veloppement de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique locale plut\u00f4t que d\u2019importer des solutions toutes faites. Or le dispositif Girardin, tel qu\u2019il fonctionne aujourd\u2019hui, favorise les batteries au d\u00e9triment des Step, alors m\u00eame que ces derni\u00e8res remplissent parfaitement ses objectifs. <br><br>En versant le m\u00eame montant d\u2019aides publiques aux Step et aux batteries, l\u2019\u00c9tat p\u00e9nalise fortement les Step alors que les batteries sont, h\u00e9las, \u00e9conomiquement incontournables en outre-mer. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 nous commen\u00e7ons l\u2019examen du projet de loi de finances pour 2023 et au moment o\u00f9 il est question en permanence de la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays, n\u2019est-il pas temps que nos choix fiscaux privil\u00e9gient des solutions locales vertueuses\u00a0? Ne faudrait-il donc pas ajuster les aides Girardin afin de favoriser les Step et s\u2019engager ainsi sur la voie d\u2019une transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique v\u00e9ritablement r\u00e9ussie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je vous remercie pour cette question, madame Bassire\u00a0: elle me permet d'aborder deux sujets dont vous savez qu'ils me tiennent \u00e0 c\u0153ur et qui font partie des priorit\u00e9s de ma feuille de route\u00a0: la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans les territoires d'outre-mer et la cr\u00e9ation de valeur. <br><br>Dans les syst\u00e8mes non interconnect\u00e9s, le stockage est essentiel pour pallier les intermittences des \u00e9nergies renouvelables. Le mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui est la mutualisation sur les r\u00e9seaux de plusieurs installations afin d'optimiser les co\u00fbts et le service. \u00c0 ce titre, je rappelle \u00e0 tous les \u00e9lus d'outre-mer l'importance d'une adoption rapide des programmations pluriannuelles de l'\u00e9nergie (PPE) r\u00e9vis\u00e9es. Seule la collectivit\u00e9 de La\u00a0R\u00e9union a pour le moment satisfait aux demandes l\u00e9gislatives l\u00e9gales. Les appels d'offres de la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE) qui en d\u00e9coulent sont essentiels pour r\u00e9ussir la transition \u00e9nerg\u00e9tique en outre-mer en 2030.<br><br>La d\u00e9fiscalisation constitue ind\u00e9niablement un param\u00e8tre de l'\u00e9quation pour accompagner la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique des territoires d'outre-mer et favoriser la cr\u00e9ation de valeur. Dans ce cadre, on peut s'interroger sur l'exclusion du photovolta\u00efque et des Step du dispositif, et sur l'inclusion des batteries de stockage. En tout \u00e9tat de cause, la question sera prise en compte par la CRE dans la fixation des tarifs, quel que soit le niveau de d\u00e9fiscalisation\u00a0: automatiquement, si une \u00e9nergie co\u00fbte moins cher, son prix est plus bas \u2013\u00a0sauf si on la vend sur le march\u00e9 sans b\u00e9n\u00e9ficier des tarifs r\u00e9gul\u00e9s et fix\u00e9s \u00e0 l'avance. Dans tous les cas, je ne suis donc pas certain que la d\u00e9fiscalisation des Step change r\u00e9ellement la situation. <br><br>J'ai cependant demand\u00e9 que l'on \u00e9tudie dans le d\u00e9tail tous les avantages fiscaux en faveur de l'investissement productif, y compris dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique, afin de nous assurer qu'ils concourent bien \u00e0 l'objectif, dans sa dimension \u00e9conomique, sociale ou environnementale.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>J'ai propos\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Le\u00a0Maire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci\u00a0!<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire, pour une vingtaine de secondes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Rappelons que, pour chaque projet, les Step emploient cent personnes pendant pr\u00e8s de trois ans et qu'elles ont une tr\u00e8s forte valeur ajout\u00e9e locale. Leur co\u00fbt est par ailleurs connu pour soixante ans. \u00c0 l'inverse, les batteries ont une dur\u00e9e de vie de sept ans et sont souvent fabriqu\u00e9es non seulement hors de France mais hors d'Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3545", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}