{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG51", "identifiant": {"numero": "51", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Service national universel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720720", "mandatRef": "PM797076"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josy Poueyto.<br><br><strong>Mme\u00a0Josy Poueyto. </strong>L'articulation du service national universel (SNU) d\u00e9pend d\u00e9sormais du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et du minist\u00e8re des arm\u00e9es. Avec l'enthousiasme qui vous caract\u00e9rise, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse, vous incarnerez une nouvelle fois le SNU au Gouvernement, mais cette fois en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br>Cette configuration illustre bien l'\u00e9volution de la mise en \u0153uvre du SNU dont le d\u00e9ploiement, qui date de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, avait \u00e9t\u00e9 conduit par le minist\u00e8re des arm\u00e9es puis avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous la tutelle de l'\u00e9ducation nationale. Cette m\u00e9thode de travail transversale entre deux minist\u00e8res est int\u00e9ressante \u00e0 plus d'un titre\u00a0: elle permet d'activer avec davantage de coh\u00e9rence des leviers d'insertion sociale et professionnelle tout en renouant avec la citoyennet\u00e9, avec ce qui fait nation, pour reconstruire un mieux vivre-ensemble. Cependant, au stade de la nouvelle organisation qui se met en place et d'une nouvelle ambition, et alors que je suis interrog\u00e9e sur la mont\u00e9e en puissance du SNU, peu d'informations ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 ce sujet.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous partager avec la repr\u00e9sentation nationale les \u00e9l\u00e9ments de nature \u00e0 illustrer le r\u00f4le du minist\u00e8re des arm\u00e9es dans la trajectoire du SNU au cours des ann\u00e9es qui viennent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Je vous remercie de votre question qui me donne l'occasion de saluer les 40\u00a0000\u00a0jeunes qui ont servi, qui ont v\u00e9cu une exp\u00e9rience unique et qui ont fait nation en \u00e9tant accompagn\u00e9s par plusieurs milliers d'encadrants. Ils ont rejoint, depuis 2019, la grande communaut\u00e9 des volontaires du SNU forte de 70\u00a0000\u00a0jeunes.<br><br>Les corps en uniforme participent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'encadrement du service national universel, bien s\u00fbr. Un tiers des encadrants sont soit des r\u00e9servistes soit des retrait\u00e9s de l'arm\u00e9e. Ils participent aux s\u00e9jours de coh\u00e9sion et \u00e0 la journ\u00e9e d\u00e9fense et m\u00e9moire\u00a0; ils accueillent les jeunes durant la mission d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u2013\u00a0la phase\u00a02 du SNU\u00a0\u2013, lors des pr\u00e9parations militaires et en remplissant des missions m\u00e9morielles. Leur engagement compl\u00e8te celui des mondes associatif, de l'\u00e9ducation populaire et de l'\u00e9ducation nationale. La double tutelle, qui me permet d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, et du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, Pap Ndiaye, est donc une chance pour la jeunesse.<br><br>Plus que jamais, nous r\u00e9unissons les excellences fran\u00e7aises autour des jeunes. C'est notre priorit\u00e9, afin \u00e9videmment d'accro\u00eetre la culture de l'engagement civique et citoyen dont ils ont tant besoin. Oui, nous avons besoin de coh\u00e9sion nationale\u00a0; oui, nous avons besoin de mixit\u00e9 sociale\u00a0; oui, nous avons besoin d'\u00e9galit\u00e9 des chances, et il se trouve que ces excellences les permettent.<br><br>Pour r\u00e9pondre tr\u00e8s explicitement \u00e0 votre question, l'\u00e9cole et l'arm\u00e9e partagent et transmettent les valeurs de m\u00e9rite, de travail, d'effort, de collectif. Le ministre des arm\u00e9es, celui de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et moi-m\u00eame dressons l'inventaire, l'\u00e9tat des lieux des outils et des moyens en ce sens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}