{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG289", "identifiant": {"numero": "289", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Evolution du taux d'usure"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM797100"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VOLUTION DU TAUX D'USURE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> O\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026et porte sur la m\u00e9thode de calcul du taux d'usure. Je ne compte plus les messages de nos concitoyens d\u00e9\u00e7us de ne pouvoir accomplir le projet d'une vie qu'est l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\u00a0: un dossier de pr\u00eat sur cinq a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en moyenne entre mars et mai 2022. La situation a continu\u00e9 de se d\u00e9grader depuis le printemps, le taux de refus atteignant 33\u00a0% voire 50\u00a0% pour les primo-acc\u00e9dants. <br><br>L'addition du taux d'int\u00e9r\u00eat et du taux d'assurance des emprunteurs atteint en effet tr\u00e8s vite le taux d'usure, et la demande des m\u00e9nages est d\u00e8s lors rejet\u00e9e. Les premi\u00e8res victimes en sont des familles modestes disposant d'un faible apport personnel et dont le taux de cr\u00e9dit est trop proche de l'usure.<br><br>Certes, la situation n'est pas nouvelle puisque les taux d'usure ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9s en octobre et port\u00e9s \u00e0 3,05\u00a0% pour les cr\u00e9dits de vingt ans et plus, et 3,03\u00a0% pour les dur\u00e9es plus courtes. Mais les \u00e9tablissements bancaires ont tr\u00e8s vite remont\u00e9 leurs taux, produisant le ph\u00e9nom\u00e8ne que je viens d'\u00e9voquer, \u00e0 savoir un pincement entre les taux bancaires pratiqu\u00e9s et le taux d'usure calcul\u00e9 sur le trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, devenu par trop en d\u00e9calage avec les taux r\u00e9els. Bref, l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit immobilier se d\u00e9grade.<br><br>Je ne conteste pas la notion m\u00eame de taux d'usure, mais sa m\u00e9canique se retourne aujourd'hui contre ceux qu'elle doit prot\u00e9ger. Pourtant, des m\u00e9canismes simples et efficaces existent afin de rem\u00e9dier \u00e0 cette situation\u00a0: je pense, par exemple, \u00e0 l'actualisation mensuelle du taux d'usure ou encore \u00e0 la r\u00e9vision de son mode de calcul.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: comment comptez-vous intervenir sur le taux d'usure pour permettre aux m\u00e9nages d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Vous soulignez \u00e0 raison le probl\u00e8me et votre question est l\u00e9gitime.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est un bon d\u00e9but\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La remont\u00e9e rapide des taux d'int\u00e9r\u00eat depuis quelques mois a provoqu\u00e9 un effet retard sur les niveaux du taux d'usure, lesquels sont devenus trop contraignants, limitant ainsi la capacit\u00e9 d'acc\u00e8s au cr\u00e9dit des particuliers mais aussi des collectivit\u00e9s locales.<br><br>Face \u00e0 ce constat, que le Gouvernement partage totalement, nous avons lanc\u00e9, d\u00e8s la fin du mois d'ao\u00fbt, un cycle de travail tr\u00e8s op\u00e9rationnel avec la Banque de France, la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, les banques et les associations de consommateurs pour dresser un \u00e9tat des lieux complet et \u00e9valuer les impacts du taux d'usure actuel. Une fois cette t\u00e2che achev\u00e9e, il y a trois mois, un nouveau mode de collecte des taux pratiqu\u00e9s par les banques a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 visant \u00e0 disposer d'une connaissance plus fine et plus d\u00e9taill\u00e9e des taux moyens. C'est pourquoi, le 1er\u00a0octobre dernier, les diff\u00e9rents taux d'usure ont significativement augment\u00e9 pour faciliter l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit des particuliers et des collectivit\u00e9s qui rencontraient des difficult\u00e9s. Ainsi, le taux d'usure des cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 vingt ans a progress\u00e9 de pr\u00e8s de 0,5\u00a0point, passant de 2,57\u00a0% \u00e0 3,05\u00a0%.<br><br>Dans le contexte de remont\u00e9e du taux d'usure, le gouverneur de la Banque de France n'a pas souhait\u00e9, \u00e0 cette heure, proposer de d\u00e9roger \u00e0 sa formule de calcul. N\u00e9anmoins, sachez que le Gouvernement surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s le sujet et que Bruno Le\u00a0Maire \u2013\u00a0retenu \u00e0 Bali pour le G20\u00a0\u2013 et moi-m\u00eame resterons tr\u00e8s vigilants pour que le taux d'usure pr\u00e9vienne les endettements excessifs tout en assurant l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit. Nous ferons le point en janvier 2023 et nous vous invitons \u00e0 travailler avec nous sur le sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Je vous remercie beaucoup, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pour votre r\u00e9ponse, mais j'appelle votre attention sur l'urgence des dispositions \u00e0 prendre. J'ai bien entendu qu'il n'\u00e9tait pas question de r\u00e9viser les modes de calcul du taux d'usure, n\u00e9anmoins je vous propose deux pistes\u00a0: envisager une actualisation mensuelle et non trimestrielle du taux d'usure parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat varient chaque mois, et prendre en compte le fait que l'int\u00e9gration de l'assurance des emprunteurs dans le taux annuel effectif global n'a plus le m\u00eame int\u00e9r\u00eat qu'auparavant du fait des \u00e9volutions r\u00e9glementaires. Je souhaite qu'une r\u00e9flexion soit men\u00e9e sur ces deux points. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5424", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}