{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG385", "identifiant": {"numero": "385", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "programmes petites villes de demain"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM796485"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMME PETITES VILLES DE DEMAIN <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous voulez parler de Mme\u00a0Cayeux\u00a0? Ah non, elle n'est plus l\u00e0\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>L'ambition d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie dans les petites communes et les territoires ruraux a conduit au d\u00e9ploiement du programme Petites Villes de demain. Lanc\u00e9 par le Gouvernement en 2021 et anim\u00e9 par l'Agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires, il regroupe 1\u00a0646\u00a0communes de moins de 20\u00a0000\u00a0habitants et vise \u00e0 renforcer les moyens des \u00e9lus tout au long de leur mandat.<br><br>Les \u00e9lus ont encourag\u00e9 de nombreuses actions et les premi\u00e8res r\u00e9alisations concr\u00e8tes sont visibles. La mise en place des strat\u00e9gies de territoire est en voie d'ach\u00e8vement et la priorit\u00e9 doit aujourd'hui \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la recherche du plus grand impact possible sur la qualit\u00e9 de vie des habitants ainsi que sur la transition \u00e9cologique. Pourriez-vous nous indiquer les diff\u00e9rents axes de d\u00e9veloppement du programme attendus en ce sens en 2023\u00a0?<br><br>La qualit\u00e9 de vie des habitants de ces petites villes repose \u00e9galement d\u00e9sormais sur un aspect d'une importance capitale et grandissante\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9. C'est dans ce but que la gendarmerie et la police nationales ont adopt\u00e9 des strat\u00e9gies locales qui favorisent le contact entre les forces, les \u00e9lus et la population. C'est dans cet esprit que les brigades de gendarmerie et les groupes de police agissent quotidiennement au service de la s\u00e9curit\u00e9 de tous.<br><br>En lien \u00e9troit avec les services de l'\u00c9tat, il est de la responsabilit\u00e9 du maire de s'assurer du \u00ab\u00a0bon ordre, de la s\u00fbret\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la salubrit\u00e9 publique\u00a0\u00bb, mais aussi de la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance. Je me permets donc de vous poser une seconde question, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00a0: pourriez-vous nous indiquer les diff\u00e9rentes dispositions et mesures choisies afin de permettre aux maires d'assurer ces fonctions essentielles \u00e0 la vie de leurs citoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de placer sous la lumi\u00e8re un programme important voulu par l'\u00c9tat au service de nos territoires\u00a0: le programme Petites Villes de demain. Lanc\u00e9 en octobre 2020 pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des habitants des centralit\u00e9s de moins de 20\u00a0000\u00a0habitants et des territoires ruraux, ce programme, vous l'avez dit, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 permis de nombreuses avanc\u00e9es, comme le recrutement, financ\u00e9 \u00e0 75\u00a0% par l'\u00c9tat, de 870\u00a0chefs de projet \u2013\u00a0si pr\u00e9cieux dans les petites communes pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des projets de territoire mais aussi au lancement de nombreuses actions dont les r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 visibles.<br><br>Le programme Petites Villes de demain, c'est 1\u00a0646\u00a0communes et 834\u00a0millions d'euros engag\u00e9s \u2013\u00a0soit 28\u00a0% des 3\u00a0milliards d'euros pr\u00e9visionnels. Il est vrai que le programme en est encore \u00e0 sa phase de d\u00e9marrage. Je travaille actuellement sur les leviers permettant de le renforcer et de l'acc\u00e9l\u00e9rer dans tous les territoires, y compris les plus ruraux, pour tirer pleinement profit des quatre ann\u00e9es restantes, le programme arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2026.<br><br>J'aurai \u00e0 c\u0153ur de r\u00e9unir l'ensemble des parties prenantes afin d'affirmer les nouvelles priorit\u00e9s du programme, parmi lesquelles figurera en bonne place l'accompagnement \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique. Je renforcerai aussi le r\u00f4le d'accompagnateur de l'\u00c9tat local qui devrait favoriser la concr\u00e9tisation des projets des collectivit\u00e9s. Je sais que les attentes sont fortes en la mati\u00e8re\u00a0; nous y r\u00e9pondrons, en concertation avec l'ensemble des parties prenantes.<br><br>Je suis, comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, convaincue que la qualit\u00e9 de vie et le d\u00e9veloppement territorial des petites villes passent \u00e9galement par la pr\u00e9vention et la s\u00e9curit\u00e9. Il s'agit d'une question essentielle pour nos \u00e9lus locaux comme pour nos compatriotes. C'est ce que nous promouvons avec les contrats de s\u00e9curit\u00e9 dans lesquels se sont engag\u00e9s \u00e0 ce jour 135\u00a0communes qui d\u00e9clinent localement une strat\u00e9gie sur mesure entre l'\u00c9tat et la commune.<br><br>Il me semble important de souligner notre ambition tant pour Petites Villes de demain qu'en mati\u00e8re d'accompagnement des communes dans leur strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9. Ces deux volets de notre action constituent de parfaits exemples de la m\u00e9thode de travail partenariale ch\u00e8re au Gouvernement, m\u00e9thode qui guidera mon action dans les semaines et les mois \u00e0 venir. <i>(Mme G\u00e9raldine Bannier et M. Jean-Pierre Cubertafon applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6576", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}