{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG486", "identifiant": {"numero": "486", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721710", "mandatRef": "PM797505"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est la m\u00eame question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>La Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (CJUE) a rendu une d\u00e9cision proscrivant les d\u00e9rogations \u00e0 l'interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes. \u00c0 la suite de leur interdiction en 2018, une \u00e9pid\u00e9mie de jaunisse avait d\u00e9cim\u00e9 les parcelles de betterave sucri\u00e8re\u00a0; toute la fili\u00e8re \u00e9tait en danger. Nous avions donc instaur\u00e9 une d\u00e9rogation, qui devait courir jusqu'au mois de juillet 2023, et affect\u00e9 des moyens massifs \u00e0 la recherche, afin de trouver une solution alternative viable. En d'autres termes\u00a0: pas d'interdiction sans solution\u00a0!<br><br>Vendredi dernier, j'ai rencontr\u00e9 les agriculteurs de Seine-et-Marne apr\u00e8s la d\u00e9cision de la CJUE\u00a0: leur inqui\u00e9tude est r\u00e9elle et forte. Cette d\u00e9cision, qui intervient en pleine campagne de semences, est brutale, alors que d'autres pays europ\u00e9ens sont bien moins respectueux de l'environnement et que les recherches de solutions alternatives sont toujours en cours, avec le soutien constant des agriculteurs.<br><br>Le groupe Renaissance se tient aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs et partage leurs inqui\u00e9tudes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Cette d\u00e9cision menace 45\u00a0000\u00a0emplois dans la fili\u00e8re fran\u00e7aise, mais son enjeu est plus large encore\u00a0: il concerne notre souverainet\u00e9 alimentaire face aux pays non membres de l'Union europ\u00e9enne, qui ne sont pas concern\u00e9s par ce type d'interdiction. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Il existe un vrai risque d'abandon de la culture de la betterave par les agriculteurs, qui la jugeraient trop peu rentable. Les solutions de remplacement ont bien progress\u00e9, mais elles ne sont pas totalement satisfaisantes. Les agriculteurs ont besoin de signes forts de notre part.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et leur sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Monsieur le ministre, quelles sont les solutions \u00e0 court terme pour les agriculteurs qui sont en train de semer ? Quelles seront les garanties apport\u00e9es pour soutenir les agriculteurs et la recherche de solutions alternatives ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Votre question compl\u00e9tera utilement celles qui m'ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par vos coll\u00e8gues \u2013\u00a0tout comme ma r\u00e9ponse, je l'esp\u00e8re. Votre circonscription se situe dans un d\u00e9partement \u00e9minemment concern\u00e9 par ce sujet\u00a0; on conna\u00eet l'importance de la production de betteraves dans ce d\u00e9partement, qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 par les \u00e9pisodes de jaunisse r\u00e9sultant \u00e0 la fois du d\u00e9r\u00e8glement climatique et de la prolif\u00e9ration des pucerons vecteurs de la maladie.<br><br>Je ne reviens pas sur ce que j'ai dit, mais le Gouvernement sera \u00e9videmment au rendez-vous, comme il l'a \u00e9t\u00e9 pour les fili\u00e8res viticole, aviaire et porcine. Nous sommes au rendez-vous, parce que nous voulons pr\u00e9server la souverainet\u00e9 alimentaire de notre pays\u00a0; nous avons besoin de conforter le monde agricole.<br><br>Le premier \u00e9l\u00e9ment factuel est un plan d'accompagnement, en 2023, qui couvre le risque de perte de r\u00e9colte \u00e0 cause de la jaunisse. Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, fondamental, est la recherche. Outre les plans de campagne, la recherche portant sur les semences semble tr\u00e8s prometteuse. Nous devons accompagner plus avant les recherches sur les techniques permettant d'obtenir des semences de betteraves r\u00e9sistant \u00e0 la jaunisse \u2013\u00a0j'en parlais hier avec les semenciers. C'est sans doute le meilleur moyen d'y faire face.<br><br>Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment concerne la dimension industrielle \u2013\u00a0je le dis sous le contr\u00f4le du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie. Nous devrons travailler avec la fili\u00e8re pour nous assurer que les outils industriels sont pr\u00e9serv\u00e9s\u00a0: sans outils industriels, pas de planteurs, et sans planteurs, pas d'outils industriels. Il s'agit d'une pr\u00e9occupation \u00e9minente, en particulier dans votre d\u00e9partement. Le quatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment consiste \u00e0 continuer de d\u00e9ployer les dispositifs de recherche.<br><br>Enfin, permettez-moi une r\u00e9flexion globale : tous les sujets relatifs aux produits phytosanitaires doivent \u00eatre abord\u00e9s au niveau europ\u00e9en. D\u00e8s lors que les dispositifs diff\u00e8rent selon les pays, on cr\u00e9e les conditions d'une distorsion de concurrence qui n'est pas acceptable. C'est tout le combat que nous menons : tendre \u00e0 la r\u00e9duction de l'usage des produits phytosanitaires, au niveau europ\u00e9en et pas ailleurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "666", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}