{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG569", "identifiant": {"numero": "569", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION EN IRAN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720174", "mandatRef": "PM803278"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN IRAN <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Guillemard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Guillemard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Le 5\u00a0f\u00e9vrier, le r\u00e9gime des mollahs a prononc\u00e9 l'amnistie de milliers de prisonniers \u00e0 l'occasion du quarante-quatri\u00e8me anniversaire de la R\u00e9volution islamique de f\u00e9vrier 1979. Cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s quatre mois d'arrestations, d'emprisonnements et d'ex\u00e9cutions de nombreux manifestants qui avaient r\u00e9agi au d\u00e9c\u00e8s de la jeune Mahsa Amini \u00e0 la suite de son interpellation violente par la police des m\u0153urs. Est-ce le signe que les manifestations commencent \u00e0 peser ou est-ce une man\u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 calmer les esprits\u00a0? La conduite adopt\u00e9e jusqu'ici par le r\u00e9gime nous fait tendre vers la seconde hypoth\u00e8se. Les condamnations \u00e0 mort et les ex\u00e9cutions sont \u00e9videmment des violations graves des droits fondamentaux face aux aspirations l\u00e9gitimes du peuple iranien \u00e0 plus de libert\u00e9.<br><br>Beaucoup ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, ont choisi de se mobiliser contre le sort r\u00e9serv\u00e9 aux manifestants en parrainant des Iraniens condamn\u00e9s \u00e0 mort. Certains de nos compatriotes sont d\u00e9tenus en Iran de fa\u00e7on arbitraire et nous imaginons l'inqui\u00e9tude de leurs proches. \u00c0 cet \u00e9gard, nous nous r\u00e9jouissons de la lib\u00e9ration, apr\u00e8s quatre ans de d\u00e9tention, de la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah.<br><br>Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9but d'une mobilisation in\u00e9dite de sa population, quel tableau dressez-vous de la situation en Iran\u00a0? Comment concilier les mesures \u00e0 prendre face aux actes d'un r\u00e9gime qui tue sa population et le n\u00e9cessaire dialogue que nous devons pr\u00e9server eu \u00e9gard \u00e0 la situation de nos ressortissants d\u00e9tenus\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Notre action concernant l'Iran vise \u00e0 concilier deux exigences\u00a0: faire face \u00e0 la r\u00e9pression par l'Iran de sa propre population, qui ne demande qu'\u00e0 vivre libre et dans la dignit\u00e9\u00a0; prot\u00e9ger nos ressortissants, injustement et irr\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9tenus par un r\u00e9gime qui cherche des coupables ext\u00e9rieurs pour ses propres \u00e9checs.<br><br>Notre r\u00e9ponse \u00e0 la r\u00e9pression en Iran prend deux formes concr\u00e8tes.<br><br>Premi\u00e8rement, elle vise le r\u00e9gime qui l'organise. Au sein de l'ONU, nous avons ainsi obtenu l'exclusion de l'Iran de la Commission de la condition de la femme, mettant fin \u00e0 une situation aberrante, mais aussi la cr\u00e9ation d'une mission d'\u00e9tablissement des faits par le Conseil des droits de l'homme\u00a0; celle-ci permettra de documenter la r\u00e9pression et constitue un pas fondamental dans la lutte contre l'impunit\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous visons les responsables de la r\u00e9pression. Nous avons ainsi pris quatre trains de sanctions europ\u00e9ennes, visant soixante-dix-huit individus et vingt-sept entit\u00e9s, dont plusieurs responsables du Corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique. Un cinqui\u00e8me train sera tr\u00e8s vraisemblablement adopt\u00e9 lundi prochain, lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9ennes.<br><br>S'agissant des d\u00e9tentions arbitraires, oui, nous dialoguons avec l'Iran. \u00c0 plusieurs reprises, j'ai demand\u00e9 moi-m\u00eame \u00e0 mon homologue iranien, par oral et par \u00e9crit, la lib\u00e9ration de tous nos otages. Par ailleurs, le 23\u00a0janvier, pour la premi\u00e8re fois, les conclusions adopt\u00e9es par le Conseil europ\u00e9en ont mentionn\u00e9 cette politique de d\u00e9tention arbitraire men\u00e9e par l'Iran \u2013\u00a0car il s'agit bien d'une politique d'\u00c9tat.<br><br>Notre priorit\u00e9 est la lib\u00e9ration de tous nos compatriotes. Je salue \u00e0 cet \u00e9gard celle de Fariba Adelkhah \u2013\u00a0je n'en dirai pas davantage. Soyez assur\u00e9 que notre combat continuera jusqu'\u00e0 ce que les six autres otages fran\u00e7ais soient lib\u00e9r\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1377", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}