{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG535", "identifiant": {"numero": "535", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794854", "mandatRef": "PM797163"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br>Monsieur le ministre, il y a maintenant quelques semaines, vous receviez les partenaires sociaux pour \u00e9voquer la question des retraites et la r\u00e9forme que vous souhaitez conduire. La main sur le c\u0153ur, vous vous \u00eates engag\u00e9 devant nous, et avant vous le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 ne pas passer en force sur ce dossier et \u00e0 mener une concertation approfondie, \u00e0 rechercher une position de consensus.<br><br>Malheureusement, la v\u00e9rit\u00e9 est ailleurs. La concertation que vous avez promise appara\u00eet pour ce qu\u2019elle est\u00a0: un simulacre destin\u00e9 \u00e0 faire croire que vous avez d'autres priorit\u00e9s que celles que vous souffle le Medef et un m\u00e9pris pour les propositions faites par les autres partenaires sociaux, que vous recevez finalement sans les \u00e9couter ni les entendre.<br><br>Par ailleurs, cette volont\u00e9 de reculer l'\u00e2ge de la retraite est doublement injuste. Injuste car elle \u00e9carte d'embl\u00e9e la recherche d'autres recettes, notamment la mise \u00e0 contribution de l'ensemble des revenus, en particulier de ceux issus du capital. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Entre les niches fiscales et le bouclier du m\u00eame nom, beaucoup pourrait \u00eatre fait pour que l'effort ne porte pas encore une fois sur les seuls salari\u00e9s. Injuste, aussi, car elle fera porter l'effort sur les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es apr\u00e8s 1990, aujourd'hui plus pr\u00e9occup\u00e9es par leur situation actuelle, par leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail que par la question de leur retraite. \u00c0 la pr\u00e9carit\u00e9 et au taux de ch\u00f4mage qu'ils connaissent, vous allez infliger une double peine aux moins de 30\u00a0ans en \u00e9loignant toujours plus le moment de leur d\u00e9part en retraite.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est double mais elle est tr\u00e8s simple. Allez-vous r\u00e9ellement prendre en compte les propositions des diff\u00e9rents partenaires sociaux ou allez-vous imposer une r\u00e9forme d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00c9lys\u00e9e\u00a0? Allez-vous, oui ou non, reculer l'\u00e2ge de la retraite de 62 \u00e0 64\u00a0ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Deux questions appellent deux r\u00e9ponses.<br><br>La premi\u00e8re\u00a0: quel est le fruit de la concertation\u00a0? Cette concertation, nous l'avons men\u00e9e pendant quatre mois avec l'ensemble des partenaires sociaux, c'est-\u00e0-dire toutes les organisations syndicales et toutes les organisations patronales\u00a0; nous l'avons m\u00eame, avec la Premi\u00e8re ministre, \u00e9largie aux groupes politiques. Le texte que nous vous pr\u00e9sentons \u00e0 l'issue de la concertation n'est pas le m\u00eame que dans sa version initiale.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons progress\u00e9 sur la question des carri\u00e8res longues pour tenir compte de ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler entre 16 et 18\u00a0ans, ce qui n'\u00e9tait pas le cas pr\u00e9c\u00e9demment. Nous avons encore progress\u00e9, cette semaine, pour tenir compte de ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler entre 20 et 21\u00a0ans, dans une perspective de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part.<br><br>Concernant l'am\u00e9lioration du compte professionnel de pr\u00e9vention, nous avons retenu la quasi-totalit\u00e9 des demandes des organisations syndicales en mati\u00e8re d'abaissement des seuils et de protection des polyexpos\u00e9s et cr\u00e9\u00e9 un nouveau droit au cong\u00e9 de reconversion professionnelle. Nous avons aussi r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 et trait\u00e9 les facteurs de risques ergonomiques \u2013\u00a0posture p\u00e9nible, port de charges lourdes, vibrations\u00a0\u2013 au travers des accords de pr\u00e9vention, lesquels seront financ\u00e9s \u00e0 hauteur de 1\u00a0milliard d'euros, ainsi que par un suivi m\u00e9dical pour permettre des d\u00e9parts anticip\u00e9s chaque fois que cela sera n\u00e9cessaire.<br><br>Nous avons progress\u00e9 sur la retraite minimum afin que celle-ci s'applique non seulement aux nouveaux retrait\u00e9s, mais aussi aux retrait\u00e9s actuels\u00a0: 1,8\u00a0million d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficieront ainsi d'une revalorisation de leur pension.<br><br>Nous avons \u00e9galement avanc\u00e9 sur le travail des seniors\u00a0; nous aurons, au cours du d\u00e9bat, l'occasion de revenir sur un certain nombre de mesures pour rendre le mod\u00e8le plus incitatif afin qu'il concerne plus d'entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Par du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ces avanc\u00e9es ont-elles permis de trouver un accord\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Ce n'est pas parce qu'il y a des convergences qu'il existe un accord global sur la r\u00e9forme que nous proposons. Nous savions, avant m\u00eame le d\u00e9but de la concertation, qu'il n'y aurait pas d'accord avec les organisations syndicales sur la question de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part. Cela signifie-t-il que nous ne devons pas le faire\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9ponse est : si, nous devons le faire, parce que le syst\u00e8me est structurellement d\u00e9ficitaire :\u2026 <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Pas structurellement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u202612,5\u00a0milliards en 2027, presque 15 en 2030. Notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures est de pr\u00e9server le syst\u00e8me pour leur transmettre un vrai principe de solidarit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Monsieur le ministre, je vous remercie la main sur le c\u0153ur pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 la question que vous aviez vous-m\u00eame pos\u00e9e le 4\u00a0mai 2010 \u00e0 \u00c9ric Woerth, ministre charg\u00e9 de la r\u00e9forme des retraites de Nicolas Sarkozy. <i>(Rires et applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Depuis, des millions de personnes sont dans la rue pour dire non \u00e0 votre r\u00e9forme\u00a0; depuis, vous avez retourn\u00e9 votre veste pour devenir ministre de la casse sociale et de l'imp\u00f4t sur la vie. (Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Quelle indignit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}