{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG343", "identifiant": {"numero": "343", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Co\u00fbt de l'\u00e9nergie pour les entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793194", "mandatRef": "PM796200"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE POUR LES ENTREPRISES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Vuibert.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Vuibert. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, vous le savez, la crise \u00e9nerg\u00e9tique affecte fortement la tr\u00e9sorerie des entreprises. Avec des prix pr\u00e8s de dix fois sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de 2020, les entreprises grandes consommatrices d\u2019\u00e9nergie ou celles qui doivent actuellement ren\u00e9gocier leurs contrats connaissent des difficult\u00e9s telles que nombreuses sont celles qui voient leur \u00e9quilibre \u00e9conomique mis en p\u00e9ril. Malgr\u00e9 un environnement conjoncturel difficile, marqu\u00e9 par une succession de chocs, l'activit\u00e9 continue n\u00e9anmoins \u00e0 r\u00e9sister globalement.<br><br>Nous le devons au Gouvernement et \u00e0 sa majorit\u00e9 qui ont tr\u00e8s t\u00f4t mesur\u00e9 toutes les cons\u00e9quences de cette inflation en engageant sur trois ans pr\u00e8s de 110\u00a0milliards d'euros d'aides pour les m\u00e9nages et les entreprises. Le 19\u00a0novembre dernier ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es les modalit\u00e9s de simplification et de renforcement des diff\u00e9rents dispositifs d\u2019aides aux entreprises, collectivit\u00e9s et associations. Parmi les mesures phares figurent le bouclier tarifaire, qui permet de plafonner la hausse des factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des tr\u00e8s petites entreprises \u00e0 4\u00a0% en 2022 et 15\u00a0% en 2023, ou encore l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 destin\u00e9 aux petites et moyennes entreprises. Il faut \u00e9galement citer le guichet d'aide au paiement des factures de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les entreprises de taille interm\u00e9diaire et les grandes entreprises.<br><br>Nous consid\u00e9rons que ces dispositifs peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s, notamment pour ce qui concerne les entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s le 1er\u00a0d\u00e9cembre 2021 comme c'est le cas pour quelques m\u00e9thaniseurs ardennais, ou encore celles qui sont en difficult\u00e9, du fait notamment d'une forte exposition \u00e0 la concurrence internationale.<br><br>Quelles mesures compl\u00e9mentaires pourraient \u00eatre prises pour aider les entreprises en grande difficult\u00e9 ou qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des dispositifs existants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Merci de m'interroger sur ce secteur industriel que vous connaissez bien pour avoir travaill\u00e9 en son sein et pour \u00eatre \u00e9lu d'un d\u00e9partement, les Ardennes, industriel hier, aujourd'hui et, je n'en doute pas, demain encore.<br><br>Votre question me permet de rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que depuis une dizaine de jours, nous avons simplifi\u00e9, amplifi\u00e9, prolong\u00e9 le dispositif d'aides et j'engage toutes les entreprises de France, et pas seulement celles qui sont industrielles, \u00e0 se connecter au site impots.gouv.fr pour d\u00e9couvrir le simulateur tr\u00e8s simple qui leur permettra de conna\u00eetre en temps r\u00e9el le montant des aides auquel elles auront droit en 2022 et en 2023.<br><br>Je me suis rendu la semaine derni\u00e8re, dans le cadre de la semaine de l'industrie, dans le Loiret, pas tr\u00e8s loin de chez vous <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR), </i>sur le site de l'imprimerie Maury, que nous connaissons bien, qui verra gr\u00e2ce aux aides sa facture \u00e9nerg\u00e9tique all\u00e9g\u00e9e d'un tiers en 2022 et sans doute aussi en 2023 si les prix de l'\u00e9nergie restent au m\u00eame niveau.<br><br>Ces dispositifs couvrent-ils toutes les situations\u00a0? Vous l'avez soulign\u00e9, il reste quelques trous \u00e0 combler, notamment s'agissant des entreprises cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s 2021 pour lesquelles les factures \u00e9nerg\u00e9tiques sont difficiles \u00e0 payer.<br><br>Nous examinons actuellement avec la Commission europ\u00e9enne la possibilit\u00e9 de compl\u00e9ter ce dispositif afin que toutes les entreprises per\u00e7oivent bien ces aides ou, au besoin, la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper d'autres outils.<br><br>Je tiens n\u00e9anmoins \u00e0 rassurer la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: nous soutenons l'industrie fran\u00e7aise, non seulement pour qu'elle r\u00e9ussisse la transition majeure vers sa d\u00e9carbonation au cours des dix, vingt ou trente prochaines ann\u00e9es, mais \u00e9galement, \u00e0 l'horizon des dix, vingt ou trente prochains jours, pour l'aider \u00e0 affronter l'hiver. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6140", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}