{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG541", "identifiant": {"numero": "541", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts locaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PUBLICATION DU D\u00c9CRET RELATIF AUX ZONES TENDUES ET \u00c0 LA TAXE D'HABITATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793572", "mandatRef": "PM796413"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PUBLICATION DU D\u00c9CRET RELATIF AUX ZONES TENDUES ET \u00c0 LA TAXE D'HABITATION <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Plassard.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Plassard. </strong>Au cours de l'examen du projet de loi de finances pour 2023, l'Assembl\u00e9e a vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 l'\u00e9largissement de la taxe sur les logements vacants et de la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires aux communes touristiques n'appartenant pas \u00e0 une zone d'urbanisation continue de 50\u00a0000\u00a0habitants. Pour nos communes sous tension, il est absolument n\u00e9cessaire que cette mesure d'\u00e9largissement, qui doit passer par un d\u00e9cret, puisse s'appliquer d\u00e8s l'\u00e9laboration des budgets communaux de 2023.<br><br>En effet, malgr\u00e9 les nombreux gestes que nous avons faits envers les collectivit\u00e9s pour les soutenir face \u00e0 l'inflation et \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les communes touristiques subissent cette crise de plein fouet car elles affrontent en outre un march\u00e9 immobilier en pleine expansion. Il est n\u00e9cessaire de donner la possibilit\u00e9 aux maires de taxer les logements vacants et les r\u00e9sidences secondaires, non seulement pour des raisons budg\u00e9taires mais aussi et surtout pour faciliter l'offre de logements saisonniers. Ces zones tendues sont en effet sous-dot\u00e9es en mati\u00e8re d'offres immobili\u00e8res abordables\u00a0: en dehors des saisons touristiques, les logements vacants d\u00e9passent parfois le seuil de 50\u00a0%.<br><br>Je l'observe en Charente-Maritime\u00a0: les territoires de Royan, de Marennes ou de l'\u00eele d'Ol\u00e9ron sont en zone particuli\u00e8rement tendue. Cette mesure de justice territoriale, que nous avons vot\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, leur offrira la marge de man\u0153uvre dont ils ont besoin pour \u00e9quilibrer leurs comptes d\u00e8s 2023. Pour cela, la mesure doit \u00eatre vot\u00e9e localement avant le 28\u00a0f\u00e9vrier.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je me fais le relais des maires et des administr\u00e9s de ces communes, qui sont victimes de leur attractivit\u00e9 touristique, pour vous dire qu'il y a urgence. Pourquoi la publication de ce d\u00e9cret d'\u00e9largissement des zones tendues a-t-elle \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Plassard. </strong>Que pouvez-vous nous dire pour rassurer nos communes\u00a0? Une mesure transitoire est-elle pr\u00e9vue pour les aider\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Comme vous l'avez rappel\u00e9, le Gouvernement a soutenu, pendant l'examen du projet de loi de finances pour 2023, l'initiative du d\u00e9put\u00e9 Xavier Roseren \u2013\u00a0\u00e9videmment soutenue par bien d'autres d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et m\u00eame de l'opposition\u00a0\u2013 visant \u00e0 renforcer les marges de man\u0153uvre dont disposent les communes pour imposer les r\u00e9sidences secondaires. La d\u00e9finition des zones tendues a ainsi \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e pour tenir compte de la situation des communes touristiques\u00a0: concr\u00e8tement, celles qui comptent une part tr\u00e8s significative de r\u00e9sidences secondaires vont pouvoir actionner un levier important, \u00e0 savoir une majoration de la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires pouvant aller jusqu'\u00e0 60\u00a0%.<br><br>Nous avons lanc\u00e9 les travaux d'\u00e9laboration du d\u00e9cret d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre et les concertations sont en cours avec les associations d'\u00e9lus. Ce d\u00e9cret sera pris d'ici \u00e0 la fin du printemps et permettra aux communes entrantes de d\u00e9lib\u00e9rer avant le 1er\u00a0octobre de cette ann\u00e9e pour majorer la taxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires \u00e0 compter des impositions de l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Si nous avons m\u00e9nag\u00e9 ce d\u00e9lai, c'est en premier lieu parce que les \u00e9changes avec les \u00e9lus locaux ont amen\u00e9 \u00e0 identifier, chez certains, des inqui\u00e9tudes fortes, d'abord s'agissant du zonage propos\u00e9 par le Gouvernement, dont plusieurs \u00e9lus consid\u00e8rent qu'il ne traite pas de fa\u00e7on ad\u00e9quate certaines parties du territoire\u00a0; il faut poursuivre les \u00e9changes \u00e0 ce sujet. Mais c'est aussi parce que l'\u00e9tablissement de ce zonage a des cons\u00e9quences. Une partie des communes perdront ainsi la taxe d'habitation sur les locaux vacants car \u2013\u00a0vous le savez\u00a0\u2013 le zonage est ainsi fait que les deux taxes ne peuvent \u00eatre per\u00e7ues simultan\u00e9ment sur une m\u00eame zone \u2013\u00a0c'est l'une ou l'autre\u00a0\u2013, et nous voulons \u00e9viter qu'il y ait finalement des communes perdantes.<br><br>Enfin, nous allons continuer \u00e0 discuter mais je veux rappeler, comme vous l'avez fait dans votre question, que ce qui a motiv\u00e9 l'extension de cette majoration, c'est la volont\u00e9 de cr\u00e9er un effet incitatif aupr\u00e8s des propri\u00e9taires. Il est donc, d'une certaine mani\u00e8re, logique qu'une sorte de d\u00e9lai de pr\u00e9venance leur soit accord\u00e9 avant que cette imposition s'applique\u00a0: si vous l'appliquez r\u00e9troactivement \u2013\u00a0ou presque\u00a0\u2013, il n'y a pas d'effet incitatif.<br><br>Je terminerai par l\u00e0\u00a0: il est \u00e9vident que nous devons agir dans les zones que vous \u00e9voquez pour favoriser l'\u00e9mergence d'une offre immobili\u00e8re de r\u00e9sidences principales. Cela passe par certains leviers, en particulier la fiscalit\u00e9 \u2013\u00a0mais pas seulement\u00a0\u2013, et nous devons poursuivre les travaux sur ce sujet.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "960", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}