{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG205", "identifiant": {"numero": "205", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9C\u00c8S D'UNE MAGISTRATE SUR SON LIEU DE TRAVAIL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795998", "mandatRef": "PM797796"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9C\u00c8S D'UNE MAGISTRATE SUR SON LIEU DE TRAVAIL <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Monsieur le garde des sceaux, il y a six jours, une magistrate est morte en pleine audience au tribunal de Nanterre, foudroy\u00e9e par un malaise cardiaque. Une enqu\u00eate est en cours afin de d\u00e9terminer si le surmenage est la cause de ce d\u00e9c\u00e8s. N\u00e9anmoins, permettez-moi d\u00e9j\u00e0 de rappeler que quand on meurt sur son lieu de travail, ce n\u2019est jamais anodin ! Les coll\u00e8gues de cette magistrate la d\u00e9crivent comme une professionnelle acharn\u00e9e et tr\u00e8s consciencieuse. C\u2019est l\u2019occasion ici pour moi de lui rendre hommage. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre, votre administration ne pouvait ignorer les conditions de travail de cette magistrate. En effet, quelques mois avant son d\u00e9c\u00e8s, les magistrats et les fonctionnaires du tribunal de Nanterre votaient une motion pr\u00e9sentant une liste de 121\u00a0t\u00e2ches impossibles \u00e0 r\u00e9aliser compte tenu du manque de moyens. Ce d\u00e9c\u00e8s intervient dans un contexte de surmenage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au sein de la profession qui souffre d'un manque d'effectifs criant\u00a0: multiplication des arr\u00eats de travail, burn-out\u2026 Un mal-\u00eatre global qui a \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pousser au suicide une magistrate du tribunal de B\u00e9thune en ao\u00fbt 2021.<br><br>Mais vous ne faites rien, ou si peu.<br><br>Cet apr\u00e8s-midi, nous examinerons en commission des lois le budget de la justice. Seuls 1\u00a0500\u00a0nouveaux postes de magistrats sont pr\u00e9vus sur la totalit\u00e9 du quinquennat, soit 300 par an en moyenne\u2026 alors que les pr\u00e9sidents de tribunaux demandent au minimum 1\u00a0500\u00a0postes imm\u00e9diatement. Vous savez que nous sommes un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves en Europe\u00a0: selon la Commission europ\u00e9enne, la France compte moins de onze juges pour 100\u00a0000\u00a0habitants, contre vingt-quatre en Allemagne.<br><br>Ce nouveau d\u00e9c\u00e8s a-t-il permis \u00e0 votre gouvernement de prendre conscience de l'urgence de la situation et d'\u00e9laborer un plan de recrutement dans la magistrature\u00a0? Je ne vous parle pas ici d\u2019un vaste <i>job dating </i>comme cela a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour recruter des professeurs dans l'\u00e9ducation nationale, mais d'un v\u00e9ritable plan Marshall de la magistrature. Monsieur le ministre, combien de juges devront-ils encore mourir en poste (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> C'est honteux de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>\u2026pour que vous preniez la mesure du manque criant de moyens humains dans la magistrature\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Ainsi donc, madame la d\u00e9put\u00e9e, je serais responsable de la mort de cette femme de 44\u00a0ans\u2026 Vous avez le droit de dire ce que vous voulez, vous \u00eates libre\u2026<br><br>S'agissant du suicide que vous avez \u00e9voqu\u00e9, j'ai demand\u00e9 un rapport \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice. Je ne l'ai pas rendu public parce que cette jeune femme avait des parents et que je ne souhaitais absolument pas qu'un certain nombre de choses soient dites publiquement. J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la d\u00e9cence. Ce n'est pas votre cas. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Qu'il me soit tout de m\u00eame permis de vous dire que nous sommes tous bien s\u00fbr extr\u00eamement attrist\u00e9s par ce drame, \u00e0 commencer par la famille aupr\u00e8s de laquelle je me suis exprim\u00e9, mais \u00e9galement toute la communaut\u00e9 judiciaire, y compris \u00e9videmment le tribunal de Nanterre.<br><br>Libre \u00e0 vous de faire un v\u00e9ritable raccourci entre la mort de cette femme et ce que vous appelez le manque de moyens, mais je voudrais vous confirmer, vous l'avez rappel\u00e9 vous-m\u00eame, que des enqu\u00eates sont en cours, l'une pour \u00e9tablir les causes de la mort, la seconde men\u00e9e par le comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail. Nous serons attentifs aux r\u00e9sultats. Mais ne nous donnez pas de le\u00e7ons parce que sous la gauche, de 2012 \u00e0 2017, le budget de la justice augmentait d'\u00e0 peine 14\u00a0% alors que depuis qu'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est plus de 44\u00a0%, voyez-vous. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Et puis je pr\u00e9cise, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le minist\u00e8re avait pr\u00e9vu d\u00e8s le mois de juin la localisation de cinq nouveaux postes de magistrats \u00e0 Nanterre \u2013\u00a0sans compter les contractuels.<br><br>En outre, je rappelle qu'il reste bien s\u00fbr \u00e0 tirer les conclusions des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice et \u00e0 mettre en place les promesses et les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, promesses et engagements qui seront tenus.<br><br>Enfin, je vous indique que, cet apr\u00e8s-midi, je pr\u00e9senterai le budget de la justice pour 2023 et que la question des moyens est bien s\u00fbr au c\u0153ur de ma r\u00e9flexion comme au c\u0153ur de la r\u00e9flexion de l'ensemble du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4562", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}