{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG487", "identifiant": {"numero": "487", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aide aux victimes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES VIOLENCES INTRAFAMILIALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM796989"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES INTRAFAMILIALES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, la semaine derni\u00e8re \u00e9tait vot\u00e9e dans cet h\u00e9micycle la cr\u00e9ation d'un dispositif d'aide d'urgence \u00e0 destination des victimes de violences conjugales et intrafamiliales.<br><br>Ces violences ont des cons\u00e9quences dramatiques sur les enfants\u00a0; elles cr\u00e9ent des traumatismes profonds aux s\u00e9quelles souvent lourdes, qui ont \u00e9t\u00e9 depuis longtemps mis en avant par la litt\u00e9rature scientifique. La prise de conscience des pouvoirs publics est r\u00e9elle, mais relativement r\u00e9cente\u00a0; de nombreux travaux l\u00e9gislatifs en t\u00e9moignent. Le Grenelle de 2018 sur les violences conjugales a, quant \u00e0 lui, enfin donn\u00e9 une place aux enfants. Je pense \u00e9galement aux actions engag\u00e9es par de nombreux conseils d\u00e9partementaux, comme celui du Nord.<br><br>Pourtant, les chiffres restent dramatiques\u00a0: 398\u00a0000\u00a0enfants sont covictimes\u00a0; 42\u00a0% d'entre eux ont moins de 6\u00a0ans. Pire encore, parmi les femmes victimes, 70\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins durant leur propre enfance de violences conjugales, qui ont alt\u00e9r\u00e9 leur discernement quant au comportement \u00e0 adopter face aux violences\u00a0; d'o\u00f9 l'indispensable n\u00e9cessit\u00e9 d'agir d\u00e8s l'enfance, le plus t\u00f4t possible.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pour accompagner ces enfants, mais aussi de nombreux adultes \u2013\u00a0car la r\u00e9ponse n'est pas toujours judiciaire\u00a0\u2013 nous manquons cruellement de moyens humains\u00a0: professionnels de sant\u00e9, psychologues, psychiatres, p\u00e9dopsychiatres, \u00e9ducateurs. Comment le Gouvernement envisage-t-il de r\u00e9agir face \u00e0 ce constat dramatique, accentu\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s territoriales\u00a0? Comment envisage-t-il de permettre \u00e0 ces personnes, \u00e0 ces enfants, de retrouver une vie normale, autant que faire se peut\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>C'est vrai, les violences commises au sein de la famille provoquent des dommages extr\u00eamement importants sur les enfants. C'est vrai, nous ne parvenons pas \u00e0 casser les cha\u00eenes de violence au sein des familles\u00a0; elles se reproduisent et nous devons tous \u00eatre mobilis\u00e9s pour les briser. <br><br>Isabelle Rome, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, est mobilis\u00e9e pour poursuivre, avec l'ensemble des parlementaires, les travaux engag\u00e9s lors du Grenelle des violences conjugales\u00a0; c'est essentiel. Le vote, la semaine derni\u00e8re, d'une aide d'urgence est fondamental pour les femmes et les enfants qui les accompagnent.<br><br>C'est vrai, il faut am\u00e9liorer encore la cha\u00eene de traitement\u00a0: police, gendarmerie et justice. Les ministres de la justice et de l'int\u00e9rieur s'y attellent, non seulement pour prendre en compte la parole des femmes, mais aussi pour encore mieux prendre en compte celle des enfants. Le garde des sceaux a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures concernant la place de l'enfant dans le dispositif judiciaire et il entend en prendre d'autres. La premi\u00e8re a consist\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre syst\u00e9matiquement ces enfants comme victimes.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent garde des sceaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Une autre consiste \u00e0 donner une place au parrain judiciaire, administrateur <i>ad\u00a0hoc</i> qui accompagne l'enfant dans le processus p\u00e9nal.<br><br>Enfin, il est n\u00e9cessaire de prendre en consid\u00e9ration le pr\u00e9judice des enfants et d'entendre leur parole dans les Uaped \u2013\u00a0unit\u00e9s d'accueil p\u00e9diatrique des enfants en danger. Il faut les accompagner dans les d\u00e9partements, qui s'y attellent autant qu'ils le peuvent, avec des associations. Des moyens existent, mais ils doivent \u00eatre renforc\u00e9s. Il faut surtout coordonner les actions.<br><br>Nous ferons tout cela, mais nous devons le faire avec les adultes et les familles\u00a0: tout le monde doit prendre conscience de cette violence et y mettre fin. Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, de nous alerter une fois encore sur cette urgence soci\u00e9tale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "667", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}