{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG191", "identifiant": {"numero": "191", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurance maladie maternit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REMBOURSEMENT DES CURES THERMALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM797538"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMBOURSEMENT DES CURES THERMALES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Je voudrais associer \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues Nicolas Ray, d\u00e9put\u00e9 de Vichy dans l'Allier, Fabrice Brun, d\u00e9put\u00e9 de l'Ard\u00e8che, et tant d'autres sur tous les bancs. Ma question, qui s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, concerne le remboursement des cures thermales par l'assurance maladie. Ces cures sont actuellement rembours\u00e9es \u00e0 65\u00a0%, sur prescription m\u00e9dicale, et repr\u00e9sentent 0,15\u00a0% des d\u00e9penses de l'assurance maladie. La convention qui lie nos \u00e9tablissements thermaux \u00e0 l'assurance maladie arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, et une nouvelle convention est en cours de n\u00e9gociation, pour une entr\u00e9e en vigueur au 1er\u00a0janvier 2023. Or certains, ici m\u00eame, \u00e9voquent un \u00e9ventuel d\u00e9remboursement et remettent en cause l'efficacit\u00e9 des cures thermales.<br><br>Ce d\u00e9remboursement pr\u00e9senterait un triple risque, d'abord \u00e9conomique\u00a0: les \u00e9tablissements accueillent 600\u00a0000\u00a0curistes chaque ann\u00e9e dans une centaine de stations thermales de la France enti\u00e8re, r\u00e9alisant 500\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires. Le risque est ensuite territorial, puisque 70\u00a0% de ces stations comptent moins de 5\u00a0000\u00a0habitants et sont situ\u00e9es dans des territoires ruraux <i>(M.\u00a0Fabrice Brun s'exclame)</i> d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par deux ann\u00e9es de covid. Le d\u00e9remboursement pr\u00e9senterait un risque pour les patients enfin\u00a0: les curistes b\u00e9n\u00e9ficient de soins dont le service m\u00e9dical rendu est \u00e9valu\u00e9 notamment par les experts d\u00e9sign\u00e9s par le minist\u00e8re et par l'Association fran\u00e7aise pour la recherche thermale (AFRETH). Or ces derniers soulignent une diminution des journ\u00e9es d'hospitalisation et de la consommation m\u00e9dicamenteuse.<br><br>Alors, monsieur le ministre, pour nos patients et pour nos territoires, \u00eates-vous favorable au maintien du remboursement des cures thermales ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Mme Christine Pires Beaune et MM. Yannick Monnet et Alain David applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Vous m'interrogez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur l'opportunit\u00e9 du remboursement des cures thermales. La France compte 770\u00a0sources d'eau thermale, dont 400\u00a0sont exploit\u00e9es pour leurs vertus th\u00e9rapeutiques reconnues par l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Jusqu'ici tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le d\u00e9remboursement que vous avez \u00e9voqu\u00e9 a fait l'objet d'un amendement au projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS), qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par la commission des affaires sociales. Il pr\u00e9voit non pas d'emp\u00eacher tout remboursement des cures thermales mais de le subordonner \u00e0 la d\u00e9monstration d'un effet scientifique prouv\u00e9, apr\u00e8s avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 le cas, que voulez-vous faire de plus\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le thermalisme est tr\u00e8s important pour de nombreux territoires, comme vous l'avez soulign\u00e9 et comme le prouve le nombre de d\u00e9put\u00e9s que vous avez associ\u00e9s \u00e0 votre question. Il y a 110\u00a0\u00e9tablissements thermaux en France, dans 11\u00a0r\u00e9gions que je ne citerai pas, de peur d'en oublier certaines. Le secteur a particuli\u00e8rement souffert de la crise du covid-19, et une chute de pr\u00e8s de 40\u00a0% du nombre de curistes a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e. Le Gouvernement est particuli\u00e8rement attentif \u00e0 ce secteur qui, comme vous l'avez rappel\u00e9, emploie de nombreux salari\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et agit dans trois domaines. Il continuera \u00e0 le soutenir, et je ne doute pas que les d\u00e9bats qui nous attendent dans le cadre du PLFSS permettront des \u00e9changes de qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout \u00e7a pour \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Parce que la pr\u00e9vention est au c\u0153ur du thermalisme, le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention doit soutenir le thermalisme. Parce que la Banque des territoires, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, l'\u00c9tat, les r\u00e9gions, les d\u00e9partements et les communes soutiennent le thermalisme et y investissent fortement, comme dans les Vosges, le Gouvernement tout entier doit soutenir le thermalisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}