{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG70", "identifiant": {"numero": "70", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Flotte de lutte contre les incendies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FLOTTE DE LUTTE CONTRE LES INCENDIES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, notre pays a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 ces derniers jours \u00e0 des incendies d'une taille exceptionnelle. Je veux rendre hommage \u00e0 ceux qui les combattent\u00a0: les sapeurs-pompiers, mais aussi les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u2013\u00a0\u00e9lus, b\u00e9n\u00e9voles, y compris des agriculteurs venus pr\u00eater main-forte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On n'est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Il y a quelques ann\u00e9es, j'avais r\u00e9alis\u00e9 au nom de la commission des lois, en liaison avec Jean-Jacques Urvoas, un rapport consacr\u00e9 \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 de la base de la s\u00e9curit\u00e9 civile de Marignane, aujourd'hui d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 N\u00eemes-Garons. Nous avions alors \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une gr\u00e8ve des pilotes de Canadair, qui nous avaient interpell\u00e9s au sujet de l'\u00e9tat des avions bombardiers d'eau\u00a0: la question \u00e9tait celle de la maintenance des Canadair et des Tracker. Sans vouloir entamer ou nourrir aucune pol\u00e9mique, car je sais que des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je souhaiterais que vous appreniez \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale l'\u00e9tat pr\u00e9cis de notre flotte \u2013\u00a0bombardiers Canadair et Dash, avions de reconnaissance Beechcraft, h\u00e9licopt\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le ministre a r\u00e9pondu \u00e0 cette question il y a une semaine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Quitte \u00e0 recourir \u00e0 une mission parlementaire, monsieur le ministre, le moment est venu de faire l'\u00e9tat des lieux, de savoir quels sont nos moyens et nos besoins\u00a0: la maintenance, notamment, co\u00fbte cher.<br><br>Au-del\u00e0 des \u00e9quipements, j'appelle \u00e9galement votre attention sur les moyens humains dont dispose notre pays. Sur 250\u00a0000\u00a0pompiers, environ 196\u00a0000 sont volontaires. Or la dur\u00e9e de leur engagement est pass\u00e9e de vingt ans \u00e0 neuf ans\u00a0; le volontariat traverse une crise que n'a pas r\u00e9solue l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 de la loi Matras du 25\u00a0novembre 2021. Dans ma circonscription, en Loz\u00e8re, 99\u00a0% des pompiers sont volontaires\u00a0: comme dans beaucoup d'autres d\u00e9partements ruraux, nous avons du mal \u00e0 armer les v\u00e9hicules de secours aux asphyxi\u00e9s et aux bless\u00e9s (VSAB).<br><br>Sur les deux points que j'ai \u00e9voqu\u00e9s, j'attends de votre part une r\u00e9ponse concr\u00e8te pour le devenir de notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 civile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je n'ignore pas que vous connaissez fort bien la question, ayant souvent \u00e9t\u00e9 corapporteur ou coauteur des textes en faveur des sapeurs-pompiers. Je salue votre ancien coll\u00e8gue Fabien Matras, membre de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui a contribu\u00e9 avec vous \u00e0 doter ces professionnels de moyens importants gr\u00e2ce \u00e0 une proposition de loi adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 dans cet h\u00e9micycle comme dans celui du S\u00e9nat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. - Mme Anne-C\u00e9cile Violland applaudit \u00e9galement.) </i><br><br>Au sujet de notre flotte, vous m'avez pos\u00e9 une question pr\u00e9cise\u00a0: j'y r\u00e9pondrai d'autant plus pr\u00e9cis\u00e9ment que, lorsque je vois votre nom inscrit sur la liste des auteurs de questions au Gouvernement, je me doute que le sujet des pompiers sera abord\u00e9. Ce matin \u00e0 huit heures, donc, sur les douze Canadair dont dispose notre pays, dix \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller, deux en maintenance\u00a0: ils seront sans doute r\u00e9par\u00e9s d'ici \u00e0 ce soir ou demain matin, puisque la base de N\u00eemes-Garons assure ce travail vingt-quatre heures sur vingt-quatre. L'un des six Dash \u00e9tait en maintenance, les cinq autres disponibles, de m\u00eame que les trois Beechcraft. Vous pouvez constater que les rumeurs qui veulent que la moiti\u00e9 de la flotte soit hors d'\u00e9tat de voler sont totalement fausses\u00a0! Quant aux h\u00e9licopt\u00e8res, toutes les bases sont ouvertes et les trente-cinq appareils op\u00e9rationnels, ainsi que les deux h\u00e9licopt\u00e8res bombardiers d'eau que nous louons.<br><br>Du reste, apr\u00e8s avoir renouvel\u00e9 int\u00e9gralement nos Beechcraft, nous sommes en train d'en faire autant de nos Dash ; les Canadair ayant en moyenne vingt-quatre ans, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 en Gironde notre engagement de les renouveler \u00e9galement. Le probl\u00e8me r\u00e9side dans le fait que nous n'avons pas aujourd'hui d'usine qui puisse les fabriquer, Canadair \u00e9tant, comme vous le savez, une compagnie de construction. Nous travaillons donc \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne - un grand merci \u00e0 l'Europe ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Mais c'est notre argent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3102", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}