{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG227", "identifiant": {"numero": "227", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Sainte-Soline"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720100", "mandatRef": "PM796860"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 SAINTE-SOLINE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. D\u00e9claration du 17\u00a0octobre 2018\u00a0: \u00ab\u00a0En relation \u00e9troite avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Gouvernement a pris sa d\u00e9cision [\u2026] Le projet de Notre-Dame-des-Landes sera [\u2026] abandonn\u00e9.\u00a0\u00bb Ces mots sont ceux du Premier ministre d'alors, \u00c9douard Philippe. Ce Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est Emmanuel Macron.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent Pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Ce jour-l\u00e0, l'\u00c9tat de droit a abdiqu\u00e9. Ce jour-l\u00e0, Emmanuel Macron a dit aux hors-la-loi que leurs violences \u00e9taient plus fortes que les lois de la R\u00e9publique. Ce jour-l\u00e0, tous ceux qui refusent les r\u00e8gles de notre d\u00e9mocratie ont obtenu un permis de casser.<br><br>Dans les Deux-S\u00e8vres, soixante et un gendarmes bless\u00e9s ont pay\u00e9 vos l\u00e2chet\u00e9s politiques d'hier. Mesurez-vous toute la gravit\u00e9 de la situation\u00a0? Mesurez-vous qu'il s'agit d'une gu\u00e9rilla organis\u00e9e, ultraviolente, m\u00e9thodique et politique contre nos institutions\u00a0? Mesurez-vous que ces factieux ciblent non seulement nos agriculteurs et notre ressource en eau mais aussi et surtout notre mod\u00e8le r\u00e9publicain et d\u00e9mocratique\u00a0?<br><br>Les \u00e9lus de la nation qui osent m\u00ealer leurs \u00e9charpes tricolores \u00e0 ces casseurs sont indignes de la fonction qu'ils assument au nom de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Non, tout n'est pas permis. Ces cagoul\u00e9s ne repr\u00e9sentent en rien le peuple, parce que le peuple lui-m\u00eame ne supporte plus que le politique recule sans cesse quand il s'agit de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat. (M\u00eames mouvements.) Faites enfin courageusement de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau pour notre agriculture une priorit\u00e9 nationale. Laissez de c\u00f4t\u00e9 ces h\u00e9ros de pacotille.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il y avait des paysans aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, Notre-Dame-des-Landes \u00e9tait une reddition d\u00e9mocratique et politique. Vous avez alors ouvert la porte au pire. D\u00e9sormais vous ne contr\u00f4lez plus rien. Quand r\u00e9tablirez-vous enfin des limites infranchissables pour prot\u00e9ger nos agriculteurs, notre d\u00e9mocratie et notre R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Pour vous, le climat peut attendre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur ce point, nous sommes dans le m\u00eame camp, celui de la R\u00e9publique, des principes r\u00e9publicains et du maintien de l'\u00c9tat de droit. Ne cherchez pas \u00e0 diviser quand nous tentons de rassembler.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Assumez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je crois avoir vu les parlementaires, sur quasiment tous les bancs de l'Assembl\u00e9e, se lever pour saluer l'action remarquable des forces de l'ordre face aux vell\u00e9it\u00e9s de semer le chaos et le d\u00e9sordre \u00e0 Sainte-Soline. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Notre-Dame-des-Landes, ce n'\u00e9tait pas une reddition\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026ni un abandon. Vous le reconna\u00eetrez vous-m\u00eame un jour, j'en prends le pari.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est votre reddition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Notre-Dame-des-Landes, c'est la prise de conscience que la crise climatique impose des transformations syst\u00e9miques <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem)</i>, des r\u00e9actions en profondeur. Car il n'est plus acceptable, dans notre pays, de prendre des demi-mesures o\u00f9 de faire comme s'il n'y avait pas de probl\u00e8me environnemental. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Il faut savoir abandonner de grands projets dont l'impact climatique est n\u00e9faste pour la plan\u00e8te. Il faut \u00eatre capable de nous r\u00e9interroger et d'accompagner le changement de mod\u00e8le. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.) Nous en avons la volont\u00e9, comme nous avons celle de proc\u00e9der \u00e0 des transformations syst\u00e9miques. En t\u00e9moigne par exemple le projet de loi de finances, qui comprend le plus grand plan de r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents. Nous avons aussi transform\u00e9 de fa\u00e7on syst\u00e9mique le mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais en faveur du bio ou des circuits courts.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est pour cela qu'il ne faut pas de bassines\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini.</strong> Changez de mod\u00e8le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous continuerons d'avancer. Vous verrez qu'un jour, vous aussi, comme nous, vous serez convaincus. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5110", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}