{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG423", "identifiant": {"numero": "423", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORMES DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE ET DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793394", "mandatRef": "PM796299"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORMES DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE ET DES RETRAITES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. C'est l'histoire d'un projet de d\u00e9cret sur l'assurance ch\u00f4mage transmis aux partenaires sociaux le 23\u00a0d\u00e9cembre. C'est tout simplement l'histoire banale de votre m\u00e9pris du dialogue social,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>\u2026mais c'est aussi l'histoire secr\u00e8te de votre secret espoir qu'un plus grand durcissement de votre r\u00e9forme passe inaper\u00e7u. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Je n'ai pas compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>En catimini, vous vouliez r\u00e9duire quasiment de moiti\u00e9 l'indemnisation lorsque le taux de ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur \u00e0 6\u00a0%, dans le contexte \u00e9conomique et social que nous connaissons. Alors m\u00eame que l'assurance ch\u00f4mage affichera un exc\u00e9dent de 3\u00a0milliards d'euros en 2023, vous \u00e9tiez pr\u00eate \u00e0 sacrifier un nombre croissant de nos concitoyens. Joli cadeau de No\u00ebl\u00a0! <br><br>Ce secret espoir a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, et vous avez fait semblant de reculer pour mieux conserver votre terrible r\u00e9forme. En effet, votre r\u00e9forme antisociale, toujours aussi dure et violente, doit entrer en vigueur dans trois petites semaines, avec une baisse de \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 25\u00a0% des droits, avec six mois de moins pour les travailleurs de moins de 55\u00a0ans, et avec huit mois de moins pour les plus de 55\u00a0ans. Votre baisse brutale va donc s'appliquer de mani\u00e8re encore plus violente pour les seniors, ces travailleurs en fin de carri\u00e8re. <br><br>Avec la r\u00e9forme des retraites que vous annoncerez ce soir, c'est la double peine\u00a0: moins d'indemnit\u00e9s et plus de pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e8s demain. Le recul de l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite que vous promettez implique qu'il y aura davantage de seniors sans allocations de ch\u00f4mage ni de retraite, alors que pr\u00e8s d'une personne de plus de 55\u00a0ans sur deux est sans emploi. Ce r\u00e9gime ignoble, il faudra le subir deux ans de plus pour toucher une retraite r\u00e9duite \u00e0 une portion congrue \u2013\u00a0car, faut-il le rappeler, un ch\u00f4meur cotise pour sa retraite, mais une personne qui n'a pas d'allocations ne cotise pas du tout. <br><br>Vos pr\u00e9tendues r\u00e9formes induisent toujours plus de pr\u00e9carit\u00e9 pour ceux qui ont moins. Rappelons qu'en novembre, 58\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9es de P\u00f4le emploi \u2013\u00a0un record absolu. Il n'est pas trop tard pour r\u00e9introduire de la justice\u00a0: abrogez la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, et mettez votre projet de r\u00e9forme des retraites au placard. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous semblez trouver satisfaisante une situation dans laquelle seulement un Fran\u00e7ais sur deux de plus de 50\u00a0ans est sur le march\u00e9 du travail, et dans laquelle l'emploi des seniors est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous menons une politique d'emploi qui porte ses fruits \u2013\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique vient de l'\u00e9voquer\u00a0: pas moins de 119\u00a0000\u00a0emplois net ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au troisi\u00e8me trimestre 2022, et plusieurs dizaines de milliers l'ont \u00e9t\u00e9 au quatri\u00e8me trimestre. <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ils sont jaloux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Entre octobre 2021 et octobre 2022, le plan de lutte contre les tensions de recrutement, ainsi que la formation des demandeurs d'emploi, que nous avons men\u00e9s avec P\u00f4le emploi, ont permis de raccompagner vers le travail 380\u00a0000\u00a0ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u2013\u00a0dont pr\u00e8s de 200\u00a0000\u00a0\u00e9taient m\u00eame des ch\u00f4meurs de tr\u00e8s longue dur\u00e9e. C'est une bonne nouvelle pour eux et pour les entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Parlons des mauvaises nouvelles pour les travailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le taux de ch\u00f4mage est historiquement bas. Dans ce contexte, nous avons lanc\u00e9 une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage et du march\u00e9 du travail qui permet d'int\u00e9grer la conjoncture \u00e9conomique dans la d\u00e9finition des r\u00e8gles d'indemnisation, afin de rendre celles-ci plus incitatives quand il existe des tensions de recrutement et des cr\u00e9ations d'emplois, comme actuellement, et plus protectrices dans la situation inverse \u2013\u00a0comme nous l'avons fait pendant le covid en prolongeant l'indemnisation des personnes qui arrivaient en fin de droits lors du confinement, ou encore en instaurant une ann\u00e9e blanche pour les intermittents du spectacle.<br><br>Un d\u00e9cret est en cours d'examen et entrera en vigueur le 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: il pose la premi\u00e8re brique de la politique contracyclique que je viens de d\u00e9crire pour l'ann\u00e9e 2023. Nous avons inform\u00e9 les partenaires sociaux de notre volont\u00e9 de pousser plus avant cette logique contracyclique. En effet \u2013\u00a0cela a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 dit trop tardivement\u00a0\u2013, nous avons fait le choix de ne pas int\u00e9grer cette dimension dans le d\u00e9cret qui a \u00e9t\u00e9 soumis au Conseil d'\u00c9tat.<br><br>Deux chantiers se pr\u00e9sentent d\u00e9sormais. Le premier est celui de la gouvernance de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0: dans quelques semaines, j'adresserai aux partenaires sociaux un document d'orientation qui leur permettra de travailler sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, du Parlement et du paritarisme dans la gouvernance de l'assurance ch\u00f4mage. Une fois un accord trouv\u00e9 \u2013\u00a0je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013, nous saisirons \u00e0 nouveau les partenaires sociaux pour travailler sur le deuxi\u00e8me chantier\u00a0: les modalit\u00e9s d'indemnisation \u00e0 partir de 2024. La logique contracyclique sera discut\u00e9e dans ce cadre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "105", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}