{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG600", "identifiant": {"numero": "600", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RENFORCEMENT DES MOYENS DE LA JUSTICE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719910", "mandatRef": "PM796728"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENFORCEMENT DES MOYENS DE LA JUSTICE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mounir Belhamiti.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Monsieur le garde des sceaux, vous avez annonc\u00e9 un plan d'action pour la justice d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent. L'objectif est d'atteindre en 2027, par les choix que nous ferons ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un budget annuel de 11\u00a0milliards d\u2019euros pour la justice.<br><br>Ensemble, nous allons financer le recrutement de 10\u00a0000\u00a0personnels suppl\u00e9mentaires, dont 1\u00a0500\u00a0magistrats et au moins autant de greffiers d\u2019ici la fin du quinquennat\u00a0; ensemble, nous allons d\u00e9gager des moyens indispensables \u00e0 la modernisation, notamment num\u00e9rique, du travail de la justice\u00a0; ensemble, nous allons simplifier le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\u00a0; ensemble, nous allons d\u00e9velopper une politique de l\u2019amiable pour une justice plus rapide et plus proche. Autant d'objectifs coh\u00e9rents avec les choix budg\u00e9taires de notre majorit\u00e9\u00a0: ensemble, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait progresser de 44\u00a0% les cr\u00e9dits de la justice depuis 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Manifestement, il n'y a pas de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Le retard accumul\u00e9 depuis des d\u00e9cennies se traduit n\u00e9anmoins par des situations difficiles. J'ai pass\u00e9 deux journ\u00e9es en immersion dans diff\u00e9rents services judiciaires \u00e0 Nantes. J'ai pu constater \u00e0 quel point les moyens que vous avez annonc\u00e9s et que nous allons concr\u00e9tiser ensemble sont attendus. Dans certains territoires, les \u00e9volutions d\u00e9mographiques, mais aussi la r\u00e9alit\u00e9 du stock d'affaires dans les tribunaux, appellent une attention particuli\u00e8re.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est simple. Dans cet effort in\u00e9dit pour la justice, notre majorit\u00e9 est d\u00e9termin\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Pouvez-vous nous indiquer dans quel volume et \u00e0 quel rythme ces postes seront cr\u00e9\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je vous remercie, monsieur Belhamiti, d'avoir rappel\u00e9 les chiffres du budget vot\u00e9 par notre majorit\u00e9 dont la justice b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore une fois, quelle majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je souhaiterais affiner quelques chiffres sur le plan national. Sept cents magistrats, 850\u00a0greffiers et 2\u00a0000\u00a0contractuels ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s. Le travail des uns et des autres a permis un d\u00e9stockage des dossiers en attente de pr\u00e8s d'un tiers, ce qui est \u00e9norme \u2013\u00a0c'est la premi\u00e8re fois que la justice peut enfin s'attaquer aux dossiers en stock. Mais cela n'est pas fini\u00a0: il faut aller beaucoup plus loin, d'o\u00f9 le recrutement \u00e0 venir de 1\u00a0500\u00a0magistrats et de 1\u00a0500\u00a0greffiers. Par ailleurs, des contractuels seront \u00ab\u00a0CDIs\u00e9s\u00a0\u00bb et verront ainsi leur statut p\u00e9rennis\u00e9\u00a0; hier, j'ai annonc\u00e9 l'embauche de 300\u00a0contractuels. Voil\u00e0 les chiffres sur le plan national.<br><br>En ce qui concerne Nantes, je veux rappeler qu'un morceau aval\u00e9 ne peut pas ne pas avoir de saveur. Cinq postes de magistrat ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 2022, et six postes suppl\u00e9mentaires en 2023\u00a0: deux magistrats sont arriv\u00e9s en janvier, quatre prendront leurs fonctions en septembre. Le service des greffes a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de 5\u00a0%, soit deux fois l'augmentation nationale. Bien entendu, nous luttons contre les vacances\u00a0: dix-huit contractuels ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Nantes en 2020 et quatre juristes assistants seront envoy\u00e9s prochainement.<br><br>Je lis dans la presse un communiqu\u00e9 de la maire de Nantes, qui explique que les maillons faibles, ce sont les budgets en France et \u00e0 Nantes. Je voudrais lui dire, avec une familiarit\u00e9 qu'elle me pardonnera,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> J'en doute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026qu'il est tout de m\u00eame gonfl\u00e9 d'affirmer une chose pareille\u00a0! Premi\u00e8rement, les d\u00e9put\u00e9s qu'elle a soutenus n'ont jamais vot\u00e9 nos budgets. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Deuxi\u00e8mement, je n'aurai pas la cruaut\u00e9 de lui rappeler combien de magistrats ont \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9s sous Fran\u00e7ois Hollande.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tu as vot\u00e9 pour lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00e9tiez l\u00e0\u00a0; vous \u00eates le seul d\u00e9put\u00e9 de Nantes \u00e0 avoir permis \u00e0 la justice d'aller mieux\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mounir Belhamiti.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Je vous remercie pour ces pr\u00e9cisions, monsieur le ministre. Elles confirment que depuis les cr\u00e9ations de postes de policiers nationaux jusqu'au d\u00e9ploiement et au renforcement des moyens de la justice sur l'ensemble de nos territoires, et singuli\u00e8rement \u00e0 Nantes, l'\u00c9tat est au rendez-vous lorsqu'il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1899", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}