{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG580", "identifiant": {"numero": "580", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9ISMES EN TURQUIE ET EN SYRIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793872", "mandatRef": "PM796581"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9ISMES EN TURQUIE ET EN SYRIE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Oziol.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>Je voudrais commencer par adresser toutes nos pens\u00e9es aux plus de 35\u00a0000\u00a0victimes du terrible s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 la Turquie et la Syrie le 6\u00a0f\u00e9vrier dernier, ainsi qu'\u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs proches. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT applaudissent \u00e9galement, certains debout.</i>) L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 d\u00e9nombre d\u00e9sormais quelque 26\u00a0millions de sinistr\u00e9s et 5\u00a0millions de personnes en situation de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9.<br><br>Nous saluons l'action du Gouvernement, qui a tr\u00e8s rapidement d\u00e9p\u00each\u00e9 les premiers secours \u2013\u00a0personnels de sant\u00e9 et moyens mat\u00e9riels\u00a0; la gravit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement rendait n\u00e9cessaire cette r\u00e9activit\u00e9 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu s'exclame)</i>, qui rappelle l'immense comp\u00e9tence du centre de crise et de soutien du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont tous les moyens et pr\u00e9rogatives doivent \u00eatre maintenus.<br><br>La France a maintenant un devoir d'humanit\u00e9. D'abord, dans ce contexte exceptionnel, celui de geler les expulsions vers la Syrie et la Turquie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Ensuite, celui de faciliter le rapprochement des victimes de la catastrophe avec leurs familles r\u00e9sidant en France. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Elles ont parfois tout perdu\u00a0: leurs proches, leur habitation, leurs souvenirs. En outre, comme lors de chaque catastrophe, les conditions d'hygi\u00e8ne sur place font craindre des \u00e9pid\u00e9mies.<br><br>Le gouvernement allemand a pris une d\u00e9cision qui doit nous inspirer\u00a0: il va faciliter l'octroi de visas de trois mois pour les survivants de la catastrophe en Turquie et en Syrie, notamment dans le cadre de rapprochements de familles. La premi\u00e8re diaspora turque d'Europe se trouve en Allemagne\u00a0; la deuxi\u00e8me, en France.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, allez-vous comme nos voisins allemands renforcer le personnel des consulats en Turquie\u00a0? Allez-vous simplifier les formalit\u00e9s administratives pour garantir l'accueil et la s\u00e9curit\u00e9 des Turcs et des Syriens qui ont besoin de rejoindre leur famille\u00a0? Enfin, qu'envisagez-vous pour assurer la protection des plus vuln\u00e9rables, les enfants, qui ont parfois perdu leur famille et leur maison\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le ministre de l'int\u00e9rieur m'a pri\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, qui porte sur des comp\u00e9tences partag\u00e9es entre nos deux minist\u00e8res. Face \u00e0 la situation humanitaire provoqu\u00e9e par ces deux s\u00e9ismes cons\u00e9cutifs, nos efforts en mati\u00e8re d'octroi des visas d'urgence se d\u00e9clineront de deux mani\u00e8res, en fonction des situations dans lesquelles se trouvent les personnes dont vous \u00e9voquez le sort.<br><br>En premier lieu, nous ferons en sorte que les \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficiaires d'un titre de s\u00e9jour en France, qui se trouvent actuellement en Turquie et en Syrie, soient accompagn\u00e9s, afin d'acc\u00e9l\u00e9rer leur retour. Ensuite, la question des familles de personnes \u00e9trang\u00e8res s\u00e9journant r\u00e9guli\u00e8rement en France appelle une \u00e9valuation conjointe du minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Face \u00e0 de telles crises, la cr\u00e9ation de dispositifs <i>ad hoc </i>est possible \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9. Toutefois, elle requiert un examen pr\u00e9alable attentif, afin de garantir un accueil dans des conditions s\u00e9curis\u00e9es pour notre territoire.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1385", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}