{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG577", "identifiant": {"numero": "577", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AGRESSION DE L'AGRICULTEUR PAUL FRAN\u00c7OIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION DE L'AGRICULTEUR PAUL FRAN\u00c7OIS <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer\u00a0; elle fait suite \u00e0 celle de mon coll\u00e8gue Prud'homme.<br><br>Le 30\u00a0janvier, le c\u00e9r\u00e9alier charentais Paul Fran\u00e7ois a \u00e9t\u00e9 violemment agress\u00e9 \u00e0 son domicile. Trois hommes cagoul\u00e9s l'ont ligot\u00e9, frapp\u00e9, attach\u00e9 \u00e0 son v\u00e9hicule et oblig\u00e9 \u00e0 avaler un liquide.<br><br>Paul Fran\u00e7ois est un symbole. Empoisonn\u00e9 par l'herbicide Lasso, il a fait condamner Monsanto, le g\u00e9ant des pesticides, apr\u00e8s quinze ans de combat judiciaire. \u00c0 quelque bord politique qu'on appartienne, il m\u00e9rite le soutien de la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: nul ne peut cautionner la violence de ses agresseurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>Les attaquants auraient prononc\u00e9 ces mots\u00a0: \u00ab\u00a0On en a marre de t'entendre [\u2026] \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\u00a0\u00bb L'objectif est clair\u00a0: dissuader, faire r\u00e9gner le silence par la terreur. Nous, membres du groupe \u00c9cologiste, soutenons \u00e9videmment Paul Fran\u00e7ois, qui porte dans sa chair les stigmates des pesticides, et qu'on martyrise encore pour avoir os\u00e9 \u00e9noncer tout haut une v\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range les int\u00e9r\u00eats des lobbys agro-industriels. Nous devons r\u00e9affirmer qu'une autre agriculture est possible, que le jour viendra o\u00f9 le monde paysan se lib\u00e9rera de l'emprise de l'agro-industrie, et d\u00e9fendra les vrais int\u00e9r\u00eats des paysans et la pr\u00e9servation du vivant. Ce jour-l\u00e0, nous nous souviendrons de Paul Fran\u00e7ois, et de son courage.<br><br>Le combat de Paul Fran\u00e7ois est connu depuis longtemps. Quels moyens le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur engagera-t-il dans la dur\u00e9e pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9 ? Au-del\u00e0 de son cas, comment entendez-vous renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de tous les lanceurs d'alerte, et les pr\u00e9server de toute tentative d'intimidation ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES. - Mme Christine Arrighi et M. Benjamin Lucas se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vais compl\u00e9ter la r\u00e9ponse d\u00e9velopp\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment par G\u00e9rald Darmanin.<br><br>Nous partageons votre indignation, comme celle de tous ceux qui sont victimes de violence, physique \u2013\u00a0comme Paul Fran\u00e7ois\u00a0; verbale \u2013\u00a0c'est parfois le cas\u00a0; sur les biens et les outils de travail. Nous avons besoin de nous mettre d'accord pour d\u00e9noncer toutes les violences.<br><br>G\u00e9rald Darmanin l'a soulign\u00e9, les moyens de la police sont \u00e0 la disposition de la justice, qui a \u00e9t\u00e9 saisie de griefs tr\u00e8s graves\u00a0: s\u00e9questration, violence en r\u00e9union, administration de substances \u2013\u00a0m\u00eame si on n'en conna\u00eet pas encore la nature. Il n'y a pas de tri\u00a0: pour Paul Fran\u00e7ois comme pour toutes les enqu\u00eates portant sur des faits de violence, diligence sera faite par les moyens de police et de justice.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit que personne ne puisse \u00eatre intimid\u00e9, violent\u00e9, en raison de ses opinions. Je pense \u00e0 tous ceux, dans le monde agricole comme en dehors, qui sont agress\u00e9s pour ce qu'ils font. Paul Fran\u00e7ois a sans doute \u00e9t\u00e9 violent\u00e9 en raison des combats qu'il a men\u00e9s ; mais dans le monde agricole, on l'est parfois pour sa seule activit\u00e9. J'entends bien d\u00e9fendre tous les agriculteurs victimes de violence verbale, comme physique - ce qui est plus grave encore. Dans le cas de Paul Fran\u00e7ois, la justice et la police - en l'occurrence, la gendarmerie, saisie de l'enqu\u00eate - seront au rendez-vous pour trouver les coupables des agissements que vous avez d\u00e9crits, comme elles le feront pour tous les autres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>J'insiste sur la gravit\u00e9 de ce qu'a v\u00e9cu Paul Fran\u00e7ois. Au-del\u00e0 de l'\u00e9preuve qu'il traverse personnellement, se joue la possibilit\u00e9, pour des milliers de militants, de continuer \u00e0 lutter pour le bien commun, en toute s\u00e9curit\u00e9. Il appartient \u00e0 l'\u00c9tat de la leur garantir\u00a0: c'est de votre responsabilit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Anna Pic applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Oui, cela rel\u00e8ve de notre responsabilit\u00e9. Nous le faisons, par tous les moyens, pour toutes les personnes menac\u00e9es \u2013\u00a0parlementaires, responsables syndicaux, agriculteurs. En effet, il n'y a pas de d\u00e9mocratie si en permanence surviennent et se r\u00e9pandent des actes de violence, verbale ou physique \u2013\u00a0ce qui est beaucoup plus grave encore. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1383", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}