{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG489", "identifiant": {"numero": "489", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793298", "mandatRef": "PM796251"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Tivoli.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Monsieur le ministre, le temps o\u00f9 la France \u00e9tait cette nation puissante et surtout ind\u00e9pendante est d\u00e9sormais r\u00e9volu.<br><br>Depuis trente ans maintenant, les pr\u00e9tendues \u00e9lites qui ont gouvern\u00e9 notre pays ont dilapid\u00e9 l'ensemble de nos int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques majeurs, au profit de la Commission europ\u00e9enne. Les gouvernements successifs n'ont conduit notre pays qu'\u00e0 la ruine et au d\u00e9sastre, faisant de l'ancienne premi\u00e8re nation europ\u00e9enne, un pays d\u00e9sormais sous la tutelle de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Nous sommes asservis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, lorsque, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, nous faisons partie du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il s'agit d'une aberration \u00e9conomique et \u00e9cologique puisque nous vendons notre \u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 49,50\u00a0euros aux pays europ\u00e9ens pour, en retour, acheter une \u00e9nergie produite \u00e0 partir de gaz et de charbon \u00e0 des prix exorbitants, en moyenne 125\u00a0euros ces derniers jours. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Nous sommes asservis \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, lorsque la semaine derni\u00e8re encore, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, au nom de la primaut\u00e9 du droit communautaire sur les droits nationaux, a annonc\u00e9 l'interdiction pour les agriculteurs europ\u00e9ens d'utiliser les n\u00e9onicotino\u00efdes, alors m\u00eame que des produits agricoles trait\u00e9s avec ces substances interdites viennent de l'autre bout du monde et, du fait des trait\u00e9s de libre-\u00e9change entrent dans l'Union, o\u00f9 ils se vendent et se consomment chaque jour. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Comment expliquerez-vous \u00e0 ceux qui cultivent des betteraves qu'ils ne pourront plus utiliser de n\u00e9onicotino\u00efdes parce qu'il ne faut pas tuer des abeilles, alors m\u00eame que celles-ci ne butinent pas les betteraves\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous n'aimez pas les abeilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli. </strong>Tandis que les Fran\u00e7ais sont inquiets, confront\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la hausse de l'inflation que la Banque centrale europ\u00e9enne ne ma\u00eetrise plus, le Gouvernement a seulement jug\u00e9 bon de distribuer des ch\u00e8ques \u00e9nergies, telle une sorte d'aum\u00f4ne.<br><br>Nos boulangers, nos industries, nos tr\u00e8s petites entreprises (TPE), nos petites et moyennes entreprises (PME) sont \u00e0 l'agonie\u00a0; les Fran\u00e7ais peinent \u00e0 se chauffer\u00a0; nos agriculteurs subissent, au fil des d\u00e9cisions, une concurrence de plus en plus d\u00e9loyale. Quand arr\u00eaterez-vous donc de c\u00e9der aux sir\u00e8nes de Bruxelles, et quand commencerez-vous \u00e0 vous soucier des int\u00e9r\u00eats des Fran\u00e7ais, seuls ma\u00eetres l\u00e9gitimes de leur destin\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Comme souvent, vous avez tout m\u00e9lang\u00e9 dans votre question. Vous racontez n'importe quoi sur l'Europe, notamment qu'il faudrait en sortir. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>En r\u00e9alit\u00e9, si nous \u00e9tions sortis du march\u00e9 de l'\u00e9nergie, il n'y aurait pas eu suffisamment d'\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9clairer cette salle <i>(\u00ab\u00a0Mais si\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN)</i>, puisque vous le savez, nous avons import\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 allemande.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'aujourd'hui, en Europe, personne ne paie son \u00e9lectricit\u00e9 49,50\u00a0euros, sauf une partie des industriels et des consommateurs fran\u00e7ais qui, gr\u00e2ce au dispositif de l'acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique \u2013\u00a0Arenh\u00a0\u2013 dont vous vous d\u00e9sint\u00e9ressez <i>(\u00ab\u00a0Mensonge\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN),</i> acquittent une facture d'\u00e9nergie dont le montant est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des factures d'\u00e9nergie de la plupart des autres pays europ\u00e9ens. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que cela fait des ann\u00e9es que vous faites votre beurre \u2013\u00a0si j'ose dire\u00a0\u2013 sur les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Que vous cr\u00e9ez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026des entreprises et des m\u00e9nages fran\u00e7ais. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que pendant que vous vous nourrissez des difficult\u00e9s des autres, nous sommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Hier, Olivia Gr\u00e9goire et son \u00e9quipe ont re\u00e7u les boulangers. Le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Que fait-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026est aux c\u00f4t\u00e9s des producteurs de betteraves, que nous accompagnons dans ces moments difficiles. Vous ne faites qu'une chose, sauter comme un cabri\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026en disant\u00a0: \u00ab\u00a0Sortons de l'Europe, sortons de l'Europe\u00a0!\u00a0\u00bb Nous y sommes et nous la changeons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Fake news</i> sur <i>fake news\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "668", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}