{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG286", "identifiant": {"numero": "286", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Retour de la France au capital de la Banque de d\u00e9veloppement des Cara\u00efbes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795828", "mandatRef": "PM797703"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETOUR DE LA FRANCE AU CAPITAL DE LA BANQUE DE D\u00c9VELOPPEMENT DES CARA\u00cfBES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Johnny Hajjar.<br><br><strong>M.\u00a0Johnny Hajjar. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>La France a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Banque de d\u00e9veloppement des Cara\u00efbes, la BDC, en 1984. Elle s'est retir\u00e9e de son capital le 27\u00a0octobre 2000. Pourtant, la BDC est le principal financeur de la Communaut\u00e9 des Cara\u00efbes, la Caricom, et de l'Organisation des \u00c9tats de la Cara\u00efbe orientale, l'OECO, dont la Martinique et la Guadeloupe sont membres associ\u00e9s.<br><br>Le retour de la France au capital de la BDC est un acte essentiel de cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique \u00e9trang\u00e8re dans le bassin Cara\u00efbe mais aussi de financement des actions de coop\u00e9ration r\u00e9gionale entre les collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises d'outre-mer et les \u00c9tats de la Cara\u00efbe environnants.<br><br>Ce retour contribuera \u00e0 renforcer particuli\u00e8rement la coop\u00e9ration \u00e9conomique et l'acc\u00e8s accru de nos entreprises aux march\u00e9s lanc\u00e9s par la BDC ainsi qu'aux financements carib\u00e9ens, ce qui constituerait de fait une chance, pour les Antilles-Guyane, de s'ouvrir, \u00e9conomiquement et socialement, sur un march\u00e9 de pr\u00e8s de 40\u00a0millions d'habitants. Cela permettra surtout \u00e0 la Martinique et \u00e0 la Guadeloupe d'y adh\u00e9rer \u00e9galement, en vertu de la loi Letchimy de 2016 relative \u00e0 la coop\u00e9ration r\u00e9gionale, en qualit\u00e9 de membre, au m\u00eame titre que les territoires d'outre-mer britanniques de l'OECO.<br><br>C'est une condition fondamentale si l'on veut permettre le d\u00e9senclavement, notamment \u00e9conomique, de nos territoires insulaires, une int\u00e9gration v\u00e9ritable dans nos bassins r\u00e9gionaux voisins et un d\u00e9veloppement endog\u00e8ne encourageant la production locale dans la perspective d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique, cr\u00e9ateur entre autres de richesses, d'activit\u00e9s, d'emplois et de meilleures conditions de vie.<br><br>Compte tenu du contexte mondial difficile, des d\u00e9fis \u00e0 relever comme la chert\u00e9 permanente et insupportable de la vie ou les changements climatiques, il y a urgence.<br><br>Alors, conform\u00e9ment aux engagements pris par l'\u00c9tat en mai 2015 et confirm\u00e9s en d\u00e9cembre 2016, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser la programmation, c'est-\u00e0-dire le calendrier op\u00e9rationnel retenu pour le retour de la France au capital de la Banque de d\u00e9veloppement des Cara\u00efbes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous m'interrogez \u00e0 propos du retour de la France dans le capital de la Banque de d\u00e9veloppement des Cara\u00efbes. \u00c0 l'occasion de mon d\u00e9placement en Martinique en septembre dernier, M.\u00a0Letchimy, pr\u00e9sident du conseil ex\u00e9cutif, m'avait fait part de cette demande forte.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, la France avait adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la BDC en 1984 et s'\u00e9tait retir\u00e9e de son capital en septembre 2000. \u00c0 l'\u00e9poque, le gouvernement avait consid\u00e9r\u00e9 que ses activit\u00e9s n'\u00e9taient pas assez dirig\u00e9es en faveur des pays les plus pauvres de la r\u00e9gion \u2013\u00a0comme Ha\u00efti\u00a0\u2013, qu'elle n'avait pas assez permis l'insertion et l'int\u00e9gration des d\u00e9partements et r\u00e9gions d'outre-mer dans leur environnement r\u00e9gional et que les retours, pour les entreprises fran\u00e7aises, n'\u00e9taient pas \u00e0 la hauteur des attentes.<br><br>Cependant, depuis, des changements sont intervenus, justifiant que la question d'une nouvelle adh\u00e9sion \u00e0 la BDC soit pos\u00e9e. Aux raisons que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, j'en ajouterais une autre. Les \u00c9tats-Unis cherchent actuellement une posture plus active dans le bassin carib\u00e9en face \u00e0 une mont\u00e9e des int\u00e9r\u00eats de la Chine. Notre pays doit donc \u00e9videmment se demander comment \u00eatre davantage pr\u00e9sent dans cette zone.<br><br>D\u00e8s lors, plusieurs questions se posent. C'est en y r\u00e9pondant que nous pourrons trancher en faveur d'une nouvelle adh\u00e9sion, ou non, \u00e0 la Banque de d\u00e9veloppement des Cara\u00efbes. Tout d'abord, pouvons-nous accepter le fait que la BDC compte, parmi ses pays d'op\u00e9ration, des juridictions non coop\u00e9ratives ou figurant sur des listes antiblanchiment\u00a0? Ensuite, quel impact une telle d\u00e9cision aurait-elle sur les ressources que nous pla\u00e7ons au sein de la banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement, \u00e9galement active dans la r\u00e9gion\u00a0? Il faut enfin rappeler que la participation de la France au capital de la BDC repr\u00e9senterait un co\u00fbt budg\u00e9taire \u00e9valu\u00e9 entre 30 et 90\u00a0millions d'euros \u2013\u00a0un niveau qui peut donc \u00eatre significatif.<br><br>Si nous sommes capables de r\u00e9pondre aux questions que j'ai pos\u00e9es et de nous assurer de l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9el d'une telle mesure pour notre pays et pour les territoires que vous avez cit\u00e9s et que vous repr\u00e9sentez, alors nous nous engagerons dans cette voie. Je suis \u00e0 votre disposition pour poursuivre le travail sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5421", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}