{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG15", "identifiant": {"numero": "15", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794178", "mandatRef": "PM796755"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Taite.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>Les Fran\u00e7ais sont totalement asphyxi\u00e9s par la flamb\u00e9e des prix \u00e0 la pompe. La position des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains est tr\u00e8s claire\u00a0: nous demandons une baisse durable des taxes sur les carburants, pour tous. J'insiste sur ce point\u00a0: une baisse durable et pour tous, plut\u00f4t que des mesures temporaires qui ne profiteraient qu'\u00e0 une partie des Fran\u00e7ais, en oubliant totalement les classes moyennes.<br><br>Cette baisse des taxes est imp\u00e9rative pour rendre du pouvoir d'achat aux Fran\u00e7ais, alors que l'\u00c9tat a encaiss\u00e9 plus de 20\u00a0milliards d'euros de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Vous le savez, les taxes repr\u00e9sentent 60\u00a0% du co\u00fbt d'un plein. Ce serait une mesure de justice sociale que d'en finir avec ce niveau de taxation inacceptable, car ces pr\u00e9l\u00e8vements p\u00e9nalisent en premier lieu ceux qui travaillent et sont tributaires de leur voiture.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>Dans votre discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, vous annonciez vouloir faire preuve de respect et changer d'attitude, en \u00e9coutant les oppositions. Prouvez-nous que ce n'\u00e9taient pas que des mots\u00a0! Prouvez-nous que la pr\u00e9sidence jupit\u00e9rienne d'Emmanuel Macron est bien termin\u00e9e\u00a0! Bloquer les prix \u00e0 la pompe \u00e0 1,50\u00a0euro est une obligation. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous ne pouvez pas refuser aux Fran\u00e7ais cette proposition des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'a jamais pris sa voiture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'a pas le permis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics. </i>Nous avons tous, ici, \u00e9t\u00e9 \u00e9lus il y a quelques semaines. Comme je le disais tout \u00e0 l'heure, nous avons tous, sur le terrain, eu l'occasion d'\u00e9changer tr\u00e8s longuement avec les Fran\u00e7ais, qui nous ont fait part de leurs pr\u00e9occupations et de leur besoin de protection, notamment face au ph\u00e9nom\u00e8ne de l'inflation et \u00e0 l'envol\u00e9e du prix du carburant. Vous le savez, nous n'avons pas attendu pour agir. Nous avons cr\u00e9\u00e9 une indemnit\u00e9 inflation destin\u00e9e \u00e0 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous avons instaur\u00e9 voil\u00e0 plusieurs mois une ristourne \u00e0 la pompe et nous avons b\u00e2ti \u2013\u00a0c'est la proposition qui figure dans le texte sur le pouvoir d'achat qui vous est pr\u00e9sent\u00e9\u00a0\u2013 une indemnit\u00e9 carburant, pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre au ph\u00e9nom\u00e8ne que vous \u00e9voquez\u00a0: celui des classes moyennes <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026qui travaillent dur et qui voient les prix du carburant augmenter.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elles sont compl\u00e8tement oubli\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'y viens\u00a0! Laissez-moi aller au bout de ma r\u00e9ponse.<br><br>Un couple avec deux enfants peut actuellement b\u00e9n\u00e9ficier du dispositif existant s'il per\u00e7oit jusqu'\u00e0 3\u00a0700\u00a0euros de revenu. Vous estimez que davantage de Fran\u00e7ais devraient y avoir acc\u00e8s, notamment parmi les classes moyennes. Nous partageons ce constat et cet objectif.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne pensez pas la m\u00eame chose que M.\u00a0Le\u00a0Maire, manifestement\u00a0! Il faudra accorder vos violons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Tout l'enjeu de la discussion parlementaire est d'aboutir au meilleur dispositif couvrant les Fran\u00e7ais qui en ont besoin. Nous parlons bien des m\u00eames\u00a0: ces Fran\u00e7ais appartenant \u00e0 la classe moyenne, qui travaillent dur et qui, au bout du compte, se demandent, quand ils voient l'augmentation du prix de l'essence, si cela vaut encore la peine d'aller travailler.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 vos taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cherchons, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat parlementaire, le meilleur dispositif qui permette de leur r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est le n\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Toutefois, je l'affirme clairement, la baisse de taxe que vous proposez co\u00fbterait 50\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Non, c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Notre conviction, c'est que d\u00e9penser sans compter revient, \u00e0 la fin, \u00e0 taxer pour rembourser. Or c'est pour nous une ligne rouge. Cherchons ensemble le dispositif qui nous permettra d'agir pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais sans augmenter les imp\u00f4ts ni alourdir la dette publique, qui est d\u00e9j\u00e0 trop \u00e9lev\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Taite.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le chiffre de 50\u00a0milliards.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> C'est un mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite. </strong>C'est une erreur, et m\u00eame un mensonge. <i>(\u00ab\u00a0Voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.) Vous savez tr\u00e8s bien que vous allez engranger 50\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) Je comprends que l'engagement de la Premi\u00e8re ministre \u00e0 travailler avec l'opposition ne soit pas respect\u00e9, mais si vous ne voulez pas faire plaisir \u00e0 l'opposition, \u00e9coutez au moins les Fran\u00e7ais que vous asphyxiez chaque jour. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> On ne peut pas travailler avec le r\u00e9servoir vide\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le d\u00e9bat nous permettra de mettre les choses \u00e0 plat, mais je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: le surcro\u00eet de recettes li\u00e9 \u00e0 l'inflation sur l'essence s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3\u00a0milliards d'euros. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Et la taxe carbone\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons d\u00e9pens\u00e9 8\u00a0milliards pour faire baisser le prix de l'essence.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Et combien cela a-t-il co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Total, qui a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices record en 2021\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand on per\u00e7oit 1 euro, on n'en d\u00e9pense pas plusieurs ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Total peut dormir tranquille\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2341", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}