{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG458", "identifiant": {"numero": "458", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NIBILIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795438", "mandatRef": "PM797484"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NIBILIT\u00c9 <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Rachel Keke.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre r\u00e9forme des retraites et votre m\u00e9thode pour tenter de la faire passer en force marquent encore une fois votre m\u00e9pris profond pour les travailleuses et les travailleurs de ce pays. <i>(\u00ab\u00a0Exactement\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR et \u00c9colo-NUPES applaudissent \u00e9galement.) </i>Oui, je parle de m\u00e9pris, parce que c\u2019est bien celui-ci qui a anim\u00e9 M.\u00a0Macron lorsqu'en 2018 il a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer quatre facteurs de p\u00e9nibilit\u00e9 sur dix. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.) Sa justification\u00a0? M.\u00a0Macron n\u2019aime pas le mot p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0! Aujourd\u2019hui vous faites semblant de vous int\u00e9resser aux conditions de travail des gens. Vous dites que vous allez faire un effort sur la prise en consid\u00e9ration de la p\u00e9nibilit\u00e9 et des facteurs que vous avez supprim\u00e9s. Comment\u00a0? En instaurant une visite m\u00e9dicale obligatoire \u00e0 partir de 61\u00a0ans, comme vous le proposez. Mais cela ne suffira certainement pas\u00a0: il faut r\u00e9tablir les points supprim\u00e9s. Or vous vous y refusez\u00a0! (M\u00eames mouvements \u2013\u00a0MM.\u00a0Olivier Faure et Julien Bayou applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Une chose est s\u00fbre\u00a0: on n'a pas la m\u00eame vie quand on est ministre ou haut fonctionnaire ou lorsqu'on est accompagnant d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH), femme de chambre, livreur ou conducteur de bus\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Avez-vous la moindre id\u00e9e de la difficult\u00e9 de ces m\u00e9tiers essentiels\u00a0? Je crois que vous le savez, mais vous refusez d'en prendre compte. Avez-vous pens\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la souffrance au travail, \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie de ceux qui exercent ces m\u00e9tiers\u00a0? Parce que oui, le travail ab\u00eeme le corps\u00a0: oui, on vit moins longtemps quand on est ouvrier ou employ\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.) La solution n'est pas de repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u2013\u00a0cela ne se justifie m\u00eame pas financi\u00e8rement. La solution, c\u2019est de choisir l\u2019humain, de r\u00e9duire le temps de travail, de r\u00e9tablir les points de p\u00e9nibilit\u00e9 supprim\u00e9s et de partir \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0! (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le projet du Rassemblement national, en somme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>En d\u00e9finitive, votre r\u00e9forme des retraites exprime votre projet de soci\u00e9t\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>Vous voulez que les petites gens travaillent jusqu'\u00e0 en mourir. Nous, nous voulons qu'ils vivent dignement de leur retraite\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, votre question me permet de revenir sur un aspect essentiel du projet de loi que nous d\u00e9fendons avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 savoir la prise en consid\u00e9ration de la p\u00e9nibilit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Notez qu'il existe un compte professionnel de la pr\u00e9vention (C2P) qui regroupe six crit\u00e8res. (M\u00eames mouvements.) Nous entendons en faciliter le fonctionnement. Nous allons notamment abaisser un certain nombre de seuils\u00a0: actuellement, il faut travailler cent vingt nuits par an pour obtenir des points\u00a0: d\u00e9sormais, il n'en faudra plus que cent. Et alors qu'il est requis jusqu'ici de travailler cinquante fois en \u00e9quipes successives, trente fois suffiront \u00e0 pr\u00e9sent. (MM.\u00a0Ugo Bernalicis et Louis Boyard s'exclament.) Nous d\u00e9plafonnerons ce compte et cr\u00e9erons un cong\u00e9 de reconversion. Ainsi, le C2P sera plus efficace.<br><br>Vous avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les trois crit\u00e8res ergonomiques\u00a0: les postures p\u00e9nibles, le port de charges lourdes et l'exposition aux vibrations.\u00a0<i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Il est tr\u00e8s difficile de les mesurer individuellement, ce qu'avait expliqu\u00e9 la d\u00e9cision de 2017.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Parlez des jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous allons faire deux choses. Premi\u00e8rement, nous travaillerons avec les branches professionnelles pour que les m\u00e9tiers les plus expos\u00e9s \u00e0 ce risque d'usure professionnelle qu'est la p\u00e9nibilit\u00e9 puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'accords de pr\u00e9vention. Au travers de la branche accidents du travail et maladies professionnelles, la s\u00e9curit\u00e9 sociale mobilisera 5\u00a0milliards d'euros pour financer des actions de pr\u00e9vention de la p\u00e9nibilit\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous agirons dans le cadre d'un volet r\u00e9parations, avec un suivi m\u00e9dical renforc\u00e9 des travailleurs, non pas \u00e0 61\u00a0ans, mais d\u00e8s 45\u00a0ans. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES</i>.) Cela implique des rendez-vous r\u00e9guliers tout au long de la carri\u00e8re qui permettront d'\u00e9valuer l'opportunit\u00e9 d'un d\u00e9part anticip\u00e9 pour ceux qui auront \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 l'usure et ne pourront plus travailler. C'est ce point d'attention aux plus fragiles et aux travailleurs expos\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 qui a guid\u00e9 l'ensemble de nos travaux avec les organisations syndicales et patronales, comme avec les groupes politiques. (M.\u00a0\u00c9ric Coquerel s'exclame.)<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la plupart des questions que vous avez pos\u00e9es trouveront r\u00e9ponse dans le texte. Je suis s\u00fbr que la lecture de celui-ci, une fois que le conseil des ministres l'aura transmis \u00e0 l'Assembl\u00e9e, apaisera \u00e0 vos inqui\u00e9tudes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Anne-Laurence Petel applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "458", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}