{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG553", "identifiant": {"numero": "553", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES POLICI\u00c8RES DANS LES LYC\u00c9ES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795318", "mandatRef": "PM797418"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES POLICI\u00c8RES DANS LES LYC\u00c9ES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, je crois que vous avez peur de la jeunesse. Quand elle s\u2019est mobilis\u00e9e avec les gilets jaunes, vous l\u2019avez r\u00e9prim\u00e9e, \u00e0 genoux, mains sur la t\u00eate, sans qu\u2019aucun policier soit sanctionn\u00e9 pour ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Mantes-la-Jolie.<br><br>Je crois que vous avez peur de la jeunesse parce que vous venez de recommencer.<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot.</strong> Vous ne repr\u00e9sentez pas la jeunesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Alors que les universit\u00e9s de Rennes\u00a02, du Mirail, de la Sorbonne ainsi que 200\u00a0lyc\u00e9es se sont mobilis\u00e9s aujourd\u2019hui, vous avez \u00e0 nouveau instrumentalis\u00e9 la police comme un moyen de r\u00e9primer les jeunes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ce matin, \u00e0 Lille, vous avez envoy\u00e9 la police r\u00e9primer les \u00e9tudiants et, au lyc\u00e9e Racine, vous avez envoy\u00e9 des policiers frapper des lyc\u00e9ens au visage, vous avez envoy\u00e9 la police gazer avec du lacrymog\u00e8ne des lyc\u00e9ens mineurs. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Quinze universit\u00e9s sont bloqu\u00e9es aujourd\u2019hui et 200\u00a0lyc\u00e9es sont mobilis\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Vous \u00eates content de vous\u00a0? Vous \u00eates fier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Les jeunes sont contre vous et votre r\u00e9forme des retraites. Cela ne m\u00e9rite pas que vous les condamniez \u00e0 la violence polici\u00e8re. Monsieur le ministre, pouvez-vous me garantir que vous ne ferez plus frapper, gazer avec du lacrymog\u00e8ne ou \u00e9borgner aucun lyc\u00e9en mineur ni aucun \u00e9tudiant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>De mon c\u00f4t\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai peur que vous n'aimiez pas la police.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est vous qu'on n'aime pas, ce n'est pas pareil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il faut dire que, le 24\u00a0juin 2022, vous d\u00e9clariez\u00a0: \u00ab\u00a0C'est un fait que la police tue.\u00a0\u00bb Le 31\u00a0mars 2019, vous tweetiez d\u00e9j\u00e0\u00a0: \u00ab\u00a0Comment ne pas voir que les contr\u00f4les abusifs de la police tuent\u00a0?\u00a0\u00bb Le 8\u00a0septembre dernier, vous ajoutiez\u00a0: \u00ab\u00a0Sur fond de refus d'obtemp\u00e9rer, des policiers abusent de leurs armes et tuent sans cons\u00e9quences.\u00a0\u00bb Bref, on peut dire qu'avec vous les policiers ne b\u00e9n\u00e9ficient pas beaucoup de la pr\u00e9somption d'innocence.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ce matin, au lyc\u00e9e Racine, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et plac\u00e9es en garde \u00e0 vue, sous l'autorit\u00e9 du procureur de la R\u00e9publique, pour d\u00e9gradations volontaires, violences commises en r\u00e9union et violences contre des policiers. En effet, chaque fois que de tels actes se produiront, je vous garantis qu'il y aura des interpellations.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Et la pr\u00e9somption d'innocence\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, tout le monde constate que les manifestations se d\u00e9roulent le plus correctement possible. Or c'est gr\u00e2ce aux policiers et aux gendarmes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Je n'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de la part d'un ministre qui instrumentalise la police \u00e0 des fins politiques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Vous n'avez pas non plus de le\u00e7on \u00e0 donner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Je n'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de la part d'un ministre qui affirme que la police n'a jamais tu\u00e9 alors que c'est un fait, la police tue. Je n'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de la part d'un ministre qui dit qu'il n'y a pas de contr\u00f4le abusif en raison de la couleur de peau. Je n'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de la part d'un ministre qui dit qu'il n'y a jamais eu de d\u00e9bordement apr\u00e8s des refus d'obtemp\u00e9rer\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, vous volez deux ans de vie aux \u00e9tudiants et \u00e0 leurs parents avec votre r\u00e9forme des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous devriez avoir honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Vous affamez les \u00e9tudiants, vous \u00e9crasez les lyc\u00e9ens sous la pression de Parcoursup, vous les condamnez par votre inaction climatique, vous les noyez sous le ch\u00f4mage et les bas salaires. Vous pensiez qu'ils allaient se laisser faire. Eh bien, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Vous \u00eates un pompier pyromane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Vous venez d'admettre, \u00e0 demi-mot, que vous alliez continuer de les r\u00e9primer. Vous les r\u00e9primez, nous les soutenons. \u00c9tudiants, bloquez toutes les universit\u00e9s du pays. Lyc\u00e9ens\u2026 <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous avions bien compris l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de votre question. Elle ne portait en r\u00e9alit\u00e9 ni sur les \u00e9tudiants ni sur les jeunes mais vous aura permis d'obtenir, sans doute \u00e0 destination de vos r\u00e9seaux sociaux, le petit moment de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 auquel, selon Andy Warhol, chacun de nous aurait droit. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et sur quelques bancs du groupe RN. - \u00ab Jaloux ! \u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates la caricature de ce que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9noncer dans l'interview que j'ai accord\u00e9e il y a quelques jours au <i>Parisien</i>\u00a0: la bord\u00e9lisation du pays. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, LR et sur quelques bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Vos propos pourraient presque pr\u00eater \u00e0 rire s'ils n'\u00e9taient pas si graves, et prononc\u00e9s par un repr\u00e9sentant de la nation. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ici, dans le temple de la d\u00e9mocratie, vous avez insult\u00e9, en r\u00e9p\u00e9tant qu'ils tuent, ceux qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9, qui meurent sous les balles des terroristes, sous les couteaux de ceux qui attaquent les femmes, les enfants et nos concitoyens les plus pauvres. Je veux parler des policiers, ces petites gens, ces ouvriers de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0pour parler comme le Parti communiste\u00a0\u2013 que vous avez abandonn\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps. C'est une honte. C'est du m\u00e9pris social\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Vous les instrumentalisez\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "969", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}