{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG590", "identifiant": {"numero": "590", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AUX AGRICULTEURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342240", "mandatRef": "PM796707"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX AGRICULTEURS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Cette semaine se tient le Salon international de l'agriculture, qui ouvre, comme chaque ann\u00e9e, la p\u00e9riode des belles promesses. Mais que se passe-t-il r\u00e9ellement dans nos campagnes\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>La comp\u00e9titivit\u00e9 agricole s'effondre, \u00e0 tel point que notre balance commerciale est devenue d\u00e9ficitaire \u2013\u00a0du jamais vu\u00a0\u2013 et plusieurs fili\u00e8res sont dans la tourmente. Comment les betteraviers peuvent-ils comprendre qu'ils n'auront aucun moyen de prot\u00e9ger leurs cultures contre la jaunisse cette ann\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est vrai\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>\u2026alors que les pays europ\u00e9ens qui nous entourent pourront, eux, utiliser des produits foliaires interdits chez nous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Je pourrai citer bien d'autres exemples. Les fili\u00e8res animales sont trop peu r\u00e9mun\u00e9ratrices, conduisant le cheptel fran\u00e7ais \u00e0 fondre comme neige au soleil. Les co\u00fbts de production \u2013\u00a0le mat\u00e9riel, les engrais, l'\u00e9nergie, la main-d'\u0153uvre\u00a0\u2013 explosent, sans que les prix de vente suivent, malgr\u00e9 la loi du 30\u00a0octobre 2018 pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous (Egalim\u00a01) et la loi du 18\u00a0octobre 2021 visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs (Egalim\u00a02). De nombreux exploitants ne trouvent pas de repreneur, alors que la moiti\u00e9 des agriculteurs fran\u00e7ais devront \u00eatre remplac\u00e9s dans les dix ans \u00e0 venir.<br><br>La situation est grave. N'oubliez jamais que rien n'est pire, pour un pays, qu'une crise alimentaire. Les agriculteurs n'en peuvent plus des discours et des promesses\u00a0: ils exigent d\u00e9sormais des mesures concr\u00e8tes.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Que comptez-vous faire pour enrayer le d\u00e9clin de l'agriculture fran\u00e7aise ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Quel rapport avec l'agriculture\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Marc Fesneau, le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Faites revenir St\u00e9phane Travert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il se trouve au Salon international de l'agriculture o\u00f9, croyez-moi, du matin au soir et du soir au matin, il est bien question d'un objectif partag\u00e9 sur tous les bancs de cet h\u00e9micycle\u00a0: notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Je vous le confirme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et il n'a pas pu prendre deux heures pour r\u00e9pondre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous voulons diminuer nos importations, produire mieux et regagner des parts de march\u00e9 \u00e0 l'international pour certaines productions.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il y a du boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Rappelez Travert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Depuis 2017, nous sommes \u00e0 pied d'\u0153uvre. Des r\u00e9sultats probants ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, notamment s'agissant des revenus des agriculteurs, ce qui montre que la m\u00e9thode est la bonne.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Parlez-en \u00e0 Jean-Baptiste Moreau, il a un avis sur la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous sommes bien s\u00fbr tous atteints par les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine et par les effets de la crise sanitaire dans un contexte de changement climatique aigu.<br><br>Notre r\u00e9ponse, qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par la Premi\u00e8re ministre, c'est une planification, avec l'ensemble des acteurs, qui doit conjuguer productivit\u00e9 et qualit\u00e9, au service de notre souverainet\u00e9 alimentaire. Le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire sera charg\u00e9 de pr\u00e9senter une m\u00e9thode, d\u00e8s demain matin, pour concr\u00e9tiser ce retour \u00e0 la souverainet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce n'est pas digne d'une r\u00e9ponse \u00e0 une question au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Regagner notre souverainet\u00e9, c'est r\u00e9duire notre d\u00e9pendance et notre empreinte carbone, travailler en tant qu'Europ\u00e9ens, accompagner nos agriculteurs dans les diff\u00e9rentes transitions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la r\u00e9ponse type \u00e0 toute question sur l'agriculture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026massifier les outils mis \u00e0 leur disposition et les d\u00e9ployer jusqu'\u00e0 la cour de ferme. L'\u00c9tat sera au rendez-vous et mettra les moyens n\u00e9cessaires.<br><br>J'ajoute que le retour \u00e0 la souverainet\u00e9 passe \u00e9galement par l'innovation \u2013\u00a0la recherche et le d\u00e9veloppement constituent les piliers de la transformation de notre mod\u00e8le agricole\u00a0\u2013, par la d\u00e9fense de la r\u00e9ciprocit\u00e9 des normes car il est tr\u00e8s important de prot\u00e9ger nos agriculteurs face \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui a sign\u00e9 l'accord avec le Canada\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et par un travail de construction avec les agriculteurs de demain. Les concertations en cours viendront r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu que repr\u00e9sente le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est une novlangue imbuvable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Monsieur le ministre, je ne suis pas rassur\u00e9 par vos propos car, apr\u00e8s avoir sabord\u00e9 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire et notre industrie, les m\u00eames veulent d\u00e9truire l'agriculture fran\u00e7aise. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Il est temps de changer de logiciel. (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> La r\u00e9ponse du ministre \u00e9tait consternante\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1891", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}