{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG112", "identifiant": {"numero": "112", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM797373"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Alors que rien n'y oblige, pourquoi voulez-vous nous voler nos plus belles ann\u00e9es de retraite\u00a0?<br><br>Le porte-parole du Gouvernement nous a pr\u00e9venus\u00a0: repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 65\u00a0ans se fera \u00ab\u00a0quelle que soit la m\u00e9thode\u00a0\u00bb. Qu'importe la d\u00e9mocratie pourvu que vous ayez l'ivresse de d\u00e9truire nos droits pour maintenir le march\u00e9 libre et les hyper-riches bien au chaud. Par la force, vous voulez imposer une immense r\u00e9gression sociale \u00e0 la majorit\u00e9 de notre pays au m\u00e9pris de tout.<br><br>Au m\u00e9pris des conclusions du Conseil d'orientation des retraites (COR)\u00a0: non, le syst\u00e8me n'est pas en d\u00e9ficit, il est m\u00eame exc\u00e9dentaire, avec une trajectoire ma\u00eetris\u00e9e jusqu'en 2070. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Au m\u00e9pris du taux de ch\u00f4mage croissant des seniors, qui devrait d\u00e9courager toute id\u00e9e d'allonger le temps dans l'emploi.<br><br>Au m\u00e9pris des femmes et des pr\u00e9caires qui seraient les premi\u00e8res victimes d'un allongement de la dur\u00e9e de cotisation.<br><br>Au m\u00e9pris de l'opposition massive qui s'exprime dans le pays\u00a0: plus de sept Fran\u00e7ais sur dix rejettent votre id\u00e9e d'un nouveau recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite.<br><br>Non, travailler plus longtemps ne sera jamais un progr\u00e8s, pas plus qu'abaisser le niveau des pensions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. - M. Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Notre syst\u00e8me a permis de r\u00e9duire la pauvret\u00e9 chez les retrait\u00e9s. Pourquoi vouloir le d\u00e9molir\u00a0? Vous pr\u00e9tendez d\u00e9gager ainsi 8\u00a0milliards d'euros pour payer nos h\u00f4pitaux ou nos \u00e9coles, mais vous oubliez de d\u00e9compter les r\u00e9percussions en termes de ch\u00f4mage, de sant\u00e9 et de solidarit\u00e9. Si vous cherchez de l'argent, ce n'est pas compliqu\u00e9 d'en trouver. Ce montant de 8\u00a0milliards, c'est ce que nous co\u00fbterait la suppression des imp\u00f4ts de production que vous pr\u00e9voyez. On peut aussi trouver 10\u00a0milliards avec la taxe sur les superprofits. C'est un choix de soci\u00e9t\u00e9.<br><br>C'est pourquoi nous appelons \u00e0 une grande marche \u00e0 Paris le dimanche 16\u00a0octobre <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>pour faire entendre la voix de cette majorit\u00e9 qui refuse l'\u00e9rosion sans fin de nos droits \u00e0 la retraite. Madame la Premi\u00e8re ministre, pourquoi refusez-vous de l'entendre\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous affirmez doctement que le syst\u00e8me de retraites ne serait pas en d\u00e9ficit. Le rapport du COR, organisme ind\u00e9pendant du Gouvernement, dit effectivement qu'en 2022, le syst\u00e8me sera l\u00e9g\u00e8rement exc\u00e9dentaire\u00a0: un peu plus de 3\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'est pas mal, 3\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Il dit qu'en 2023 il sera d\u00e9ficitaire de 1,8\u00a0milliard. Il dit qu'en 2027, c'est-\u00e0-dire demain, \u00e0 la fin du quinquennat, le d\u00e9ficit atteindra 12,5\u00a0milliards d'euros par an, 20\u00a0milliards en 2030 et 40\u00a0milliards en 2040 en prenant l'hypoth\u00e8se d'un taux de ch\u00f4mage \u00e0 5\u00a0%, c'est-\u00e0-dire le plein emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Il n'y a pas de plein emploi, vous le dites vous-m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que notre syst\u00e8me n'est pas \u00e9quilibr\u00e9 et que lorsqu'on y tient, on le modernise pour qu'il puisse durer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Votre appel au <i>statu quo</i> et votre conservatisme aboutiront \u00e0 une baisse des retraites. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous \u00eates le camp de l'appauvrissement des retrait\u00e9s, celui qui veut priver nos enfants d'un droit \u00e0 la retraite. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) Quant \u00e0 nous, nous sommes le camp de la responsabilit\u00e9, des pensions minimales \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros, de la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 et de la garantie de la plus grande solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}