{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG163", "identifiant": {"numero": "163", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DES AIDANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794004", "mandatRef": "PM802643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES AIDANTS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Servane Hugues.<br><br><strong>Mme\u00a0Servane Hugues. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. En France, plus de 60\u00a0% des personnes en perte d'autonomie sont aid\u00e9es par un ou plusieurs de leurs proches. Ces aidants ou aidantes repr\u00e9sentent 11\u00a0millions de personnes et seront pr\u00e8s de 20\u00a0millions en 2060.<br><br>Le r\u00f4le de l'aidant dans notre soci\u00e9t\u00e9 n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer. Il est un v\u00e9ritable soutien pour la personne aid\u00e9e, que ce soit un membre de sa famille, un conjoint, un enfant, un parent, un ami, une personne avec laquelle il noue une relation de confiance singuli\u00e8re. Il lui procure un soutien psychologique, physique, un accompagnement de tout instant, une protection et des appuis, afin d'assurer \u00e9galement le maintien de sa vie sociale.<br><br>Nous ne pouvons que saluer les nombreuses avanc\u00e9es obtenues, ces derniers mois, par notre majorit\u00e9\u00a0: l\u2019allocation journali\u00e8re proche aidant, revaloris\u00e9e au niveau du SMIC\u00a0; le cong\u00e9 proche aidant, \u00e9largi \u00e0 davantage de b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0; la validation des acquis de l\u2019exp\u00e9rience (VAE), ouverte aux aidants dans le cadre du projet de loi portant mesures d'urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail. Enfin, la strat\u00e9gie Agir pour les aidants de 2019 \u2013\u00a0qui couvre la p\u00e9riode 2020-2022\u00a0\u2013 vise \u00e0 leur permettre de concilier vie professionnelle et vie personnelle. Elle constitue aussi une avanc\u00e9e pour la reconnaissance de leur r\u00f4le \u2013\u00a0indispensable\u00a0\u2013 et pour la valorisation de leur statut.<br><br>La prochaine strat\u00e9gie, qui d\u00e9butera en 2023, sera l\u2019occasion d\u2019aller plus loin et de renforcer ces efforts, dans le but de faciliter le quotidien des proches aidants. Dans cette optique, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, comment comptez-vous favoriser les possibilit\u00e9s de r\u00e9pit \u2013\u00a0que l'on sait indispensables\u00a0\u2013, pour lutter contre les cas d'\u00e9puisement\u00a0? Quelles sont les perspectives pour mieux prendre en compte les besoins des aidants de personnes en situation de handicap ou malades\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Tout d'abord, je vous remercie sinc\u00e8rement de mettre en lumi\u00e8re le r\u00f4le des aidants, pr\u00e9cieux dans notre soci\u00e9t\u00e9. Le 6\u00a0octobre dernier, journ\u00e9e des aidants, le Gouvernement a tenu son premier comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap, en pr\u00e9sence de la Premi\u00e8re ministre. Nous avons entendu la parole des aidants, dont la place est, bien \u00e9videmment, essentielle. Elle est cependant trop souvent m\u00e9connue\u00a0: ils sont encore nombreux \u00e0 ignorer le r\u00f4le qu'ils endossent et les droits qui l'accompagnent\u00a0; un tiers d'entre eux d\u00e9laissent leur propre sant\u00e9 et un quart n'arrive pas \u00e0 se m\u00e9nager de r\u00e9pit.<br><br>Alors oui, le Gouvernement est mobilis\u00e9 pour am\u00e9liorer leur quotidien. Oui, beaucoup de progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, comme vous venez de le dire, gr\u00e2ce \u00e0 la strat\u00e9gie nationale pour les aidants, qui vient de se d\u00e9ployer. Oui, il nous faut accentuer nos efforts. Nous \u00e9laborons, en concertation avec le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es \u2013\u00a0Jean-Christophe Combes\u00a0\u2013 et le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention \u2013\u00a0Fran\u00e7ois Braun\u00a0\u2013, une nouvelle strat\u00e9gie. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Agir avec les aidants\u00a0\u00bb, elle sera coconstruite \u2013\u00a0comme toutes les strat\u00e9gies que nous \u00e9laborons\u00a0\u2013 avec les premiers concern\u00e9s\u00a0: aidants de personnes en situation de handicap, de personnes \u00e2g\u00e9es et aussi de personnes malades.<br><br>L'\u00e9volution de la d\u00e9finition de proche aidant dans le code de l'action sociale et des familles permettra de prendre en compte l'ensemble des situations des aidants. La question du r\u00e9pit est majeure et sera au c\u0153ur de cette strat\u00e9gie. Je tiens \u00e0 rappeler l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de garantir deux semaines de r\u00e9pit par an pour les aidants. Il s'agit d'un engagement fort\u00a0: actuellement, 252\u00a0plateformes de r\u00e9pit ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es. Il nous faudra renforcer les solutions de r\u00e9pit en termes de maillage territorial\u00a0: elles doivent \u00eatre pr\u00e9sentes partout sur le territoire de notre pays et leur offre doit \u00eatre diversifi\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3874", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}