{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG18", "identifiant": {"numero": "18", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soignants non vaccin\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796118", "mandatRef": "PM797859"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, depuis une semaine \u2013\u00a0et hier encore\u00a0\u2013, vous ne cessez d'affirmer que la r\u00e9int\u00e9gration des personnels hospitaliers non vaccin\u00e9s n'est pas possible en l'\u00e9tat.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot. </strong>Selon les moments et les lieux, vous invoquez, pour justifier votre position, la reprise de l'\u00e9pid\u00e9mie ou le fait que les soignants non vaccin\u00e9s risqueraient de contaminer leurs coll\u00e8gues ou des personnes hospitalis\u00e9es. Sur ce dernier point, vous aurait-il \u00e9chapp\u00e9, monsieur le ministre, que l'on peut quand m\u00eame transmettre la maladie quand on est vaccin\u00e9\u00a0? Sans doute. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Cela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 votre minist\u00e8re qui, d\u00e8s janvier dernier, autorisait des soignants vaccin\u00e9s mais positifs au covid-19 et ressentant des sympt\u00f4mes \u00e0 aller travailler.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et les effets secondaires, on en parle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot. </strong>Ubu au minist\u00e8re de la sant\u00e9, c'est donc l'interdiction de travailler pour les soignants n'ayant pas le covid-19 mais non vaccin\u00e9s et l'autorisation pour les soignants positifs au covid-19 d'entrer dans un h\u00f4pital au motif purement administratif qu'ils sont vaccin\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>En d\u00e9cidant d'exclure les agents hospitaliers non vaccin\u00e9s, ce ne sont pas des machines que vous avez mises au rebut mais des \u00eatres humains, que vous avez jet\u00e9s, avec leurs familles, dans la pr\u00e9carit\u00e9. Ces 12\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais ne vous demandent pas un ch\u00e8que alimentation\u00a0; ils ne veulent qu'une chose\u00a0: que vous leur rendiez leur travail, leur salaire et leur dignit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Hier, j'ai not\u00e9 que vous avez finalement admis que ce sujet pouvait d\u00e9sormais \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme d'actualit\u00e9. D\u00e8s lors, monsieur le ministre, pour passer des paroles aux actes, pour quelle raison n'avez-vous pas encore d\u00e9pos\u00e9 un amendement visant \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer ces 12\u00a0000\u00a0soignants puisque les amendements allant dans ce sens que vos oppositions ont d\u00e9pos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 scandaleusement d\u00e9clar\u00e9s irrecevables\u00a0? <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est juste la Constitution\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>L'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 continue \u00e0 s\u00e9vir et nous connaissons actuellement une septi\u00e8me vague\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> \u00c7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec un niveau \u00e9lev\u00e9 de circulation du virus dans le pays, particuli\u00e8rement dans votre r\u00e9gion, Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur.<br><br>Je veux d'abord dire, avec force et clart\u00e9, que la vaccination a \u00e9t\u00e9 et continue d'\u00eatre une arme de protection massive. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>C'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver des vies et pu mettre fin aux mesures strictes qui touchaient la vie quotidienne de nos concitoyens. C'est elle qui nous a redonn\u00e9 espoir dans nos services d'urgence et de r\u00e9animation.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est \u00e0 Pfizer qu'elle a redonn\u00e9 espoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>S'agissant des personnels de sant\u00e9, je veux tout d'abord rappeler que, dans leur immense majorit\u00e9, \u00e0 plus de 99\u00a0%, ils se sont fait vacciner et ont contribu\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les plus fragiles d'entre nous dans les EHPAD et les h\u00f4pitaux. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Eux-m\u00eames ayant \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s, ils ont tenu bon dans les services pour prendre en charge nos concitoyens. Il faut r\u00e9ellement leur rendre hommage.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas la bonne fiche\u00a0! Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Les soignants non vaccin\u00e9s sont peu nombreux. La F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF) nous le disait il y a quelques jours, on en compte moins de 500 sur 263\u00a0000\u00a0infirmiers dans le service public hospitalier. Dans le contexte de reprise \u00e9pid\u00e9mique, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit que ce n'\u00e9tait pas le moment de revenir sur cette question de la vaccination, ce qui ne veut pas dire que la question ne doit pas \u00eatre pos\u00e9e en fonction de l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9mique et des conclusions des autorit\u00e9s scientifiques consult\u00e9es \u00e0 ce sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Ce n'est pas le d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>En tout \u00e9tat de cause, dans le cadre de l'examen en cours du projet de loi maintenant provisoirement un dispositif de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en mati\u00e8re de lutte contre la covid-19, je me suis engag\u00e9 \u00e0 vous donner rendez-vous \u00e0 l'automne,\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Que des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour faire un point de la situation, \u00e0 partir du rapport d'information que vous avez demand\u00e9 en commission des lois. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Hu\u00e9es et exclamations vives et diverses sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, nous ne sommes pas dans une manifestation mais \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> \u00c7a y est, ils montrent leur vrai visage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2344", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}