{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG416", "identifiant": {"numero": "416", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720704", "mandatRef": "PM797067"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vichnievsky.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la fois \u00e0 M. le ministre de l'\u00e9conomie et \u00e0 Mme la ministre de la transition \u00e9cologique. Le 1er f\u00e9vrier prochain, les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais augmenteront de 15 %. Cette hausse d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rable est pourtant contenue par le bouclier tarifaire instaur\u00e9 par le Gouvernement. Les Fran\u00e7ais ne comprennent pas cette explosion des prix alors m\u00eame que nous disposons de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques stables et p\u00e9rennes, principalement gr\u00e2ce \u00e0 nos centrales nucl\u00e9aires. Le syst\u00e8me est opaque et son fonctionnement illisible. <i>(M. Antoine L\u00e9aument applaudit.)</i><br><br>Nombre d'artisans et de commer\u00e7ants risquent de ne pas passer l'hiver.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Si m\u00eame le MODEM le dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Les alertes quotidiennes de nos boulangers en t\u00e9moignent.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Si nous devons accompagner nos entreprises et les m\u00e9nages dans l'imm\u00e9diat, ce soutien ne peut \u00eatre que temporaire, nos finances publiques l'imposent. Pour contenir ces explosions de prix, c'est bien le fonctionnement structurel du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie qui doit \u00eatre repens\u00e9. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudit.) </i>Le prix de notre \u00e9lectricit\u00e9 ne peut plus d\u00e9pendre de celui du gaz.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> M\u00eame la majorit\u00e9 le demande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut se r\u00e9veiller\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Madame la ministre, monsieur le ministre, expliquez donc aux Fran\u00e7ais pourquoi notre pays ne peut pas sortir de ce syst\u00e8me europ\u00e9en qui para\u00eet nous p\u00e9naliser. Je pense aux d\u00e9rogations qui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es \u00e0 l'Espagne et au Portugal. <i>(M.\u00a0Antoine L\u00e9aument applaudit.) </i>Nous savons que des discussions sont engag\u00e9es avec nos voisins pour rendre le prix de l'\u00e9nergie plus juste et plus conforme aux ressources de chacun. O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Quand peut-on esp\u00e9rer aboutir\u00a0? Les Fran\u00e7ais nous attendent avec raison sur ce sujet d\u00e9terminant pour notre \u00e9conomie et notre climat social. (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Allo\u00a0! Allo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Elle n'est pas ministre du p\u00e9trole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, tout d'abord, tous mes meilleurs v\u0153ux pour cette nouvelle ann\u00e9e.<br><br>Madame Vichnievsky, je vous remercie de rappeler tous les efforts faits par le Gouvernement pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, efforts que M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie vient de souligner. La France est le pays qui prot\u00e8ge le plus ses m\u00e9nages et ses entreprises contre cette hausse.<br><br>Merci \u00e9galement de me donner l'occasion de dire que le bouclier tarifaire est en partie financ\u00e9 par une mesure prise au niveau europ\u00e9en qui permet de redistribuer aux consommateurs la rente g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par ces hauts prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Belle fiction de consid\u00e9rer cela comme une rente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>C'est tr\u00e8s exactement le sens de notre action\u00a0: faire en sorte que, de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e, les consommateurs puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une part du produit de l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Cela permet de les prot\u00e9ger.<br><br>Vous m'interrogez sur la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Cela fait deux ans que nous avons entam\u00e9 des discussions pour d\u00e9coupler le march\u00e9 du gaz de celui de l'\u00e9lectricit\u00e9. Toutefois, je tiens \u00e0 rappeler que si nous passons l'hiver dans de bonnes conditions, c'est parce que nous b\u00e9n\u00e9ficions, dans le cadre du march\u00e9 europ\u00e9en, des exportations d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'Espagne et de l'Allemagne lorsque notre propre syst\u00e8me \u00e9lectrique est en tension. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est surtout parce qu'il fait chaud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous avouez donc avoir \u00e9chou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Si les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9, ce n'est pas seulement \u00e0 cause de la hausse des prix du gaz, c'est aussi parce que notre syst\u00e8me \u00e9lectrique est sous tension pour des raisons de maintenance de nos centrales nucl\u00e9aires, probl\u00e8me auquel nous travaillons. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>La position du Gouvernement est tr\u00e8s claire\u00a0: il agit de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e pour r\u00e9former le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe comme pour renforcer notre syst\u00e8me \u00e9lectrique, ce \u00e0 quoi vous avez l'occasion de contribuer en votant le projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "99", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}