{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG247", "identifiant": {"numero": "247", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Projet de r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM796326"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Une r\u00e9forme se pr\u00e9pare, celle du lyc\u00e9e professionnel, qui concerne 28\u00a0% des lyc\u00e9ens. La responsabilit\u00e9 de leur formation migrerait du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale vers le minist\u00e8re du travail.<br><br>Le doublement annonc\u00e9 des p\u00e9riodes de stage vise \u00e0 rapprocher cette voie de celle de l\u2019apprentissage et \u00e0 \u00e9viter qu\u2019elle lui fasse trop de concurrence. Il entra\u00eenera la perte de trois cent quatre-vingts heures de cours, au d\u00e9triment de l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral comme de l\u2019enseignement technique.<br><br>Une telle r\u00e9forme affaiblirait la qualit\u00e9 de la formation, la valeur et le caract\u00e8re national du dipl\u00f4me, sacrifierait une nouvelle fois le suivi des jeunes en stage et rendrait plus difficile l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. En donnant aux forces \u00e9conomiques le pouvoir sur la formation de ces jeunes, le Gouvernement cherche \u00e0 promouvoir une logique de cases \u00e0 remplir, o\u00f9 le lyc\u00e9e professionnel ne formerait plus \u00e0 un m\u00e9tier, mais \u00e0 des t\u00e2ches r\u00e9pondant \u00e0 un besoin imm\u00e9diat.<br><br>La place de ces jeunes n\u2019est pas au travail dans une entreprise, avec un patron s\u2019ils ont la chance d\u2019en trouver un, mais \u00e0 l'\u00e9cole avec les profs, les copines et les copains, une \u00e9cole qui leur donne les moyens de comprendre, d\u2019agir, de s\u2019\u00e9panouir dans toutes les dimensions de leur vie.<br><br>Ce projet de r\u00e9forme marque un renoncement \u00e9ducatif, un affaiblissement de l\u2019action publique pour les jeunes qui en ont le plus besoin. Il accentuera encore le tri social.<br><br>Ces jeunes ont \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019enti\u00e8re croissance\u00a0\u00bb, comme l'\u00e9crivait Jean Jaur\u00e8s. C\u2019est pour eux que 62\u00a0% des personnels des lyc\u00e9es professionnels \u00e9taient en gr\u00e8ve le 18\u00a0octobre. Un nouveau mouvement se pr\u00e9pare le 17\u00a0novembre. Le malaise est tr\u00e8s profond, dans un contexte de crise qui frappe l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9ducation nationale.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 il faudrait revaloriser les m\u00e9tiers du travail manuel, le lyc\u00e9e professionnel n\u2019est-il pas un lieu essentiel, au c\u0153ur des grands enjeux de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses mutations\u00a0? Des concertations ont p\u00e9niblement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es quant aux modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre du projet, mais non quant \u00e0 son bien-fond\u00e9. Comment sera d\u00e9battu et d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9mocratiquement \u2013\u00a0j'insiste sur ce mot\u00a0\u2013 l\u2019avenir du lyc\u00e9e professionnel\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Votre question porte sur le projet de r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel que d\u00e9fend le Gouvernement. Oui, l'id\u00e9e que la jeunesse doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e aux d\u00e9fis de demain nous est chevill\u00e9e au corps ; aussi souhaitons-nous r\u00e9former le lyc\u00e9e professionnel, par lequel passe un tiers des jeunes Fran\u00e7ais, un tiers dont seulement la moiti\u00e9 s'ins\u00e8re dans l'emploi. Oui, nous partageons ce constat avec les personnels p\u00e9dagogiques. Oui, nous devons relever ce d\u00e9fi et accompagner chaque jeune vers la r\u00e9ussite. <i>(M. Hubert Wulfranc s'exclame.)</i><br><br>Le lyc\u00e9e professionnel doit \u00eatre une voie d'excellence, nous en sommes convaincus. C'est pourquoi nous avons engag\u00e9 une concertation autour de quatre groupes de travail. L'un d'eux travaillera sur le d\u00e9crochage\u00a0: deux tiers des d\u00e9crocheurs \u00e9tant issus du lyc\u00e9e professionnel, il s'agit d'un enjeu fondamental. Un autre traitera de l'insertion professionnelle\u00a0: je vous rappelle qu'un dipl\u00f4m\u00e9 de lyc\u00e9e professionnel sur deux ne s'ins\u00e8re pas dans l'emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Et combien dans l'apprentissage\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>C'est notre responsabilit\u00e9 et celle du pacte r\u00e9publicain que de relever ce d\u00e9fi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Par ailleurs, seulement la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves qui poursuivent leurs \u00e9tudes apr\u00e8s le lyc\u00e9e professionnel r\u00e9ussissent dans cette voie. C'est notre responsabilit\u00e9 collective que de mieux les y pr\u00e9parer.<br><br>Les groupes de travail ont donc pour objectif de pr\u00e9parer les conditions de la r\u00e9ussite pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les enseignants, qui doivent disposer des conditions d'enseignement n\u00e9cessaires pour transmettre aux lyc\u00e9ens des savoirs fondamentaux utiles \u00e0 leur parcours professionnel et \u00e0 leur parcours de citoyen. La mission d'enseignant inclut aussi l'accompagnement des \u00e9l\u00e8ves dans leur orientation professionnelle, ce qui implique de les pr\u00e9parer \u00e0 un m\u00e9tier et \u00e0 l'insertion professionnelle.<br><br>Nous partageons tous ce constat\u00a0: la voie professionnelle ne tient pas sa promesse r\u00e9publicaine d'insertion dans l'emploi. R\u00e9fl\u00e9chissons donc tous ensemble aux modalit\u00e9s qui permettront \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve de r\u00e9ussir. C'est l\u00e0 notre grand d\u00e9fi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je demande \u00e0 chacun d'observer le silence, car il est dommage qu'un brouhaha constant nous emp\u00eache d'entendre les orateurs.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je ne d\u00e9signe pas de coupable.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5232", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}