{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG237", "identifiant": {"numero": "237", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences \u00e0 Sainte-Soline"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793616", "mandatRef": "PM796437"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 SAINTE-SOLINE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Chez certains, le courage est inn\u00e9\u00a0; chez d'autres, il est furtif. Au d\u00e9but du mois d'octobre, lorsque nous avons examin\u00e9 en commission le projet de loi de finances pour 2023, nous avons vot\u00e9 la mise en place d'une sanction fiscale \u00e0 l'encontre des associations et de leurs activistes qui utilisent la d\u00e9sob\u00e9issance civile et surtout la violence pour affirmer leur id\u00e9ologie, notamment leur condamnation des agriculteurs.<br><br>\u00c9tant d\u00e9put\u00e9 de l'Eure, territoire rural et tr\u00e8s agricole, je me f\u00e9licitais de cette avanc\u00e9e qui rassurait le milieu agricole. Si nous avions r\u00e9ussi \u00e0 imposer cette sanction, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 vous, les membres la majorit\u00e9 relative\u00a0: reconnaissons-le, contre l'extr\u00eame gauche, vous avez fait preuve de courage politique en validant cette mesure\u00a0; c'est un signal de fermet\u00e9 que vous avez envoy\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.<br><br>Mais voil\u00e0\u00a0: le 17\u00a0octobre, lors de l'examen en s\u00e9ance publique de cette mesure travaill\u00e9e ensemble, nous avons assist\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0renaissance\u00a0\u00bb, celle de la l\u00e2chet\u00e9 politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> La majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 sa position d'origine et de s'allier avec l'extr\u00eame gauche labellis\u00e9e NUPES, pour maintenir un laxisme irresponsable envers les associations et activistes violents et anarchistes\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Le r\u00e9sultat de tout cela ne s'est pas fait attendre\u00a0: ce week-end, \u00e0 peine deux semaines apr\u00e8s le feu vert implicite donn\u00e9 par votre majorit\u00e9 \u00e0 ce type d'action, les associations et les activistes violents sont repass\u00e9s \u00e0 l'attaque \u00e0 Sainte-Soline, s'en prenant aux exploitations agricoles et aux forces de l'ordre. Quand nous voyons comment ces activistes se retournent contre leur propre<i> community manager</i> \u2013\u00a0l'enseigne NUPES\u00a0\u2013, nous pouvons penser que votre calcul, chers coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, ne vous servira pas, car ils ne vous le rendront pas\u00a0!<br><br>Ma question est simple, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: quand votre gouvernement aura-t-il le courage d'agir avec fermet\u00e9 contre les associations et les activistes faisant preuve de violence\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Qu'il commence par s'occuper d'Action fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Tout le monde, ici, consid\u00e8re les agriculteurs comme des serviteurs de la nature, des amoureux des animaux qui ne comptent pas leurs heures et travaillent pour une agriculture fran\u00e7aise dont chacun d'entre vous est fier, quel que soit le territoire o\u00f9 il est \u00e9lu \u2013\u00a0il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur ce point. Sans eux, la souverainet\u00e9 alimentaire ne serait qu'une vague id\u00e9e, au lieu d'\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te pour l'ensemble des Fran\u00e7ais. \u00c9videmment, chacun d'entre nous est choqu\u00e9 par les discours caricaturaux qui voudraient faire passer les agriculteurs pour je ne sais quels assassins martyrisant les b\u00eates.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Votre majorit\u00e9 les approuve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or qui conna\u00eet, aime, ch\u00e9rit et prend soin des animaux mieux que les agriculteurs\u00a0? Le droit a connu des \u00e9volutions importantes, que le Gouvernement et la majorit\u00e9 revendiquent, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim. La technique du broyage des poussins et celle de la castration \u00e0 vif des porcelets \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme d\u00e9gradantes\u00a0: elles sont d\u00e9sormais interdites.<br><br>La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est bien d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 assurer le bien-\u00eatre animal.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle majorit\u00e9\u00a0? Elle est o\u00f9 la majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quant aux associations, elles sont les bienvenues pour d\u00e9noncer certaines pratiques. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle il faut faire la diff\u00e9rence entre le militantisme, ou l'activisme, et la violence.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je ne laisserai pas dire que tous les militants et les activistes sont forc\u00e9ment violents. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> Ils peuvent avoir une utilit\u00e9\u00a0; ils l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 dans l'histoire de notre pays, quelle que soit la cause qu'ils servent. On ne devrait pas les d\u00e9shonorer comme vous venez de le faire au travers de votre question. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) Gardons-nous de faire des parall\u00e8les avec les agressions, les d\u00e9gradations et toutes les violences dont nous avons \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins, le week-end dernier, \u00e0 Sainte-Soline.<br><br>Que dit le droit le Fran\u00e7ais\u00a0? Modifi\u00e9 il y a moins d'un an, il dispose qu'une association condamn\u00e9e par la justice ne peut plus b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9ductions fiscales.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Arr\u00eatez de dire n'importe quoi, l'association L214 continue d'en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le droit dit d\u00e9j\u00e0 ce que vous voulez.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Bien s\u00fbr que non, \u00e9tudiez vos dossiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En revanche, l'amendement auquel vous faites allusion avait pour effet de confier \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFIP), c'est-\u00e0-dire aux imp\u00f4ts, un pouvoir de police l'autorisant \u00e0 contr\u00f4ler directement sur place si une association est digne ou non de b\u00e9n\u00e9ficier d'une d\u00e9duction fiscale. C'\u00e9tait excessif et contraire au droit. D\u00e9sormais, la loi fran\u00e7aise va pouvoir s'appliquer. Des premi\u00e8res condamnations seront bient\u00f4t prononc\u00e9es, et les exactions men\u00e9es de mani\u00e8re outranci\u00e8re par certaines associations \u00e0 l'encontre de nos agriculteurs seront punies et cesseront. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. Il vous reste trois secondes, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux. </strong>Trois secondes pour dire que, en effet, le courage est furtif. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5118", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}