{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG629", "identifiant": {"numero": "629", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795552", "mandatRef": "PM797547"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE \u00c0 MAYOTTE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Odoul.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice. Monsieur le ministre, dans un r\u00e9cent communiqu\u00e9, la section r\u00e9gionale mahoraise du Syndicat de la magistrature (SM) a exprim\u00e9 son rejet des lois de la R\u00e9publique qui permettent de lutter contre l'immigration clandestine.<br><br>Au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 de nos compatriotes mahorais confront\u00e9s \u00e0 une criminalit\u00e9 record et \u00e0 la submersion comorienne, ce syndicat d'extr\u00eame gauche\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et l'extr\u00eame droite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>\u2026a d\u00e9nonc\u00e9 le lien, pourtant officiel, av\u00e9r\u00e9 et document\u00e9 entre l'ultraviolence et l'immigration. Alors que M.\u00a0Darmanin s'appr\u00eate \u00e0 lancer une nouvelle op\u00e9ration de communication pour d\u00e9caser les clandestins <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis et Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclament),</i> certains juges osent parler de \u00ab\u00a0chasse aux sans-papiers\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0tout r\u00e9pressif\u00a0\u00bb, allant jusqu'\u00e0 affirmer que la politique p\u00e9nale est d\u00e9cid\u00e9e par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.<br><br>Monsieur le ministre, devant la repr\u00e9sentation nationale, pouvez-vous condamner clairement les d\u00e9clarations antir\u00e9publicaines du Syndicat de la magistrature et garantir que la loi de la R\u00e9publique s'applique partout, et en toutes circonstances, sur l'ensemble du territoire national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Les propos du Syndicat de la magistrature n'engagent que le Syndicat de la magistrature. M.\u00a0Thani Mohamed Soilihi, \u00e9lu de Mayotte, a \u00e9mis de vives protestations et notamment rappel\u00e9 ce qu'impliquent les valeurs de la R\u00e9publique. En outre, les magistrats sont tenus \u00e0 un devoir de r\u00e9serve. Enfin, dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui est le n\u00f4tre \u2013\u00a0on n'est pas en Hongrie, m\u00eame si vous faites non de la t\u00eate\u00a0\u2013, le garde des sceaux ne peut dire aux magistrats comment ils doivent s'exprimer. Chacun en pense ce qu'il doit en penser.<br><br>S'agissant de Mayotte, nous y avons envoy\u00e9 il y a peu un directeur des services de greffe, six nouveaux greffiers, six magistrats \u2013\u00a0nous avons invent\u00e9 la brigade de l'urgence\u00a0; en 2021, neuf contractuels et trois juristes assistants.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Tout cela a \u00e9t\u00e9 rendu possible par le budget que vous n'avez pas vot\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Odoul.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Votre r\u00e9ponse est \u00e0 l'image de votre politique p\u00e9nale\u00a0: lamentable\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Une bonne fois pour toutes, allez-vous entendre les cris d'alarme du peuple fran\u00e7ais \u00e0 Mayotte\u00a0? Allez-vous prot\u00e9ger ce d\u00e9partement fran\u00e7ais de la submersion migratoire et de la disparition\u00a0? Allez-vous r\u00e9tablir l'ordre et la paix pour nos compatriotes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Votez le budget\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>\u2026qui subissent les meurtres \u00e0 la machette, les attaques de bus scolaires et le communautarisme sauvage\u00a0? Le c\u0153ur des Mahorais bat au rythme de <i>La Marseillaise</i>\u00a0; leur sang n'est pas rouge\u00a0: il est bleu, blanc, rouge\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) Abandonn\u00e9s et trahis depuis six ans par votre gouvernement, ils font massivement confiance \u00e0 Marine Le\u00a0Pen pour rester fran\u00e7ais. Avec nous, Mayotte est fran\u00e7aise et le restera \u00e0 jamais\u00a0! (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Monsieur Odoul, je ne suis pas, moi, pour laisser les migrants mourir de froid aux fronti\u00e8res \u2013\u00a0avec l'humanit\u00e9 qui vous caract\u00e9rise\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN.) C'est ce qui nous distingue.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Les Fran\u00e7ais, par contre, \u00e7a ne vous d\u00e9range pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> D\u00e9mago\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Deuxi\u00e8mement, vous \u00eates comme les commentateurs de certaines cha\u00eenes d'informations continues\u00a0: \u00ab\u00a0y'a qu'\u00e0, faut qu'on, et bla\u00a0bla\u00a0bla\u00a0!\u00a0\u00bb Je me suis promis de le r\u00e9p\u00e9ter chaque fois que le groupe Rassemblement national m'interpellerait\u00a0: pour aider la justice, la police et la gendarmerie, il faut des moyens suppl\u00e9mentaires\u00a0; pour en disposer, il faut voter les budgets\u00a0! C'est plus efficace que le blabla\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2236", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}