{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG242", "identifiant": {"numero": "242", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Formation des m\u00e9decins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793592", "mandatRef": "PM796425"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES M\u00c9DECINS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Grangier. </strong>Je suis aujourd'hui le porte-parole de C\u00e9leste, \u00e9tudiante en sixi\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine. Ceci est la lettre qu'elle vous adresse.<br><br>\u00ab\u00a0En me r\u00e9veillant ce matin, comme tous les externes en m\u00e9decine de France, je m'appr\u00eate \u00e0 aller en stage \u00e0 l'h\u00f4pital pour apprendre mon futur m\u00e9tier. J'ai appris que tout travail m\u00e9ritait salaire\u00a0; cependant, je suis moins pay\u00e9e que le salaire minimum l\u00e9gal pr\u00e9vu pour un stagiaire. C'est ill\u00e9gal mais je l'accepte car mon r\u00eave, c'est d'\u00eatre m\u00e9decin. Ce soir, je suis de garde aux urgences\u00a0: les brancards dans les couloirs, la plainte des patients ulc\u00e9r\u00e9s d'attendre, l'angoisse permanente des soignants qui doivent agir en un minimum de temps, avec peu de moyens et la fatigue qui s'accumule\u2026 Cette semaine, j'ai travaill\u00e9 soixante-huit heures, dont deux gardes de vingt-quatre heures.<br><br>\u00ab\u00a0Ces \u00e9tudes m'ont vol\u00e9 les plus belles ann\u00e9es de ma vie\u00a0: neuf ans de sacrifices, \u00e0 travailler jour et nuit pour faire le m\u00e9tier de mes r\u00eaves. Je me suis donn\u00e9e corps et \u00e2me, j'ai perdu des amis, sacrifi\u00e9 No\u00ebls et anniversaires et mis de c\u00f4t\u00e9 mes projets de mariage et d'enfant. Aujourd'hui, j'assiste, impuissante, \u00e0 la chute de l'h\u00f4pital public et de ses soignants \u2013\u00a0dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale de votre Gouvernement\u00a0\u2013 aggrav\u00e9e par vos choix politiques inadapt\u00e9s et inefficaces. J'avais pour ambition de devenir un bon m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste mais, comme des centaines d'autres \u00e9tudiants en m\u00e9decine, vous m'avez d\u00e9go\u00fbt\u00e9e de ces \u00e9tudes.<br><br>\u00ab\u00a0Madame la Premi\u00e8re ministre, non, l'article\u00a023 visant \u00e0 ajouter une quatri\u00e8me ann\u00e9e au dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sp\u00e9cialis\u00e9es de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale ne fera pas de nous de bons jeunes m\u00e9decins. Un bon jeune m\u00e9decin, c'est un m\u00e9decin accompagn\u00e9. O\u00f9 sont les ma\u00eetres de stage dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0? Madame la premi\u00e8re ministre, qui peut former les \u00e9tudiants en m\u00e9decine dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0: les infirmi\u00e8res, comme cela se pratique d\u00e9j\u00e0 dans certains h\u00f4pitaux\u00a0?<br><br>\u00ab Madame la Premi\u00e8re ministre, non, l'article 25 visant \u00e0 interdire l'int\u00e9rim ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me du personnel. L'int\u00e9rim r\u00e9pond au manque de m\u00e9decins que vous avez cr\u00e9\u00e9. Madame la Premi\u00e8re ministre, qui comblera le manque de m\u00e9decins dans les h\u00f4pitaux de p\u00e9riph\u00e9rie si l'int\u00e9rim est supprim\u00e9 pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ? \u00bb <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e Grangier, vous posez plusieurs questions. En mati\u00e8re de lutte contre l\u2019int\u00e9rim, je vous rappelle que la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, a permis des avanc\u00e9es. Elle \u00e9tait demand\u00e9e par tous les professionnels de sant\u00e9. Face aux injustices subies par les personnels employ\u00e9s dans les h\u00f4pitaux, il faut r\u00e9guler l'int\u00e9rim.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il faut r\u00e9int\u00e9grer les soignants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le d\u00e9cret d'application de la loi sera pris, et la r\u00e9gulation de l'int\u00e9rim sera mise en \u0153uvre au 1er\u00a0mars 2023. Le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale contient \u00e9galement une mesure permettant de lutter contre l\u2019int\u00e9rim d\u00e8s l\u2019installation des m\u00e9decins.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la quatri\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale. Je tiens \u00e0 rappeler que nous luttons contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux et que, dans cette perspective, accompagner la formation des jeunes professionnels constitue un enjeu majeur. C\u2019est pourquoi, sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, le Gouvernement a supprim\u00e9 d\u00e8s 2018 le fameux numerus clausus, dont les d\u00e9serts m\u00e9dicaux sont l'une des cons\u00e9quences.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous avons besoin de m\u00e9decins traitants, de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes. La quatri\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale a avant tout une dimension p\u00e9dagogique pour les jeunes m\u00e9decins\u00a0: elle leur permettra de d\u00e9couvrir l\u2019exercice du m\u00e9tier au travers du suivi des patients, \u00e0 l\u2019occasion d'un stage d'un an aupr\u00e8s d'une patient\u00e8le. Il y a 14\u00a0000\u00a0ma\u00eetres de stage en France\u00a0; nous invitons et nous incitons les m\u00e9decins install\u00e9s \u00e0 les rejoindre, m\u00eame dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<br><br>La quatri\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale est aussi une mesure d'\u00e9quit\u00e9, puisque c'est la seule sp\u00e9cialit\u00e9 qui n\u2019en incluait pas. Cette ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire est une phase de consolidation permettant d'acqu\u00e9rir de l'autonomie dans le cadre protecteur de la supervision.<br><br>Enfin, je le redis\u00a0: la quatri\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine ne sera pas faite contre les \u00e9tudiants, mais avec eux puisque nous avons confi\u00e9 \u00e0 quatre personnes qualifi\u00e9es la mission de d\u00e9terminer le contenu de cette quatri\u00e8me ann\u00e9e, en lien avec les \u00e9tudiants, les \u00e9lus et les professionnels. Les conclusions de cette mission seront rendues fin juin\u00a02023.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore une mission\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5122", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}