{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG143", "identifiant": {"numero": "143", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACC\u00c8S AUX SOINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719072", "mandatRef": "PM796392"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX SOINS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Mesnier.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, depuis cinq ans, notre majorit\u00e9 s'engage pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7ais, avec la suppression du numerus clausus, le doublement du nombre de maisons de sant\u00e9, la cr\u00e9ation du m\u00e9tier d'assistant m\u00e9dical, le lancement de la t\u00e9l\u00e9consultation et le d\u00e9ploiement en cours du service d'acc\u00e8s aux soins.<br><br>Malgr\u00e9 ces dispositifs, force est de constater que l'acc\u00e8s aux soins figure au premier rang des difficult\u00e9s de nos concitoyens au quotidien.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> \u00c7a, c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Alors que vous avez lanc\u00e9 le CNR \u2013\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u2013 Sant\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Mans et que nous avons commenc\u00e9 en commission l'examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2023, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9clar\u00e9 hier faire confiance au Parlement pour r\u00e9pondre \u00e0 cet enjeu\u00a0: il a raison.<br><br>Prise en charge de certaines pathologies par les pharmaciens, infirmiers et kin\u00e9s, renouvellement de certains traitements par les pharmaciens, fin de l'int\u00e9rim\u00a0: nul besoin de nouvelle loi, ces mesures figurent dans celle du 24\u00a0juillet 2019 relative \u00e0 l'organisation et \u00e0 la transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9, dont j'\u00e9tais le corapporteur, et dans celle du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dont St\u00e9phanie Rist fut l'auteure.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Il s'agit maintenant de r\u00e9diger les textes r\u00e9glementaires aff\u00e9rents\u00a0: dix-sept d\u00e9crets et treize arr\u00eat\u00e9s restent \u00e0 prendre. Nous pouvons agir sans attendre les conclusions du CNR.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il serait temps, en effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas En marche, mais En panne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Par ailleurs, le Gouvernement ouvre la voie \u00e0 la r\u00e9gulation de l'installation des m\u00e9decins par le conventionnement s\u00e9lectif, dispositif qui figure au sein du PLFSS pour 2023. J'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 cette mesure comme inefficace \u2013\u00a0le rapport \u00ab\u00a0Charges et produits\u00a0\u00bb de l'Assurance maladie le prouve\u00a0\u2013, laquelle aurait pour effet de faire payer le patient, qui ne serait plus rembours\u00e9 en consultant un m\u00e9decin d\u00e9conventionn\u00e9. \u00c0 la place, seriez-vous favorable \u00e0 ma proposition visant \u00e0 n'autoriser l'installation en zone sur-dense qu'en cas de remplacement d'un m\u00e9decin cessant son activit\u00e9 ou de lancement d'une activit\u00e9 en zone sous-dense\u00a0?<br><br>Enfin, six millions de Fran\u00e7ais n'ont actuellement pas de m\u00e9decin traitant et font l'objet d'une p\u00e9nalit\u00e9 financi\u00e8re dans leur parcours de soins, ce qui constitue une double peine inacceptable. Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 supprimer cette sanction, comme le propose le groupe Horizons\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>L'acc\u00e8s aux soins et plus largement l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 sont des enjeux majeurs, et je sais que beaucoup de parlementaires sont concern\u00e9s, sur leur territoire, par ce que l'on appelle les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, ou du moins par l'in\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9. Vous l'avez dit, nous avons d\u00e9j\u00e0 agi, en attestent, par exemple, la suppression du numerus clausus et les investissements du S\u00e9gur de la sant\u00e9. Il reste encore beaucoup \u00e0 faire et la mise en application des lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es dans cette assembl\u00e9e va bien entendu avoir lieu, en particulier \u2013\u00a0je l'ai annonc\u00e9\u00a0\u2013 le d\u00e9plafonnement de l'int\u00e9rim cannibale \u2013\u00a0cet int\u00e9rim qui met \u00e0 mal nos services et nos structures.<br><br>Associer tout le monde, en particulier les \u00e9lus, \u00e0 la recherche de solutions, c'est tout l'objet du CNR Sant\u00e9, qui a effectivement d\u00e9marr\u00e9 il y a une semaine et qui a d\u00e9j\u00e0 produit des r\u00e9sultats int\u00e9ressants, lesquels n'\u00e9taient pas connus et ne figuraient dans aucune loi ni proposition.<br><br>S'agissant de la r\u00e9gulation de l'installation, nous avons commis des erreurs au cours des vingt ou trente derni\u00e8res ann\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Beaucoup d'entre vous \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans cet h\u00e9micycle pour ent\u00e9riner, entre autres, la fin du numerus clausus\u00a0: il est bon que nous soyons revenus sur ce dispositif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Je l'ai dit, il n'y a pas de sujet tabou, mais je recherche avant tout l'efficacit\u00e9 dans les mesures qui seront prises, et \u00e0 \u00e9viter que celles-ci ne produisent des effets inverses \u00e0 ceux escompt\u00e9s.<br><br>Il n'y a pas de solution miracle, mais nous pouvons compter sur les bras qui existent. Il faut encourager nos m\u00e9decins \u00e0 prolonger leur activit\u00e9, favoriser la d\u00e9couverte et l'installation de nos jeunes confr\u00e8res dans les territoires sous-dot\u00e9s \u2013\u00a0gr\u00e2ce au guichet unique ou \u00e0 une quatri\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9tudes\u00a0\u2013 et, pour que chacun ait son utilit\u00e9 dans les parcours de soins, augmenter le temps m\u00e9dical, soit en diminuant la paperasserie, soit en multipliant les transferts de t\u00e2ches et de comp\u00e9tences\u00a0: c'est ce que j'ai demand\u00e9 aux ordres professionnels. J'attends leur r\u00e9ponse, mais le Gouvernement saura prendre ses responsabilit\u00e9s sur ces transferts de t\u00e2ches. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3860", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}