{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG169", "identifiant": {"numero": "169", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AIDE SOCIALE \u00c0 L'ENFANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721710", "mandatRef": "PM797505"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE SOCIALE \u00c0 L'ENFANCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance. C'est choqu\u00e9s et indign\u00e9s que nous avons d\u00e9couvert, avant-hier, le reportage diffus\u00e9 sur M6 dans \u00ab\u00a0Zone interdite\u00a0\u00bb. Ce reportage, qui fait suite \u00e0 celui qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en 2019 \u2013\u00a0et qui avait d\u00e9j\u00e0 chamboul\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u2013 montre \u00e0 nouveau le quotidien inacceptable de certains enfants confi\u00e9s \u00e0 l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE). <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Nous ne pouvons d\u00e9tourner le regard de ces situations d'une extr\u00eame gravit\u00e9 qui surviennent dans certains d\u00e9partements. Si la responsabilit\u00e9 en est partag\u00e9e, je souhaite n\u00e9anmoins souligner que la majorit\u00e9 des professionnels de la protection de l'enfance effectuent un travail formidable d'accompagnement de ces jeunes vuln\u00e9rables. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme Sophie Taill\u00e9-Polian applaudit \u00e9galement.) Je veux \u00e9galement saluer le travail des associations, notamment de celles qui sont anim\u00e9es par d'anciens enfants plac\u00e9s. <br><br>Depuis cinq ans, nous agissons pour que ces situations soient de plus en plus rares et disparaissent. Dans le cadre de la loi relative \u00e0 la protection des enfants, dont j'ai \u00e9t\u00e9 la rapporteure, nous avons vot\u00e9 l'interdiction de placer des enfants dans des h\u00f4tels \u2013\u00a0cette disposition entrera en vigueur en 2024 pour permettre aux d\u00e9partements de s'y adapter. Pour prot\u00e9ger les enfants, nous avons rendu syst\u00e9matique le contr\u00f4le des ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires de tous les professionnels et b\u00e9n\u00e9voles qui interviennent aupr\u00e8s des enfants dans des \u00e9tablissements pour mineurs, au-del\u00e0 de l'\u00e9tape de l'embauche. Nous avons \u00e9galement valoris\u00e9 les assistants familiaux en instaurant une r\u00e9mun\u00e9ration minimale. Plus r\u00e9cemment, Mme\u00a0la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une d\u00e9l\u00e9gation des droits des enfants, demand\u00e9e de longue date. Je souhaite saluer la pr\u00e9sidente de cette d\u00e9l\u00e9gation, notre coll\u00e8gue Perrine Goulet, qui \u0153uvre depuis de longues ann\u00e9es pour la protection de l'enfance. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i>Nous continuerons \u00e0 nous investir pour faire avancer ces sujets. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles r\u00e9ponses suppl\u00e9mentaires le Gouvernement peut-il apporter\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Personne ne doit d\u00e9tourner le regard face aux drames et aux dysfonctionnements qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau relat\u00e9s dans le reportage que vous avez \u00e9voqu\u00e9. Ces images sont intol\u00e9rables, parce qu'elles concernent des enfants dont la vie est d\u00e9j\u00e0 fractur\u00e9e et caboss\u00e9e. Nous devons tous prendre nos responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Surtout vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris ses responsabilit\u00e9s en pla\u00e7ant l'enfance et la protection de l'enfance au c\u0153ur du quinquennat.<i> (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et RN font des gestes de d\u00e9n\u00e9gation.)</i> Le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont pris leurs responsabilit\u00e9s avec la loi du 7\u00a0f\u00e9vrier 2022 relative \u00e0 la protection des enfants \u2013\u00a0vous en \u00e9tiez, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Et concr\u00e8tement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il est maintenant de ma responsabilit\u00e9 de la mettre concr\u00e8tement en \u0153uvre. <i>(\u00ab\u00a0Quand\u00a0? Ce n'est pas trop t\u00f4t\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i> J'y travaille avec d\u00e9termination, avec l'ensemble des membres du Gouvernement concern\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quelles responsabilit\u00e9s avez-vous prises\u00a0? Quels actes avez-vous engag\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026notamment pour renforcer les contr\u00f4les des ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires de tous les professionnels qui entourent les enfants, mais aussi, entre autres, pour mettre fin au placement des enfants dans des h\u00f4tels sociaux.<br><br>Je veux m'appuyer sur les comit\u00e9s d\u00e9partementaux de la protection de l'enfance pr\u00e9vus par la loi, qui r\u00e9uniront, autour des pr\u00e9fets, les procureurs de la R\u00e9publique, les recteurs, les directeurs des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et l'ensemble des acteurs concern\u00e9s, pour r\u00e9pondre au mieux aux situations de chaque enfant en danger.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Quelles actions concr\u00e8tes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les pr\u00e9sidents des d\u00e9partements, que nous avons rencontr\u00e9s lors de leur congr\u00e8s, veulent aussi assumer leurs responsabilit\u00e9s, y compris ceux qui sont impliqu\u00e9s dans le reportage. Pour sa part, l'\u00c9tat doit faire encore davantage. C'est pourquoi j'ai propos\u00e9, dans le projet de loi de finances que vous \u00eates en train d'examiner, le recrutement de cinquante agents d'\u00c9tat suppl\u00e9mentaires, qui renforceront les contr\u00f4les aupr\u00e8s de l'ensemble des services.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Qui \u00eates-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Personne ne vous conna\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous devons tous agir en responsabilit\u00e9 ; il y va de la protection des enfants et des professionnels qui les accompagnent.<i> (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4304", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}