{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG185", "identifiant": {"numero": "185", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Souvent inaudibles et d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s, parents pauvres de l'\u00e9ducation, les \u00e9l\u00e8ves et enseignants de la voie professionnelle battent aujourd'hui le pav\u00e9 \u00e0 deux rues d'ici\u00a0: j'esp\u00e8re que, pour une fois, vous les entendez, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, car il y a urgence.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tout \u00e0 fait.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Une r\u00e9forme engag\u00e9e \u00e0 bas bruit sous les pr\u00e9c\u00e9dents quinquennats marque aujourd'hui une rupture historique avec la principale mission de l\u2019\u00c9ducation nationale\u00a0: assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>J\u2019ai connu de l\u2019int\u00e9rieur le lyc\u00e9e professionnel. Il jouait alors son r\u00f4le d\u2019\u00e9cole de la deuxi\u00e8me chance, pour des \u00e9l\u00e8ves qui avaient besoin de plus de temps, de plus de confiance en eux et de plus de consid\u00e9ration. Des professeurs profond\u00e9ment investis, qui choisissaient volontairement la voie professionnelle, offraient \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves une v\u00e9ritable chance de renouer avec l\u2019\u00e9cole\u00a0: ces ingr\u00e9dients ont permis de belles r\u00e9ussites. Mais \u00e0 mesure que le volume d'heures d\u2019enseignements g\u00e9n\u00e9raux diminue, c\u2019est l\u2019entreprise qui prend les commandes des cursus, laissant penser \u00e0 toute une partie de notre jeunesse qu\u2019elle ne d\u00e9tient plus les r\u00eanes de son avenir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Allons-nous vers deux cat\u00e9gories d\u2019\u00e9l\u00e8ves, d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00e9clair\u00e9s, qui \u00e9tudieront au lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique, et, de l'autre, les ex\u00e9cutants \u00e0 moindre co\u00fbt, mall\u00e9ables selon les besoins des entreprises\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9cole de la seconde chance pour les \u00e9l\u00e8ves issus des classes d\u00e9favoris\u00e9es, majoritaires dans cette fili\u00e8re, le lyc\u00e9e professionnel est-il vou\u00e9 \u00e0 devenir l\u2019\u00e9cole de la seconde peine\u00a0?<br><br>Comptez-vous faire encore passer en force cette r\u00e9forme \u00e0 laquelle toute la voie professionnelle est oppos\u00e9e\u00a0? C'est d\u00e9cid\u00e9ment bien votre marque de fabrique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Abandonnez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Pour la premi\u00e8re fois, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique estime que la voie professionnelle est une priorit\u00e9 pour l'avenir du pays. <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Avec la Premi\u00e8re ministre, il ambitionne de faire des lyc\u00e9es professionnels une voie de r\u00e9ussite et d'insertion pour tous nos \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait cinq ans qu'il est pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Comme vous l'avez rappel\u00e9, lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, des changements relatifs \u00e0 la conduite et aux \u00e9volutions de la voie professionnelle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s malgr\u00e9 le difficile contexte de la crise sanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est une blague\u00a0! C'est une farce\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je tiens \u00e0 saluer ici le travail des \u00e9quipes qui d\u00e9fendent cette transformation au sein m\u00eame des \u00e9tablissements.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Augmentez-les\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mais nous savons tous que les fragilit\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves des lyc\u00e9es professionnels sont encore trop importantes, et que nous devons donc aller plus loin\u00a0: c'est tout le sens de notre engagement et de la promesse r\u00e9publicaine que vous \u00e9voquiez \u00e0 l'instant. Nous devons agir pour offrir \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves, et aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques qui les entourent, le temps, la confiance et la consid\u00e9ration qu'ils m\u00e9ritent.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Mais vous faites exactement l'inverse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans l'int\u00e9r\u00eat des jeunes, nous devons viser des objectifs ambitieux\u00a0: r\u00e9duire le nombre de d\u00e9crocheurs, favoriser l'insertion professionnelle et la r\u00e9ussite en cas de poursuite des \u00e9tudes. Je rappelle que pr\u00e8s d'un tiers des lyc\u00e9ens passent par la voie professionnelle et que seul un \u00e9l\u00e8ve sur deux r\u00e9ussit \u00e0 s'ins\u00e9rer professionnellement apr\u00e8s son dipl\u00f4me.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> \u00c7a va \u00eatre encore pire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'objectif que je partage avec M.\u00a0le ministre Pap Ndiaye est donc d'assurer leur r\u00e9ussite \u00e0 tous. La r\u00e9forme, que nous construisons en lien avec les acteurs concern\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Et le Parlement\u00a0? Et les d\u00e9put\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026sera d\u00e9ploy\u00e9e progressivement. D\u00e8s vendredi, je cr\u00e9erai des groupes de travail pour que nous puissions \u0153uvrer tous ensemble \u00e0 ces transformations.<br><br>Ne pas s'adapter aux \u00e9volutions, c'est condamner les jeunes \u00e0 la disqualification et \u00e0 l'\u00e9chec\u00a0: nous devons donc soutenir ensemble cette r\u00e9forme.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>J'ai en t\u00eate les propos tenus ici m\u00eame par Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre, ses promesses d'une R\u00e9publique de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. Or le mod\u00e8le que vous entendez instaurer met en danger l'avenir d'une partie de notre jeunesse, qu'il ub\u00e9rise et enferme au lieu de l'\u00e9manciper. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}