{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG155", "identifiant": {"numero": "155", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Ma question concerne le m\u00eame sujet que celle de mon coll\u00e8gue socialiste. Vous nous dites, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, que la PJ n'est pas fonctionnelle. Tout d\u00e9pend depuis quel point de vue.<br><br>La r\u00e9forme de la PJ que d\u00e9fend le Gouvernement risque de \u00ab\u00a0privil\u00e9gier l\u2019arrestation du petit trafiquant, vite remplac\u00e9, plut\u00f4t que le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux, ou du vendeur \u00e0 la sauvette, plut\u00f4t que de ceux qui l\u2019exploitent. C\u2019est le choix de la lutte contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, et non contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 elle-m\u00eame. C\u2019est surtout un coup fatal \u00e0 la lutte contre la d\u00e9linquance \u00e9conomique et financi\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 si mal en point\u00a0\u00bb. Ces mots ne sont pas les miens\u00a0; ce sont ceux de magistrats, d\u2019avocats, de policiers et de citoyens. Un tel front contre une r\u00e9forme est historique, comme il est historique qu\u2019\u00e0 Strasbourg, ce vendredi, \u00e0 la suite du mouvement lanc\u00e9 par leurs coll\u00e8gues marseillais, les membres de la PJ se soient presque tous rassembl\u00e9s devant l\u2019h\u00f4tel de police, pour dire non.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, ce mouvement spontan\u00e9 n\u2019est que la suite logique de dix ann\u00e9es de r\u00e9formes contre le temps long des enqu\u00eates, au profit du temps court des chiffres et des statistiques, sur lesquelles il est ais\u00e9 de communiquer politiquement. Il d\u00e9voile le recul du devoir r\u00e9publicain et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral face au besoin unique de certains politiques. Voil\u00e0 ce que nous d\u00e9non\u00e7ons, avec toutes ces personnes.<br><br>La forte critique de la d\u00e9partementalisation totale des services s'accompagne d'une d\u00e9nonciation de la reprise en main par le politique du travail judiciaire, avec les r\u00e9percussions que le Conseil national des barreaux, notamment, a signal\u00e9es. La s\u00e9paration des pouvoirs est un fondement de la R\u00e9publique, qui garantit l\u2019\u00c9tat de droit. Or, c\u2019est vers le ministre que ces critiques se reportent, celui-l\u00e0 m\u00eame qui, \u00e0 l\u2019instar de plusieurs de ses coll\u00e8gues, a \u00e9t\u00e9 mis en cause, pour des affaires, par la justice.<br><br>Monsieur le ministre se dit tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la police fran\u00e7aise et aux revendications de ses agents. D\u00e8s lors, pourquoi persister \u00e0 d\u00e9manteler ce m\u00e9tier qu\u2019ils aiment, et qui compte tant pour notre d\u00e9mocratie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Qu'il est doux, madame la d\u00e9put\u00e9e, de vous entendre d\u00e9fendre la police nationale\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Vous savez que cette r\u00e9forme est dans les tuyaux depuis une trentaine d'ann\u00e9es, je devrais m\u00eame dire dans les tuyaux socialistes, puisque Pierre Joxe avait souhait\u00e9 la d\u00e9fendre. <i>(Murmures sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quelle r\u00e9f\u00e9rence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>C'est G\u00e9rald Darmanin qui a le courage de la faire.<br><br>Attendez que l'exp\u00e9rimentation se termine. Il ne s'agit pas d'une exp\u00e9rimentation au sens courant du terme, mais au sens d\u00e9fini par le Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire qu'elle sera \u00e9valu\u00e9e dans le cadre d'une inspection, que m\u00e8neront l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019administration (IGA) et l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice, aid\u00e9es de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN). On ne peut pas faire mieux.<br><br>Les craintes que vous avez exprim\u00e9es existent. Comme toujours, il y a des contempteurs et des gens qui d\u00e9fendent \u00e2prement la r\u00e9forme. Outre ce qui concerne la r\u00e9forme structurelle, on entend les inqui\u00e9tudes des magistrats. J'ai rencontr\u00e9 ce matin les procureurs g\u00e9n\u00e9raux, qui craignent d'\u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de la pr\u00e9rogative qui est la leur, depuis des temps imm\u00e9moriaux, qui consiste \u00e0 pouvoir choisir leur service d'enqu\u00eate, comme les y autorise l'article\u00a012-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Rien ne sera chang\u00e9.<br><br>G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame avons cor\u00e9dig\u00e9 cette r\u00e9forme\u00a0; nous avan\u00e7ons main dans la main, nos services travaillent ensemble, ils \u00e9changent. Bien \u00e9videmment, nous connaissons les craintes qu'elle suscite, et le ministre de l'int\u00e9rieur a tenu hier \u00e0 rassurer les magistrats qui pouvaient manifester de l'inqui\u00e9tude, en disant que rien en la mati\u00e8re ne sera chang\u00e9.<br><br>J'esp\u00e8re vous avoir rassur\u00e9s. L'exp\u00e9rimentation n'est pas termin\u00e9e. Au fond, vous criez \u00ab a\u00efe \u00bb avant d'avoir re\u00e7u un coup que personne ne veut vous porter. C'est assez singulier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Protestations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3868", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}