{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG341", "identifiant": {"numero": "341", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mouvement de g\u00e8ve chez Sanofi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM796623"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENT DE GR\u00c8VE CHEZ SANOFI <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Le mouvement de gr\u00e8ve d'ampleur touchant plusieurs sites de l'entreprise Sanofi, dont ceux d'Ambar\u00e8s pr\u00e8s de Bordeaux et de Val-de-Reuil, a \u00e9t\u00e9 reconduit\u00a0: une partie des personnels r\u00e9clame toujours des revalorisations salariales ainsi que la titularisation des deux tiers des personnels sous contrat pr\u00e9caire.<br><br>Rappelons qu'en dix ans, Sanofi a per\u00e7u plus de 1\u00a0milliard d'euros d'aides publiques de l'\u00c9tat, au titre du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche (CIR) et du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019emploi (CICE). Nous sommes ici \u00e0 un carrefour o\u00f9 se rencontrent deux sujets de pr\u00e9occupation\u00a0: la p\u00e9nurie de plusieurs m\u00e9dicaments et les superprofits. Sanofi est, en effet, entr\u00e9e dans une logique financi\u00e8re malsaine au lieu de se concentrer sur le c\u0153ur de son m\u00e9tier\u00a0: la recherche et la production de m\u00e9dicaments. Cette entreprise avait d\u00e9j\u00e0 choqu\u00e9 en poursuivant les licenciements alors qu'elle r\u00e9alise des profits \u00e9lev\u00e9s. L'annonce de fermeture du site de recherche et d\u00e9veloppement de Chilly-Mazarin, avec ses 1\u00a0600\u00a0emplois,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Un drame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>\u2026\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2022 a suivi la fermeture en 2020 du site de Vitry-Alfortville, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les biotechnologies, la bioproduction et la s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Je crois qu'ils ont arr\u00eat\u00e9 aussi la production de vitamine C\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Rappelons que pendant la crise sanitaire, de grands espoirs avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s dans la capacit\u00e9 de Sanofi \u00e0 produire un vaccin fiable mais qu'ils ont \u00e9t\u00e9 cruellement d\u00e9\u00e7us.<br><br>Ma question sera simple\u00a0: quelles contreparties le Gouvernement entend exiger de Sanofi en mati\u00e8re de maintien de l'emploi, de juste r\u00e9partition des profits aupr\u00e8s des salari\u00e9s et d'investissement dans la recherche et la production des m\u00e9dicaments dont notre pays a un besoin criant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Vous m'interrogez sur un conflit relatif aux salaires qui affecte une partie des sites de l'entreprise Sanofi, notamment dans votre circonscription. J'aimerais citer une \u00e9tude mise aujourd'hui en avant par <i>Les \u00c9chos</i> selon laquelle la France est le meilleur \u00e9l\u00e8ve du pouvoir d'achat en Europe. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) Entre 2019 et 2022, le pouvoir d'achat a augment\u00e9 de 1,5\u00a0% dans notre pays (Protestations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES et LR) alors qu'il stagnait en Allemagne et qu'il baissait en Italie, au Royaume-Uni et en Espagne. Gr\u00e2ce aux mesures vot\u00e9es par cette majorit\u00e9, l'inflation est plus faible en France que nulle part ailleurs en Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Gr\u00e2ce aux efforts des entreprises qui ont continu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi, le pouvoir d'achat des salari\u00e9s fran\u00e7ais a progress\u00e9. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Elle est \u00e9norme celle-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela veut-il dire pour autant qu'il faut s'arr\u00eater l\u00e0 ? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment n\u00e9gative. Et j'engage, comme le Gouvernement dans son ensemble, les chefs d'entreprise \u00e0 se saisir des outils mis en place gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9. Je vous rappelle que cet \u00e9t\u00e9, celle-ci a permis que soit adopt\u00e9 le triplement de la prime de partage de la valeur dont, en l'espace de quelques mois, plus de 730 000 salari\u00e9s ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> La NUPES a vot\u00e9 contre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je citerai encore les mesures concernant l'int\u00e9ressement et la participation, vot\u00e9es l\u00e0 encore gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, avec 60\u00a0% de b\u00e9n\u00e9ficiaires suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> L\u00e0, il s'agit des salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pour les salaires, vous le savez, m\u00eame si je ne souhaite en aucun cas m'immiscer dans des n\u00e9gociations salariales particuli\u00e8res <i>(M.\u00a0Arthur Delaporte s'exclame)</i>, Sanofi a propos\u00e9 une hausse des r\u00e9mun\u00e9rations pour l'ensemble des salari\u00e9s en 2023\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Elles ne sont pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026de plus de 7\u00a0%, une partie passant par les salaires, l'autre par les primes, pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce aux mesures vot\u00e9es par cette majorit\u00e9.<br><br>J'engage les parties prenantes \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations dont j'esp\u00e8re qu'elles seront conclusives. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6139", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}