{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG363", "identifiant": {"numero": "363", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation en Arm\u00e9nie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721608", "mandatRef": "PM797790"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN ARM\u00c9NIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Le 30\u00a0novembre dernier, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 la r\u00e9solution visant \u00e0 sanctionner l'Azerba\u00efdjan et \u00e0 exiger le retrait de ses forces du territoire arm\u00e9nien. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem et RE.)</i><br><br>La France a le devoir d'exercer toute sa solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arm\u00e9nie. Elle le doit pour des raisons historiques, compte tenu des \u00e9preuves terribles subies par ce peuple. Elle le doit pour des raisons morales, car ce qui est en cause, c'est le principe des nationalit\u00e9s. Elle le doit pour des raisons g\u00e9opolitiques, vis-\u00e0-vis d'un peuple enclav\u00e9, isol\u00e9, perdu au milieu d'un environnement hostile. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>C'est dans cet esprit, madame la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, que je vous pose mes deux questions.<br><br>Tout d'abord, le Gouvernement partage-t-il les craintes des Arm\u00e9niens quant aux risques d'une relance imminente de la guerre par l'Azerba\u00efdjan\u00a0? Les gesticulations diplomatiques r\u00e9centes de ce pays, en particulier le refus de participer au sommet europ\u00e9en pr\u00e9vu en d\u00e9cembre prochain \u00e0 Bruxelles, et surtout le blocage pendant plusieurs heures du couloir de Latchine, c'est-\u00e0-dire la remise en cause de l'unit\u00e9 territoriale de l'Arm\u00e9nie, ne sont-ils pas de fort mauvais augure\u00a0?<br><br>Ensuite, comment le Gouvernement entend-il contribuer aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9servation des droits et de l'identit\u00e9 culturelle des populations arm\u00e9niennes du Haut-Karabakh, voire \u00e0 leur maintien dans la r\u00e9gion et \u00e0 leur survie physique\u00a0? Quels efforts d\u00e9ploie-t-il pour obtenir les garanties internationales n\u00e9cessaires pour assurer leur survie\u00a0? Comment ne pas voir que c'est l'identit\u00e9 d'un peuple et la survie d'une nation, d\u00e9j\u00e0 tragiquement \u00e9prouv\u00e9e par l'histoire, qui se jouent aujourd'hui\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et RE et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison, les tensions restent vives entre l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan, tant \u00e0 la fronti\u00e8re que dans le Haut-Karabakh. Elles d\u00e9montrent, s'il le fallait, l'absence de cr\u00e9dibilit\u00e9 des garanties de s\u00e9curit\u00e9 que la Russie pr\u00e9tendait apporter dans la r\u00e9gion. Dans ce contexte, la France et l'Union europ\u00e9enne restent pleinement engag\u00e9es dans le soutien \u00e0 l'Arm\u00e9nie. Leur position n'a d'ailleurs pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit. <br><br>L'action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre dernier, lors du sommet de la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pour obtenir le d\u00e9ploiement d'une mission d'observation de l'Union europ\u00e9enne sur le terrain. Cette mission est op\u00e9rationnelle depuis le 20\u00a0octobre. Certes, quelques incidents ont encore lieu, mais elle a r\u00e9ellement limit\u00e9 les risques d'escalade en assurant un suivi de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re, comme c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. La mission d'observation doit se poursuivre aussi longtemps que n\u00e9cessaire. Telle est notre conviction et tel est aussi, vous le savez, monsieur Bourlanges, le souhait des Arm\u00e9niens. <br><br>De nouvelles r\u00e9unions se sont tenues ces derniers jours \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Washington, respectivement sur la d\u00e9limitation de la fronti\u00e8re et sur le projet de trait\u00e9 de paix. Ces n\u00e9gociations sont une chance \u00e0 saisir : le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit au pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais Aliyev et au Premier ministre arm\u00e9nien Pashinyan. Et je le r\u00e9p\u00e8te moi-m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 mes homologues. En tout \u00e9tat de cause, la France maintiendra ses efforts en vue du retour de la paix entre les deux pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6560", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}