{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG512", "identifiant": {"numero": "512", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre te terrorisme en Isra\u00ebl"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM797739"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TERRORISME EN ISRA\u00cbL <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Vendredi dernier, nous avons c\u00e9l\u00e9br\u00e9 vendredi le 78e\u00a0anniversaire de la lib\u00e9ration du camp d\u2019Auschwitz \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale de comm\u00e9moration de la Shoah\u00a0: 6\u00a0millions de Juifs, dont 2\u00a0millions d\u2019enfants, d\u00e9port\u00e9s, gaz\u00e9s, br\u00fbl\u00e9s, victimes de la folie meurtri\u00e8re de la barbarie nazie, dans le silence des nations.<br><br>Apr\u00e8s un exil de deux mille\u00a0ans, apr\u00e8s l\u2019Inquisition, apr\u00e8s les pogroms cosaques, apr\u00e8s la Shoah, le peuple juif est retourn\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, sa terre ancestrale. En 1948, l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl rena\u00eet \u2013\u00a0un \u00c9tat d\u00e9mocratique, moral et fort.<br><br>Non, que ce soit clair\u00a0: l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl n\u2019est pas une compensation de la Shoah, car\u00a0le sionisme existe depuis deux mille ans. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est que si l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl avait exist\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, il n\u2019y aurait jamais eu la Shoah \u2013\u00a0la Shoah que le r\u00e9gime sanguinaire iranien r\u00eave de reproduire.<br><br>C\u2019est ce 27\u00a0janvier, jour symbolique, qu\u2019un djihadiste a choisi pour abattre \u00e0 J\u00e9rusalem, devant une synagogue, sept civils, dont une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne \u2013\u00a0j\u2019ai une pens\u00e9e pour eux et leurs familles.<br><br>Si la France a condamn\u00e9 cet attentat \u2013\u00a0je m\u2019en r\u00e9jouis\u00a0\u2013, une certaine gauche et des grands m\u00e9dias parlent de \u00ab\u00a0colons juifs\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0ultraorthodoxes\u00a0\u00bb pour justifier \u00e0 demi-mot le terrorisme, le m\u00eame que celui qui frappe aussi \u00e0 Paris ou \u00e0 Nice. Pas un mot de condamnation de la part de ceux-l\u00e0 m\u00eames qui, deux jours plus t\u00f4t, parlaient de massacres alors qu\u2019Isra\u00ebl ne fait que se d\u00e9fendre et \u00e9liminer des bombes \u00e0 retardement humaines avant qu\u2019elles ne passent \u00e0 l\u2019acte. Pour cette gauche, tuer des Juifs, c\u2019est de la r\u00e9sistance\u00a0!<br><br>Pire, ce sont les m\u00eames qui accueillent en h\u00e9ros \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale Salah Hamouri, cadre du Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine (FPLP), organisation terroriste notamment responsable de l\u2019attentat de la rue Copernic, qui a ensanglant\u00e9 la France\u00a0!<br><br>C\u00e9l\u00e9brer, dans le temple de notre d\u00e9mocratie, un terroriste qui a reconnu avoir programm\u00e9 l\u2019attentat contre le grand rabbin d\u2019Isra\u00ebl, voil\u00e0 le nouvel antis\u00e9mitisme. Je ne parle pas d\u2019antisionisme mais bien d\u2019antis\u00e9mitisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, ne jugez-vous pas intol\u00e9rable la visite de Salah Hamouri \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? \u00c0 quarante-huit heures de la rencontre, \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, entre le Premier ministre isra\u00e9lien et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quels sont les gestes forts que la France compte accomplir afin de soutenir le gouvernement isra\u00e9lien dans la lutte contre le terrorisme\u00a0? (<i>Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Cette question est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Il fait quel temps \u00e0 Kiev\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je comprends votre \u00e9motion et je la partage. Vendredi, un Palestinien radicalis\u00e9 a cibl\u00e9 une synagogue \u00e0 J\u00e9rusalem, dans une attaque abjecte, le jour de shabbat, au sortir de la pri\u00e8re et, qui plus est, un 27\u00a0janvier, journ\u00e9e internationale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de la Shoah.<br><br>Vous l\u2019avez dit, la France a aussit\u00f4t condamn\u00e9 cet attentat dans les termes les plus clairs. Nos pens\u00e9es vont aux familles des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et aux bless\u00e9s. Certains groupes terroristes, en Palestine et ailleurs, ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette attaque, dans une posture de haine m\u00e9prisable qui ne r\u00e9soudra rien \u2013\u00a0au contraire.<br><br>Semaine apr\u00e8s semaine, nous assistons \u00e0 une escalade tr\u00e8s grave des tensions, en Isra\u00ebl et dans les Territoires occup\u00e9s. On ne compte plus les actes de violence et les victimes. La trajectoire actuelle ne peut mener qu\u2019\u00e0 davantage d\u2019affrontements, de haine et de souffrances. Il est indispensable de l\u2019infl\u00e9chir.<br><br>La France r\u00e9it\u00e8re sa position\u00a0: elle est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la paix, sur la base du droit international et de la solution \u00e0 deux \u00c9tats \u2013\u00a0la seule qui permettra aux Isra\u00e9liens et aux Palestiniens de vivre en paix et en s\u00e9curit\u00e9, comme ils en ont le droit.<br><br>Ce message constant de la France, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le r\u00e9p\u00e9tera au Premier ministre isra\u00e9lien, qu\u2019il recevra jeudi soir. Pour ma part, je le porterai aupr\u00e8s d\u2019autres pays de la r\u00e9gion, o\u00f9 je me rendrai cette semaine. Il est urgent, tout autant que n\u00e9cessaire, de restaurer un horizon politique qui manque aujourd\u2019hui cruellement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "512", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}