{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG611", "identifiant": {"numero": "611", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION MIGRATOIRE DANS LES ALPES-MARITIMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793330", "mandatRef": "PM796263"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION MIGRATOIRE DANS LES ALPES-MARITIMES <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bryan Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.<br><br>En pr\u00e9ambule, je veux saluer le courage et le professionnalisme de nos policiers du poste de police aux fronti\u00e8res de Menton qui, samedi, \u00e0 une heure trente du matin, ont \u00e9vit\u00e9 le pire apr\u00e8s qu'un jeune clandestin a tent\u00e9 de s'emparer de l'arme de l'un d'eux. Les voyants sont au rouge dans les Alpes-Maritimes. Le cabinet du pr\u00e9fet parle de chiffres records, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement d\u00e9nonce une situation alarmante et les \u00e9lus locaux sont inquiets, tout comme les services de l'\u00c9tat.<br><br>Monsieur le ministre, la submersion migratoire est l\u00e0 <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, et avec elle l'explosion de la d\u00e9linquance. (\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RE et Dem.) En 2014, 174\u00a0mineurs non accompagn\u00e9s (MNA) franchissaient ill\u00e9galement la fronti\u00e8re franco-italienne. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, pas moins de 5\u00a0000\u00a0mineurs \u00e9trangers sont entr\u00e9s sur le territoire\u00a0: ils sont vingt-huit fois plus nombreux qu'il y a dix ans. (\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) Cette situation est insoutenable pour les collectivit\u00e9s qui saturent et peinent \u00e0 prendre en charge les cons\u00e9quences des migrations ill\u00e9gales pour leurs finances et la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens. Combien d'h\u00f4tels encore r\u00e9quisitionn\u00e9s? Combien de centaines de millions d'euros d'argent public gaspill\u00e9s\u00a0? Combien de d\u00e9lits et de crimes vous faut-il pour r\u00e9aliser \u00e0 quel point la politique migratoire que vous menez est irresponsable, injuste, voire dangereuse\u00a0?<br><br>Comme un pompier pyromane, vous poursuivez cette politique migratoire alors que tout prouve qu'elle constitue un facteur aggravant de la d\u00e9linquance. C'est parfaitement irresponsable et incompatible avec la mission de s\u00e9curit\u00e9 publique qui vous incombe. Cela fait des ann\u00e9es que nous vous alertons sur la situation migratoire particuli\u00e8re des Alpes-Maritimes, mais vous manquez cruellement de vision en mati\u00e8re de lutte contre l'immigration.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand cesserez-vous de fuir vos responsabilit\u00e9s et agirez-vous enfin pour prot\u00e9ger les Alpes-Maritimes de la submersion migratoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. le garde des sceaux, ministre de la justice. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Quel honneur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Bryan Masson \u2013\u00a0vous me pardonnerez, je n'ai pas os\u00e9 prononcer votre pr\u00e9nom avec l'accent \u00e9tranger <i>(Rires sur plusieurs bancs des groupes RE et LR)</i>\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Minable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026vous ne connaissez pas votre d\u00e9partement. Puisque vous parlez d'une explosion de la d\u00e9linquance, je vais vous donner les chiffres.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Tout va bien, donc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Non, tout ne va pas bien, mais tout ne va pas aussi mal que vous le dites. Voil\u00e0 donc les chiffres du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur pour les Alpes-Maritimes au 28\u00a0f\u00e9vrier 2023\u00a0: moins 50\u00a0% de cambriolages\u00a0; moins 30\u00a0% de vols de v\u00e9hicules\u00a0; moins 7\u00a0% de vols avec arme\u00a0; moins 40\u00a0% de vols avec violence. Vous ne connaissez pas votre d\u00e9partement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Les cambriolages, ce n'est tout de m\u00eame pas tr\u00e8s bon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, \u00c9ric Ciotti, partage vos inqui\u00e9tudes\u00a0; mais \u00e0 la diff\u00e9rence de votre groupe, les R\u00e9publicains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 saisir mon minist\u00e8re, qui prend ensuite les mesures qui s'imposent.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je vais vous dire lesquelles.<br><br>S'agissant de l'accueil des MNA dans les Alpes-Maritimes, nous avons d\u00e9cid\u00e9 \u2013\u00a0j'ai donn\u00e9 des directives \u00e0 mes services en ce sens\u00a0\u2013, en raison de la situation g\u00e9ographique particuli\u00e8re de ce d\u00e9partement, de dispatcher \u2013\u00a0pardonnez-moi l'emploi de ce terme inad\u00e9quat\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> R\u00e9partir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026les MNA dans d'autres d\u00e9partements.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Les autres d\u00e9partements vous remercient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous le faisons depuis le 23\u00a0janvier <i>(\u00ab\u00a0\u00c7a fait un mois\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, et nous allons p\u00e9renniser cette d\u00e9marche. Je vais vous dire quelque chose\u00a0: qu'il s'agisse des retraites ou de l'immigration, se murer dans un digne silence, critiquer et ne jamais rien proposer, cela s'appelle du nihilisme. Et je vais vous dire autre chose\u00a0: en ce qui concerne les MNA, vous faites un amalgame permanent. Moins de 10\u00a0% des MNA sont d\u00e9linquants (Exclamations sur les bancs du groupe RN),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Tout va bien, alors\u00a0! Allez donc voir porte de la Villette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026et ils sont d'ailleurs prot\u00e9g\u00e9s par une convention qui n'est pas une de ces vilaines conventions europ\u00e9ennes que vous abhorrez, mais la Convention internationale des droits de l'enfant, adopt\u00e9e \u00e0 New York le 20 novembre 1989. Encore une derni\u00e8re chose : chaque fois que je serai interpell\u00e9 par le Rassemblement national sur les sujets de justice, je vous rappellerai - je me suis promis de le faire - que vous ne votez jamais les budgets. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bryan Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Tout d'abord, monsieur le ministre, votre blague sur mon pr\u00e9nom \u00e9tait os\u00e9e. C'est sans doute votre racisme social qui parle <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem)\u00a0</i>: oui, je m'appelle Bryan parce que je suis issu de la classe populaire (Applaudissements sur les bancs du groupe RN), je suis d\u00e9sol\u00e9 d'avoir \u00e0 vous le rappeler\u00a0! Et en effet, vous avez eu raison de m'appeler \u00ab\u00a0brillant\u00a0\u00bb, car votre propos, lui, n'\u00e9tait vraiment pas brillant\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1908", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}