{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG28", "identifiant": {"numero": "28", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les incendies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793724", "mandatRef": "PM796497"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES INCENDIES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Sala.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Sala. </strong>La France suffoque. C\u2019est la deuxi\u00e8me fois en deux mois. La vague de chaleur et la s\u00e9cheresse coupl\u00e9es sont un facteur d'importants incendies. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique est l\u00e0. Or, alors que l\u2019Europe rel\u00e8ve ses objectifs climatiques pour 2030, la r\u00e9ponse du gouvernement fran\u00e7ais n\u2019est pas \u00e0 la hauteur. Nous perdons un temps pr\u00e9cieux\u00a0!<br><br>Dans le Gard, autour de Bess\u00e8ges, de Gagni\u00e8res et de Bordezac, ma circonscription a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9e. \u00c0 son tour, la r\u00e9gion bordelaise conna\u00eet un \u00e9pisode encore plus dramatique, avec l'embrasement de plus de 19\u00a0000\u00a0hectares de for\u00eat. Fait nouveau, d\u2019autres r\u00e9gions, plus au nord, sont atteintes, comme les monts d\u2019Arr\u00e9e en Bretagne, ou les Pays de la Loire \u2013\u00a0Anjou, Vend\u00e9e, Mayenne, Le\u00a0Mans et Nantes.<br><br>Dans ces moments graves, les membres du groupe LFI-NUPES expriment toute leur solidarit\u00e9 aux dizaines de milliers d\u2019habitants frapp\u00e9s par ces incendies, et aux pompiers venus les prot\u00e9ger. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i> Nous saluons les pilotes des Canadair, qui exercent un m\u00e9tier extr\u00eamement dangereux. Or les moyens leur manquent pour assurer leur mission de protection civile.<br><br>La flotte d\u2019avions de lutte antifeu, situ\u00e9e \u00e0 N\u00eemes, comprend sur le papier douze Canadair et sept Dash. Le 14\u00a0juillet 2019, ces dix-neuf avions \u00e9taient capables de voler. Nous avons r\u00e9gress\u00e9\u00a0: aujourd'hui, seuls neuf Canadair et quatre Dash volent. La maintenance, assur\u00e9e par l\u2019entreprise priv\u00e9e Sabena technics, n\u2019est pas au niveau. De plus, on compte seize commandants de bord, alors que vingt-deux sont n\u00e9cessaires. En cause\u00a0: la politique men\u00e9e par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 civile et de la gestion des crises (DGSCGC), qui reconna\u00eet pourtant que le dispositif op\u00e9rationnel est tendu.<br><br>\u00c0 rebours de l\u2019urgence \u00e9cologique, vous avez depuis 2017 affaibli les op\u00e9rateurs publics, comme M\u00e9t\u00e9o-France, l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB), l\u2019Office national des for\u00eats (ONF) et l\u2019Institut national de l\u2019information g\u00e9ographique et foresti\u00e8re (IGN) en supprimant pr\u00e8s de 15\u00a0% des effectifs. Il faut que cela cesse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>La flotte d\u2019avions antifeu constitue un service public indispensable, auquel vous devez donner des moyens nouveaux. Quelle flotte et quels moyens humains pr\u00e9voyez-vous de d\u00e9ployer contre les incendies\u00a0? Envisagez-vous d'implanter de nouvelles bases\u00a0?<br><br>Si nous voulons sauver des vies humaines, prot\u00e9ger les pompiers et tenter de pr\u00e9server notre for\u00eat, il y a urgence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a fait tr\u00e8s r\u00e9cemment, et comme vous l'avez fait, je rends hommage, au nom du Gouvernement, aux sapeurs-pompiers, aux militaires, aux \u00e9lus, aux policiers et aux gendarmes qui luttent, depuis le 12\u00a0juillet, dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles, avec un sang-froid et un professionnalisme qui font honneur \u00e0 la France. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Le feu en Gironde touche d\u00e9sormais quasiment 60\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, mais on constate \u00e9galement la pr\u00e9sence de tr\u00e8s nombreux autres feux dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et dans le Finist\u00e8re \u2013\u00a0vingt feux par jour dans le territoire national. Ils sont le plus souvent \u00e9teints lorsqu'ils ne d\u00e9passent pas 5\u00a0hectares, mais quelques-uns sont tr\u00e8s impressionnants et tuent la biodiversit\u00e9.<br><br>Malgr\u00e9 cela, malgr\u00e9 des jours et des nuits de s\u00e9cheresse et de feu, je souligne qu'on ne d\u00e9plore \u2013\u00a0je touche du bois, si j'ose dire <i>(Murmures sur les bancs du groupe LR)</i>\u00a0\u2013 aucun d\u00e9c\u00e8s, ni chez les sapeurs-pompiers, ni parmi les 45\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Tout ne peut pas faire l'objet de pol\u00e9mique. La flotte ne compte pas neuf Canadair, comme vous l'avez dit <i>(\u00ab\u00a0Ce n'est pas ce qu'il a dit\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, mais vingt et un avions et trente-cinq h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0: nous avons la plus grande flotte europ\u00e9enne de lutte contre le feu. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br>Tout ne peut pas faire l'objet de pol\u00e9mique. En cinq ans, nous avons augment\u00e9 le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile de 44\u00a0% <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon proteste \u00e9galement)</i>\u00a0; nous avons mobilis\u00e9 des militaires\u00a0; nous avons mobilis\u00e9 plus de moyens qu'aucun autre pays europ\u00e9en. Alors, plut\u00f4t que de susciter des pol\u00e9miques qui n'ont pas lieu d'\u00eatre, encourageons les sapeurs-pompiers, r\u00e9jouissons-nous qu'il n'y ait pas de morts, que nous puissions, avec l'aide de la s\u00e9curit\u00e9 civile, d\u00e9placer des personnes, sauver des animaux et des entreprises. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2510", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}