{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG455", "identifiant": {"numero": "455", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MINEURS VIOLENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MINEURS VIOLENTS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>La question de notre jeunesse est plurielle tant celle-ci repr\u00e9sente notre diversit\u00e9 et notre h\u00e9ritage. Elle est aussi la cl\u00e9 de vo\u00fbte de la soci\u00e9t\u00e9 de demain. Or aujourd'hui, quel avenir lui offrons-nous\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Je sais que cette question vous anime tout autant que moi et, plus que d'y r\u00e9fl\u00e9chir philosophiquement, nous devons y r\u00e9pondre concr\u00e8tement.<br><br>Sans tomber dans les exc\u00e8s ou dans les raccourcis simplistes, notre jeunesse nous expose quotidiennement ses attentes, ses peurs et sa col\u00e8re contre une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9truit la nature, contre une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'homophobie et les discriminations existent encore, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les jeunes, victimes ou auteurs, font face \u00e0 la violence dans leur quotidien. L'actualit\u00e9 nous le rappelle encore en montrant l'impact que la violence peut avoir sur leur comportement et sur leur confiance. Il y a cinq ans d\u00e9j\u00e0, je m'exprimais \u00e0 ce m\u00eame micro face \u00e0 un ministre diff\u00e9rent certes, mais sur le m\u00eame sujet. Si, depuis lors, on a pu noter plusieurs avanc\u00e9es sur le harc\u00e8lement, sur le droit des enfants et concernant le code p\u00e9nal des mineurs, il est douloureux pour moi de constater qu'il y a encore tant \u00e0 faire.<br><br>Monsieur le ministre, donnons un coup de pouce \u00e0 cette jeunesse, donnons-lui confiance en l'avenir. Il y a une qualit\u00e9 que cette jeunesse garde toujours\u00a0: c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 refuser un futur incertain. Son optimisme et sa pers\u00e9v\u00e9rance redonnent espoir.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Promettez-leur alors la retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Mobilisons-nous. Nous nous devons de la prot\u00e9ger et de lui permettre de s'\u00e9panouir et de s'\u00e9manciper. C'est notre devoir d'adultes mais surtout notre responsabilit\u00e9 d'hommes et de femmes politiques, et l'\u00c9tat doit en \u00eatre le garant. Mais notre jeunesse peut-elle avoir confiance en l'\u00c9tat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Pas en vous, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Nos institutions sont-elles toujours en phase avec ses attentes\u00a0? Quelles grandes politiques de protection, de pr\u00e9vention et d'accompagnement devons-nous mener\u00a0? Monsieur le ministre, cr\u00e9ons pour notre avenir une grande politique de la jeunesse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Ces derniers jours \u00e9t\u00e9 malheureusement marqu\u00e9s par la mort de deux \u00e9l\u00e8ves, et mes pens\u00e9es \u00e9mues vont bien entendu d'abord \u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs proches. Le jeune Lucas a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement en raison de son homosexualit\u00e9. Cette situation avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e et prise en charge par son coll\u00e8ge. Mais cela n'a pas suffi, \u00e0 l'\u00e9vidence. L'enqu\u00eate d\u00e9terminera les causes et les circonstances exactes de son suicide, ainsi que les responsabilit\u00e9s de chacun.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Comment est-ce possible en France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Ce drame montre \u00e0 quel point la lutte contre le harc\u00e8lement scolaire doit demeurer une priorit\u00e9 du Gouvernement. La loi dont vous \u00eates l'initiateur, monsieur Balanant, en a fait un d\u00e9lit et a contribu\u00e9 \u00e0 accentuer la prise de conscience de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e, dans toutes les \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires et dans tous les coll\u00e8ges, le programme Phare de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. (Mme\u00a0Anne-Laurence Petel applaudit.) Mais il est vrai qu'il reste encore beaucoup \u00e0 faire, tant contre le harc\u00e8lement que contre l'homophobie. Sur ce dernier point, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que devait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s dans les prochaines semaines des groupes de sensibilisation et de pr\u00e9vention contre les LGBTphobies.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il serait temps\u00a0! Vous \u00eates \u00e0 la ramasse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>La haine contre les lesbiennes, les gays, les bissexuels et les transsexuels est absolument intol\u00e9rable, que ce soit \u00e0 l'\u00e9cole ou en dehors.<br><br>L'autre d\u00e9c\u00e8s que j'ai \u00e9voqu\u00e9 date d'hier\u00a0: un \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e Guillaume-Apollinaire de Thiais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, et un autre bless\u00e9. M\u00eame si les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate semblent montrer qu'il s'agit d'une rixe entre \u00e9l\u00e8ves, il est du r\u00f4le de l'\u00e9ducation nationale de signaler aux forces de l'ordre des comportements d'\u00e9l\u00e8ves qui peuvent amener \u00e0 des faits de violence. L\u00e0 encore, l'enqu\u00eate pr\u00e9cisera les faits. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Mattei applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "456", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}