{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG379", "identifiant": {"numero": "379", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "non-lieu requis dans l'affaire du chlord\u00e9cone"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795820", "mandatRef": "PM797700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NON-LIEU REQUIS DANS L'AFFAIRE DU CHLORD\u00c9CONE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>La pollution durable par le chlord\u00e9cone en Guadeloupe et en Martinique constitue, selon les termes m\u00eames du plan Chlord\u00e9cone\u00a0IV du Gouvernement, \u00ab\u00a0par son ampleur et sa persistance dans le temps, un enjeu sanitaire, environnemental, agricole, \u00e9conomique et social pour les Antilles\u00a0\u00bb.<br><br>Force est de constater qu'il s'agit aussi, d\u00e9sormais, d'un scandale judiciaire. En effet, le 24\u00a0novembre dernier, apr\u00e8s seize ann\u00e9es de bataille juridique, le parquet de Paris a requis un non-lieu dans l'affaire du crime nomm\u00e9 chlord\u00e9cone. Dans ce dossier, le minist\u00e8re public \u2013\u00a0donc le Gouvernement\u00a0\u2013 pr\u00e9conise le silence et l'impunit\u00e9 sous couvert de non-lieu. La boucle est donc boucl\u00e9e\u00a0: la justice ne peut condamner l'\u00c9tat et l'\u00c9tat demande \u00e0 la justice d'absoudre les divers responsables de ce crime d'empoisonnement.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> La justice et le Gouvernement, ce n'est tout de m\u00eame pas la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>De ce jeu de couverture r\u00e9ciproque se d\u00e9gage un fort sentiment de m\u00e9pris \u00e0 l'\u00e9gard des peuples empoisonn\u00e9s de Martinique et de Guadeloupe, dont les populations, selon Sant\u00e9 publique France, seraient contamin\u00e9es \u00e0 plus de 90\u00a0%. Cette fois, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'affaire du sang contamin\u00e9, il n'y a m\u00eame pas de \u00ab\u00a0responsable, mais pas coupable\u00a0\u00bb alors que pr\u00e8s de 1\u00a0demi-million de personnes demeurent empoisonn\u00e9es. Pour vous, cela ne semble pas grave. Il est vrai que je vous parle des Antilles, o\u00f9 l'on a souvent le sentiment d'\u00eatre encore au temps des colonies. (Mme\u00a0Farida Amrani applaudit.)<br><br>Ma question est simple\u00a0: peut-on se satisfaire d'une responsabilit\u00e9 morale pour un empoisonnement de cette ampleur, sans que la justice passe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Tout d'abord, il faut bien pr\u00e9ciser que nous ne parlons pas d'une d\u00e9cision de justice d\u00e9finitive mais du r\u00e9quisitoire d'un procureur de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Quoi qu'il en soit, le Gouvernement ne commente pas les positions de la justice. Nous respectons son ind\u00e9pendance, notamment dans les Antilles.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On esp\u00e8re que vous la respectez aussi ailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>En revanche, il m'appartient de rappeler que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le premier \u00e0 avoir reconnu la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat dans la pollution par le chlord\u00e9cone.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Sous son impulsion, des avanc\u00e9es fortes ont \u00e9t\u00e9 obtenues\u00a0: reconnaissance du cancer de la prostate comme maladie professionnelle ouvrant droit \u00e0 indemnisation, analyse gratuite du taux de chlord\u00e9cone dans le sang pour toute la population ou encore analyse gratuite des sols pour les agriculteurs et les particuliers.<br><br>Gr\u00e2ce aux travaux de recherche, la teneur de chlord\u00e9cone dans le sang a pu \u00eatre r\u00e9duite par deux en six mois. De plus, notons l'accompagnement des agriculteurs et des particuliers pour cultiver des produits sains, y compris sur les terres contamin\u00e9es. Tout ceci est en cours\u00a0: ces avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es lors d'une r\u00e9union que j'ai pr\u00e9sid\u00e9e avec ma coll\u00e8gue Firmin Le\u00a0Bodo, le 4\u00a0novembre. Mais il fallait y \u00eatre, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br>Le colloque scientifique et les rencontres Chlord\u00e9cone qui se d\u00e9rouleront la semaine prochaine en Guadeloupe et en Martinique seront l'occasion de nouveaux \u00e9changes constructifs. Sur ce sujet comme sur tant d'autres, arr\u00eatons, je vous en prie, les pol\u00e9miques inutiles. <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous les avez empoisonn\u00e9s\u00a0! Prenez leur place dans les h\u00f4pitaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avan\u00e7ons au profit des populations antillaises. Je sais pouvoir compter sur vous quand vous le voulez. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6572", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}