{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG294", "identifiant": {"numero": "294", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Emploi des seniors"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794470", "mandatRef": "PM796947"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES SENIORS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard.<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, l'emploi des seniors dans notre pays est un enjeu majeur. Les chiffres parlent d'eux-m\u00eames\u00a0: si les seniors sont relativement moins concern\u00e9s en nombre par le ch\u00f4mage, ils y restent en moyenne 2,5\u00a0fois plus longtemps que les autres demandeurs d'emploi. Ce probl\u00e8me se ressent sur le terrain. Comme nombre de mes coll\u00e8gues, j'ai eu l'occasion de rencontrer en circonscription des missions locales et des entreprises de r\u00e9insertion qui partagent le m\u00eame constat. L'emploi des seniors est une pr\u00e9occupation importante pour les demandeurs d'emploi concern\u00e9s, pour les organismes de r\u00e9insertion et pour les employeurs eux-m\u00eames. En effet, l'emploi d'un senior est per\u00e7u par certaines entreprises comme un investissement moins rentable que celui d'un salari\u00e9 en d\u00e9but ou en milieu de carri\u00e8re. Cela s'explique par le co\u00fbt salarial, par le fait que la derni\u00e8re entreprise employant le salari\u00e9 est charg\u00e9e d'assumer ses maladies professionnelles, mais \u00e9galement par la peur d'investir du temps dans la formation et l'int\u00e9gration d'un salari\u00e9 en fin de carri\u00e8re.<br><br>Par ailleurs, nous faisons face \u00e0 un important ph\u00e9nom\u00e8ne d'autocensure des seniors vis-\u00e0-vis de l'emploi. Certains d'entre eux se consid\u00e8rent comme inemployables, ne pensent pas avoir les comp\u00e9tences adapt\u00e9es pour travailler dans un nouveau secteur, ou encore s'inqui\u00e8tent de leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 suivre des formations professionnelles parfois n\u00e9cessaires au retour \u00e0 l'emploi.<br><br>L'emploi des seniors est essentiel pour notre pays et pr\u00e9cieux pour nos entreprises, par les comp\u00e9tences et l'exp\u00e9rience qu'ils apportent. Pourriez-vous indiquer quels dispositifs peuvent \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s afin de favoriser la formation des seniors, accompagner leur fin de carri\u00e8re et inciter les entreprises \u00e0 les embaucher\u00a0? Par ailleurs, dans quelle mesure les concertations que vous menez en ce moment sur la r\u00e9forme des retraites peuvent-elles apporter des solutions structurelles \u00e0 ce probl\u00e8me\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez raison\u00a0: l'emploi des seniors en France est moins d\u00e9velopp\u00e9 que dans tous les autres pays de l'Union europ\u00e9enne. Le taux d'emploi des plus de 50\u00a0ans s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 56\u00a0%, alors que le taux moyen de la population est \u00e0 68\u00a0% \u2013\u00a0un taux \u00e9lev\u00e9, qui a retrouv\u00e9 son niveau de 1972. Cette marche vers l'emploi ne doit pas laisser les seniors sur le c\u00f4t\u00e9 du chemin. Nous devons tout mettre en \u0153uvre pour permettre le retour et le maintien dans l'emploi de ceux qui ont plus de 50, 55 ou 60\u00a0ans. Pour cela, nous ouvrons des concertations multiples, car la question de l'emploi des seniors est \u00e0 la confluence de nombreux dossiers dont j'ai la charge\u00a0: la r\u00e9forme des retraites, la modulation des r\u00e8gles d'indemnisation en mati\u00e8re d'assurance ch\u00f4mage et, plus largement, tout ce qui concourt au plein emploi et \u00e0 l'emploi de tous \u00e0 l'\u00e9chelle du pays.<br><br>Nous travaillons actuellement sur quatre pistes.<br><br>Tout d'abord, nous devons investir dans la formation des seniors. Leur exp\u00e9rience est riche, mais il faut parfois les accompagner pour une mont\u00e9e en puissance et en qualification en mati\u00e8re de nouvelles technologies. Les seniors doivent souvent accepter de terminer leur carri\u00e8re en exer\u00e7ant d'autres m\u00e9tiers qu'auparavant. C'est une des conditions du maintien dans l'emploi.<br><br>Nous devons travailler sur la pr\u00e9vention de l'usure professionnelle. Bien souvent, la sortie de l'emploi des plus \u00e2g\u00e9s des actifs de notre pays s'explique par des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'invalidit\u00e9, aux inaptitudes ou aux troubles musculo-squelettiques, qui caract\u00e9risent l'usure professionnelle. La pr\u00e9vention favorisera le maintien dans l'emploi.<br><br>La troisi\u00e8me piste consiste \u00e0 mettre en place des outils de gestion de l'emploi des seniors. Certaines organisations syndicales ont propos\u00e9 de cr\u00e9er un index, sur le mod\u00e8le de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes. J'ignore si l'index est la solution idoine, mais je sais de mani\u00e8re certaine que nous devons disposer d'un outil de gestion et de transparence de l'emploi des seniors.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous devons mener un autre chantier majeur\u2026 <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}