{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG613", "identifiant": {"numero": "613", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE DE LA FRANCE EN AFRIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720952", "mandatRef": "PM797619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA FRANCE EN AFRIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est rentr\u00e9 dimanche \u00e0 Paris apr\u00e8s une tourn\u00e9e de quatre jours en Afrique centrale et c'est l'heure du bilan.<br><br>Au Gabon, sous pr\u00e9texte d'un sommet sur la for\u00eat boycott\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile et les ONG, le Pr\u00e9sident n'a fait que renforcer Ali Bongo, c\u0153ur battant de la Fran\u00e7afrique, \u00e0 la veille d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Au Congo-Brazzaville, il s'est affich\u00e9 tout sourire avec Denis Sassou-Nguesso, pr\u00e9sident-militaire responsable d'une guerre civile ayant entra\u00een\u00e9 le massacre de milliers d'opposants. Il est pass\u00e9 ensuite en Angola sans dire un mot de l'immonde projet EACOP, l'ol\u00e9oduc de p\u00e9trole brut d\u2019Afrique de l\u2019Est de TotalEnergies, qui a d\u00e9j\u00e0 conduit \u00e0 l'expropriation de plus de 100\u00a0000\u00a0paysans. Puis, pour clore cette magnifique tourn\u00e9e, il s'est rendu samedi en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et l\u00e0, ce fut le clou du spectacle\u00a0: incapable de d\u00e9noncer le financement de la milice du M23 par le Rwanda, le Pr\u00e9sident a cru bon d'insulter F\u00e9lix Tshisekedi, puis s'est embourb\u00e9 dans un discours aux relents colonialistes, qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 son homologue et l'ensemble du plus grand pays francophone au monde.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est vrai que ce n'\u00e9tait pas terrible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>Finalement, madame la ministre, cette tourn\u00e9e d'Emmanuel Macron, c'est un peu un m\u00e9lange de Tintin au Congo et d'OSS\u00a0117 en Afrique. <i>(Murmures sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Comment, d\u00e8s lors, s'\u00e9tonner que l'influence russe s'\u00e9tende depuis des ann\u00e9es sur le continent africain o\u00f9 le sentiment anti-Fran\u00e7ais, lui, ne fait que cro\u00eetre, que beaucoup de ces \u00c9tats refusent de s'engager \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans le soutien \u00e0 l'Ukraine, qu'apr\u00e8s notre \u00e9chec en Libye puis au Sahel, de grands pays comme le Mali ou le Burkina\u00a0Faso nous demandent de fermer nos casernes militaires\u00a0? Chers coll\u00e8gues, croyez-vous vraiment que ces \u00c9tats sont aveugles \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement, dans notre accueil, entre les r\u00e9fugi\u00e9s venus d'Ukraine et ceux venus d'Afrique ou du Moyen-Orient\u00a0? Ou encore, ainsi que l'acteur Omar Sy nous l'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment, qu'ils ne voient pas notre indiff\u00e9rence face aux conflits qui ravagent leur continent\u00a0? La guerre oubli\u00e9e du Tigr\u00e9, qui s'ach\u00e8ve \u00e0 peine, a fait 600\u00a0000\u00a0morts en \u00c9thiopie et Emmanuel Macron a pourtant re\u00e7u Abiy Ahmed, responsable de ces massacres, en grande pompe \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le mois dernier.<br><br>Il est temps d'en finir avec ce double standard en mati\u00e8re de droits humains et de d\u00e9mocratie en Afrique. L'Empire fran\u00e7ais, c'est termin\u00e9. C'est maintenant, avec les diasporas, la soci\u00e9t\u00e9 civile et surtout la jeunesse, que de nouvelles coop\u00e9rations doivent se construire \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Alors, madame la ministre, vous qui \u00eates une diplomate aguerrie, ma question est simple\u00a0: qu'avez-vous pens\u00e9 de cette tourn\u00e9e du professeur Macron en Afrique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le 27\u00a0f\u00e9vrier dernier, vous vous en souvenez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 le cap de notre politique \u00e0 l'\u00e9gard de l'Afrique, un continent qui pr\u00e9sente d'immenses potentialit\u00e9s pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. En un mot, nous voulons y cr\u00e9er des partenariats \u00e9quilibr\u00e9s, dans le respect r\u00e9ciproque, sans arrogance mais sans complexes, comme il l'a pr\u00e9cis\u00e9 lui-m\u00eame.<br><br>Sans arrogance parce que nous n'imposons ni solutions ni notre vision du monde. Nous avons des atouts \u00e0 faire valoir \u2013\u00a0nos liens humains, nos diasporas, vous y avez fait allusion, l'engagement de notre jeunesse, nos entreprises, nos universit\u00e9s\u2026<br><br>Sans complexes, ensuite, car nous devons entretenir une proximit\u00e9 sans connivences ni ing\u00e9rence. Nous ne soutenons aucun candidat, vous le savez bien, et nous parlons avec tout le monde, y compris avec les oppositions, comme toujours. Il s'agit d'encourager notre pr\u00e9sence \u00e9conomique dans un esprit gagnant-gagnant, mais aussi de b\u00e2tir de nouveaux partenariats \u2013\u00a0pr\u00e9servation des for\u00eats, lutte contre le changement climatique, lutte contre les pand\u00e9mies, d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme, \u00e9num\u00e9ration que je pourrais poursuivre.<br><br>Sans rel\u00e2che, nous devons continuer de lutter contre les fractures et contre les incompr\u00e9hensions. La r\u00e9ponse ne saurait donc \u00eatre dans la prise de distance\u00a0; elle est au contraire dans l'approfondissement du dialogue auquel, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous invite \u00e0 contribuer. <i>(Applaudissements sur quelques les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2223", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}