{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG624", "identifiant": {"numero": "624", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ZONE \u00c0 FAIBLES \u00c9MISSIONS DU GRAND LYON"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794914", "mandatRef": "PM797190"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ZONE \u00c0 FAIBLES \u00c9MISSIONS DU GRAND LYON <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, le 1er\u00a0janvier 2023, la zone \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) du Grand Lyon est entr\u00e9e en vigueur pour les voitures des particuliers, apr\u00e8s une p\u00e9riode p\u00e9dagogique de quatre mois. La l\u00e9gitimit\u00e9 de la cause affich\u00e9e est indiscutable, cependant le combat contre les particules fines ne peut \u00eatre men\u00e9 au d\u00e9triment des plus modestes, des travailleurs qui se l\u00e8vent t\u00f4t.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Le report de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans par contre, c'est pour leur bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Ce sont les grands oubli\u00e9s de cette politique \u00e9cologique punitive, car les classes populaires ne polluent pas volontairement\u00a0; elles ne peuvent faire autrement. On ne pollue pas volontairement quand on habite en banlieue. On ne pollue pas volontairement quand la m\u00e9tropole de Lyon ajourne l'extension des lignes de m\u00e9tro\u00a0!<br><br>Quelle hypocrisie de la part des dirigeants verts de sanctionner les plus modestes qui ne peuvent s'acheter une voiture neuve ou une voiture \u00e9lectrique, en leur interdisant l'entr\u00e9e dans les grandes villes, y compris pour travailler, au risque de les rel\u00e9guer dans les banlieues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Ce sont des id\u00e9ologues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Face \u00e0 la mobilisation d'une grande partie de la population et des \u00e9lus locaux, la m\u00e9tropole de Lyon a annonc\u00e9 ralentir la cadence initialement pr\u00e9vue \u2013\u00a0ce qui ne fait que reporter le probl\u00e8me, vous en conviendrez.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> \u00c0 cause de l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est le m\u00eame probl\u00e8me \u00e0 Paris et en banlieue parisienne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Que comptez-vous faire pour mettre fin \u00e0 la col\u00e8re qui gronde face cette \u00e9cologie punitive qui creuse les in\u00e9galit\u00e9s sociales entre d'une part les centres urbains et d'autre part les quartiers populaires et des centaines de villes moyennes comme Dreux, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Paris, ou Villefranche-sur-Sa\u00f4ne, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Lyon\u00a0? Il ne faut pas que les ZFE deviennent un outil de s\u00e9gr\u00e9gation et d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et des ZFE\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je vous remercie d'avoir expliqu\u00e9 en pr\u00e9ambule de votre question que le combat contre les particules fines et les morts li\u00e9es au dioxyde d'azote n'avait pas de fronti\u00e8re et que nous le partagions. Je vous rappelle que les ZFE, une mesure de sant\u00e9 publique, ne sont pas une invention fran\u00e7aise et existent dans 270\u00a0villes europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> \u00c7a n'en fait pas une bonne mesure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit, elles peuvent poser des difficult\u00e9s pour les plus modestes, tout comme la pollution. On sait en effet que les premi\u00e8res victimes de la pollution atmosph\u00e9rique sont les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants et ceux qui sont le plus mal log\u00e9s.<br><br>Toutefois, votre question porte moins sur le dispositif lui-m\u00eame que sur son application dans la m\u00e9tropole de Lyon.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, le probl\u00e8me se pose aussi \u00e0 Reims\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous me donnez l'occasion de revenir sur un \u00e9pisode de communication qui a eu lieu il y a quelques semaines\u00a0: le pr\u00e9sident de cette m\u00e9tropole a expliqu\u00e9 qu'il \u00e9tait oblig\u00e9 de renoncer \u00e0 l'ambition d'\u00e9tendre la ZFE \u00e0 cause de l'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Parce que c'est le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Pour pr\u00e9senter la m\u00e9tropole de Lyon comme la plus pure, la plus radicale de France, il avait initialement annonc\u00e9 une date d'exclusion non seulement pour les v\u00e9hicules class\u00e9s Crit'Air\u00a05, 4 et 3, mais aussi pour ceux class\u00e9s Crit'Air\u00a02, alors que la loi ne pr\u00e9voit rien pour ce type de v\u00e9hicules. <i>(MM.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille et Thomas Rudigoz applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce sont des id\u00e9ologues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Allons plus loin\u00a0: la loi n'oblige nullement \u00e0 interdire l'acc\u00e8s de certains v\u00e9hicules aux centres-villes, mais pr\u00e9voit simplement la fixation d'un calendrier progressif, et uniquement si les seuils de pollution de l'air fix\u00e9s au niveau europ\u00e9en sont d\u00e9pass\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Expliquez cela \u00e0 Anne Hidalgo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Les seuils sont d\u00e9pass\u00e9s dans toutes les m\u00e9tropoles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui explique \u00e0 la fois les exon\u00e9rations pr\u00e9vues et la politique constante du Gouvernement.<br><br>Pour \u00eatre clair, que ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'\u00e9cologie un pr\u00e9texte \u00e9lectoral ne viennent pas se plaindre d'\u00eatre rattrap\u00e9s par la r\u00e9alit\u00e9 de la situation de leurs concitoyens\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Le fait que certaines m\u00e9tropoles appliquent le dispositif de mani\u00e8re plus stricte que ce que pr\u00e9voit la loi \u2013\u00a0ainsi de celle de Lyon, qui pr\u00e9voit l'interdiction de circulation de v\u00e9hicules class\u00e9s Crit'Air\u00a02\u00a0\u2013 est une v\u00e9ritable bombe sociale. Cela emp\u00eachera demain des milliers de personnes pr\u00e9caires de travailler dans les m\u00e9tropoles, aggravant la fracture entre les territoires de mani\u00e8re inacceptable. Nous devons travailler sur ce point, pour les plus pr\u00e9caires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2232", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}