{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG542", "identifiant": {"numero": "542", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793476", "mandatRef": "PM796344"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Dubois.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Ma question porte sur les cons\u00e9quences de votre r\u00e9forme des retraites sur ceux qui exercent des m\u00e9tiers p\u00e9nibles et ont des carri\u00e8res hach\u00e9es.<br><br>En milieu rural et notamment en Corr\u00e8ze, territoire fractur\u00e9 par vos politiques successives, il y a beaucoup de femmes, conjointes d\u2019agriculteurs qui, apr\u00e8s avoir \u00e9lev\u00e9 leurs enfants, commencent ou reprennent une activit\u00e9 car le revenu agricole de leur conjoint ne suffit pas \u00e0 subvenir \u00e0 l\u2019ensemble des besoins de leur famille. Elles reprennent la plupart du temps un emploi dans des m\u00e9tiers de service, le plus souvent comme aide-m\u00e9nag\u00e8re \u00e0 domicile au service de nos seniors ou comme agent de service en Ehpad. J\u2019en profite pour pr\u00e9ciser que les agents de service en milieu m\u00e9dico-social font partie des oubli\u00e9s du S\u00e9gur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>De fait, en reprenant ainsi une activit\u00e9 tardive, elles ne disposeront pas d'une carri\u00e8re compl\u00e8te et, arriv\u00e9es \u00e0 64\u00a0ans, elles ne pourront pr\u00e9tendre \u00e0 la pension minimale de 1\u00a0200\u00a0euros pour tous, mesure propos\u00e9e initialement par le groupe LR, puis reprise par le Gouvernement.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est simple\u00a0: que diriez-vous \u00e0 C\u00e9cile, agent de service \u00e0 l'Ehpad de Neuvic en Corr\u00e8ze, m\u00e8re de deux enfants qui, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 64\u00a0ans, aura travaill\u00e9 trente ans <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, soit 120\u00a0trimestres auxquels ne s\u2019ajoutent que quatre trimestres par enfant \u2013\u00a0au lieu de huit dans le priv\u00e9\u00a0\u2013, ce qui repr\u00e9sente au total trente-deux ann\u00e9es de service\u00a0? Elle aura eu une carri\u00e8re usante et p\u00e9nible, en travaillant le dimanche et les jours f\u00e9ri\u00e9s, mais surtout une carri\u00e8re incompl\u00e8te. Quel sera le montant de sa pension\u00a0? Sera-t-il d\u00e9cent\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>La question que vous posez renvoie finalement \u00e0 deux situations distinctes. La premi\u00e8re concerne les territoires tr\u00e8s ruraux \u2013\u00a0la Corr\u00e8ze en fait partie, tout comme l'Ard\u00e8che, dont je suis \u00e9lu\u00a0\u2013 et les retraites agricoles. Vous avez notamment \u00e9voqu\u00e9 les carri\u00e8res incompl\u00e8tes. \u00c0 l'occasion de l'examen du projet de loi que nous vous soumettons, nous proposons, par exemple, de compl\u00e9ter les dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es avec les propositions de loi visant \u00e0 assurer la revalorisation des pensions de retraite agricoles, que votre assembl\u00e9e a examin\u00e9es \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident Chassaigne.<br><br>Il s'agit de faire en sorte que l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 la retraite minimale des agriculteurs, qui est pour le moment r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ceux qui ont eu une carri\u00e8re compl\u00e8te d'exploitants agricoles ind\u00e9pendants, soit \u00e9largie \u00e0 ceux qui ont d\u00fb abr\u00e9ger leur carri\u00e8re du fait d'un probl\u00e8me d'incapacit\u00e9 ou d'inaptitude. Ce sont 45\u00a0000\u00a0retrait\u00e9s agricoles suppl\u00e9mentaires que nous allons ainsi pouvoir aider.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony et M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Ce n'est pas cela, la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous m'interrogez aussi sur la situation des conjoints d'agriculteurs, qui sont tr\u00e8s souvent des femmes ayant eu une carri\u00e8re incompl\u00e8te, parce qu'elles se sont occup\u00e9es de leurs enfants ou ont exerc\u00e9 en tant qu'aidantes. Nous allons v\u00e9ritablement les accompagner, et de deux mani\u00e8res. Nombre de nos dispositions vont permettre de rehausser d'une centaine d'euros la retraite des conjointes collaboratrices et des conjoints collaborateurs,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous \u00eates trop g\u00e9n\u00e9reux, monsieur le ministre\u00a0! Une centaine d'euros, c'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et ainsi permettre \u00e0 ces femmes \u2013\u00a0pour l'essentiel\u00a0\u2013 de voir leur retraite \u00e0 nouveau revaloris\u00e9e. Et puis nous allons faire autre chose\u00a0: nous allons faire en sorte que des trimestres cotis\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse du parent au foyer (AVPF), que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, ou du temps pass\u00e9 \u00e0 exercer en tant qu'aidant, soient pris en compte de deux mani\u00e8res\u00a0: la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9part anticip\u00e9 pour carri\u00e8re longue, par l'int\u00e9gration de ces trimestres dans la dur\u00e9e requise de cotisation, et l'\u00e9ligibilit\u00e9 au minimum de pension.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est le statu quo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de ce minimum de pension \u2013\u00a0vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013, l'objectif est de garantir 85\u00a0% du Smic \u00e0 ceux qui ont une carri\u00e8re compl\u00e8te r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e au niveau du Smic. Mais tous ceux qui iront au-del\u00e0 de trente ann\u00e9es cotis\u00e9es par le travail ou par la validation de ces trimestres verront leur retraite revaloris\u00e9e. C'est ainsi que 1,8\u00a0million de retrait\u00e9s actuels vont voir leur pension revaloris\u00e9e, de m\u00eame que 200\u00a0000\u00a0nouveaux retrait\u00e9s chaque ann\u00e9e \u2013\u00a0sur les 800\u00a0000\u00a0d\u00e9parts \u00e0 la retraite annuels. Sommes-nous au bout du chemin\u00a0? Non, mais c'est un progr\u00e8s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Dubois.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Outre le fait qu'ils sont les oubli\u00e9s du S\u00e9gur, c'est pour les raisons que j'ai \u00e9voqu\u00e9es que, le 31\u00a0janvier dernier \u2013\u00a0et aujourd\u2019hui encore\u00a0\u2013, tous les employ\u00e9s de l\u2019Ehpad de Neuvic, y compris les personnels soignants, \u00e9taient gr\u00e9vistes <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 applaudit), </i>tout en restant \u00e0 leur poste aupr\u00e8s de nos seniors. En effet, ces femmes n\u2019acceptent pas de travailler deux ans de plus pour une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros. Elles estiment que vous ne prenez pas en consid\u00e9ration la p\u00e9nibilit\u00e9 de leur emploi et leur d\u00e9vouement aupr\u00e8s de nos a\u00een\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "960", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}