{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG13", "identifiant": {"numero": "13", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Signature de la convention canne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796070", "mandatRef": "PM797835"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIGNATURE DE LA CONVENTION CANNE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, lors de votre r\u00e9cente visite \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, vous et votre ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer nous avez offert un exemple de double discours \u00e0 montrer dans toutes les \u00e9coles de politique politicienne. En pleine ren\u00e9gociation de la convention canne, au c\u0153ur d'un mouvement social tr\u00e8s dur men\u00e9 par les planteurs de canne \u00e0 sucre, vous avez dans un premier temps tenu un langage tr\u00e8s ferme vis-\u00e0-vis de Tereos, pour finalement vous coucher, en catimini, devant les exigences de l'industriel.<br><br>Tereos, ce sont 682\u00a0millions d'euros de b\u00e9n\u00e9fices, en hausse de 46\u00a0% cette ann\u00e9e. C'est le deuxi\u00e8me producteur mondial de sucre et l'un des principaux profiteurs de la PAC \u2013\u00a0politique agricole commune\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il se sucre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>\u2026au d\u00e9triment des paysans \u2013\u00a0des betteraviers picards aux planteurs r\u00e9unionnais.<br><br>Vous \u00eates venus faire le fier-\u00e0-bras chez nous pour, finalement, comme tous les autres, vous coucher face au lobby sucrier. Car tout le monde le dit et le sait, le pr\u00e9fet et votre ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en t\u00eate\u00a0: c'est Tereos qui bloque toutes les revendications l\u00e9gitimes des planteurs et de l'intersyndicale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Les autres acteurs de la fili\u00e8re sont pr\u00eats \u00e0 mettre l'argent sur la table. Seul Tereos ne veut rien entendre et campe sur ses positions\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>\u2026deux tiers de la valeur ajout\u00e9e pour lui, le reste \u00e0 se partager entre plus de 2\u00a0500\u00a0planteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le d\u00e9sespoir et la souffrance sont immenses. Il n'y a qu'un pas \u00e0 faire pour qu'ils se transforment en une col\u00e8re qui risque d'embraser toute notre \u00eele. La canne \u00e0 sucre et ses travailleurs ne sont pas une variable d'ajustement : c'est de l'histoire et du c\u0153ur de La R\u00e9union qu'il s'agit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Mentir et maltraiter les planteurs, c'est mentir et maltraiter toute La\u00a0R\u00e9union.<br><br>\u00ab\u00a0La main qui donne est au-dessus de celle qui re\u00e7oit\u00a0\u00bb, disait Bonaparte en son temps. \u00ab\u00a0B\u0153uf y commande pas la corde\u00a0\u00bb, dirions-nous \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Alors, monsieur le ministre, jusqu'\u00e0 quand accepterez-vous de vous faire mener par ceux que vous devriez commander\u00a0? \u00cates-vous ministre d'\u00c9tat ou simple fond\u00e9 de pouvoir du lobby sucrier\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous avez tenu un discours ferme devant les cam\u00e9ras. Maintenant passez aux actes\u00a0: tordez le bras \u00e0 Tereos et donnez l'argent aux planteurs\u00a0! <i>(Applaudissements nourris sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je m'inscris en faux contre vos propos <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0: </i>je me suis imm\u00e9diatement saisi de ce dossier lors de ma prise de fonction et je n'ai pas eu le sentiment de me coucher \u2013\u00a0en tout cas, je n'ai pas beaucoup dormi. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>L'\u00c9tat est totalement mobilis\u00e9, \u00e0 Paris comme \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, pour faire aboutir au plus vite cette convention, dont je rappelle qu'elle a vocation \u00e0 s'appliquer pour cinq ans \u00e0 partir de 2022. Le pr\u00e9fet de La\u00a0R\u00e9union, qui a toute la confiance du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, ainsi que la mienne, est pleinement mobilis\u00e9 en ce sens. Il \u00e9change en ce moment m\u00eame avec les planteurs et avec Tereos sur les derniers points \u00e0 r\u00e9gler.<br><br>L'\u00c9tat a par ailleurs consenti des avanc\u00e9es tr\u00e8s significatives pour am\u00e9liorer le revenu des planteurs de canne \u2013\u00a0dois-je revenir sur les primes valorisant la bagasse et la m\u00e9lasse\u00a0?\u00a0\u2013, en accord avec les producteurs de rhum. Il sera vigilant jusqu'au bout pour garantir un revenu aux planteurs ainsi qu'une r\u00e9partition \u00e9quilibr\u00e9e des b\u00e9n\u00e9fices. Nous sommes d\u00e9sormais parvenus \u00e0 un syst\u00e8me r\u00e9gul\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous comptons conclure un accord d\u00e8s la fin de la semaine. Je suis fermement convaincu que nous y parviendrons - m\u00eame si, chacun le sait, j'ai \u00e9t\u00e9 quelque peu irrit\u00e9 par la position que certains ont exprim\u00e9e sur ce dossier au cours de mon voyage.<i> (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>J'entends aussi votre demande de transparence sur l'emploi par Tereos des subventions publiques re\u00e7ues de l'\u00c9tat et de l'Union europ\u00e9enne. Ces soutiens sont certes consid\u00e9rables, mais ils sont - et c'est tr\u00e8s bien ainsi - destin\u00e9s aux planteurs de canne. J'y suis tr\u00e8s attentif et j'y travaillerai avec tous les minist\u00e8res concern\u00e9s. Mais, pour l'heure, nous devons rester concentr\u00e9s sur la convention canne, dont le pr\u00e9fet m'assurait ce matin, ne vous en d\u00e9plaise, qu'elle devrait pouvoir \u00eatre sign\u00e9e d\u00e8s vendredi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Les R\u00e9unionnais savent ce que vous avez dit et ce que vous avez fait. Nous v\u00e9rifierons effectivement dans les prochaines semaines si vos annonces seront suivies d'effets.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh bien voil\u00e0\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2339", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}