{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG214", "identifiant": {"numero": "214", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VERSEMENT DES INDEMNIT\u00c9S AUX AGRICULTEURS \u00c0 LA SUITE DES INCENDIES ESTIVAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719890", "mandatRef": "PM796680"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VERSEMENT DES INDEMNIT\u00c9S AUX AGRICULTEURS \u00c0 LA SUITE DES INCENDIES ESTIVAUX <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Brulebois.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le mois d'ao\u00fbt a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 en France par de tragiques incendies. Dans le Jura, o\u00f9 ils ont d\u00e9vast\u00e9 1\u00a0200\u00a0hectares de for\u00eat, nous avons fr\u00f4l\u00e9 le pire quand les flammes sont venues menacer les habitations jusqu'au c\u0153ur de plusieurs villages et hameaux. Si nous n'avons \u00e0 d\u00e9plorer aucune victime, aucun bless\u00e9, aucune habitation br\u00fbl\u00e9e, nous le devons \u00e0 l'engagement courageux et exemplaire des sapeurs-pompiers professionnels et volontaires\u00a0: des jours et des nuits durant, ils ont men\u00e9 une lutte acharn\u00e9e contre des murs de flammes et des tourbillons de feu impr\u00e9visibles, dans des conditions extr\u00eames et hostiles. Vous avez \u00e9t\u00e9 constamment \u00e0 notre \u00e9coute, monsieur le ministre, et vous nous avez envoy\u00e9 des moyens a\u00e9riens multiples et salvateurs\u00a0: Canadair, avions Dash, h\u00e9licopt\u00e8res. Avec ma coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9e du Jura Marie-Christine Dalloz, je vous en remercie.<br><br>Les centres d'incendie et de secours ont pu compter sur l'aide d\u00e9terminante des agriculteurs qui se sont mobilis\u00e9s spontan\u00e9ment, jour et nuit. Arm\u00e9s de leurs tonnes \u00e0 lisier, ils ont fait gagner un temps pr\u00e9cieux aux pompiers, les ravitaillant en eau et allant, eux aussi, au front pour arroser les feux et les abords des villages afin de les prot\u00e9ger. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a salu\u00e9 l'immense \u00e9lan de solidarit\u00e9 jurassien, l'engagement des maires, des \u00e9lus, des pompiers, des gendarmes et des b\u00e9n\u00e9voles, et l'aide apport\u00e9e par les agriculteurs.<br><br>Alors que les agriculteurs ont engag\u00e9 sans compter leurs forces, leur mat\u00e9riel, leurs moyens, d\u00e9laissant les travaux de leur ferme, o\u00f9 en est le versement de l'indemnisation bien l\u00e9gitime qui leur a \u00e9t\u00e9 promise ? <i>(Mme Marina Ferrari applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Comme vous l'avez dit, les feux du Jura cet \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement ravageurs, avec plus de 1\u00a0200\u00a0hectares br\u00fbl\u00e9s, principalement sur deux communes, Cernon et Vescles. L'\u00c9tat, que vous avez salu\u00e9, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers et des \u00e9lus locaux\u00a0: plus de 200\u00a0sapeurs-pompiers, 3\u00a0Canadair, un Dash et deux h\u00e9licopt\u00e8res. D'autres acteurs se sont engag\u00e9s au service de la lutte contre ces incendies\u00a0: les agriculteurs, qui ont apport\u00e9 de l'eau pour ravitailler des camions contre le feu et proc\u00e9der au noyage des lisi\u00e8res.<br><br>Lors d'un contact t\u00e9l\u00e9phonique avec les \u00e9lus locaux, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est effectivement engag\u00e9 \u00e0 ce qu'une compensation soit vers\u00e9e aux agriculteurs qui ont \u0153uvr\u00e9 lors de cette action collective de pr\u00e9servation du massif jurassien. La proc\u00e9dure d'indemnisation est globale, puisque sont d\u00e9sormais concern\u00e9s les frais li\u00e9s aux feux de la Gironde. Je veux donc vous rassurer\u00a0: les proc\u00e9dures sont en cours. Nous attendons encore quelques \u00e9l\u00e9ments de facture pour obtenir les cr\u00e9dits et proc\u00e9der rapidement aux indemnisations n\u00e9cessaires.<br><br>Je veux \u00e9videmment saluer \u00e0 mon tour cette solidarit\u00e9 sur le terrain qui fait honneur \u00e0 notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Brulebois.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>La promesse est tenue, je vous remercie. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4569", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}