{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG472", "identifiant": {"numero": "472", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RETRAITES DES FEMMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793816", "mandatRef": "PM796548"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITES DES FEMMES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre r\u00e9forme est un concentr\u00e9 d'illusions perdues. Alors que votre projet de texte arrive \u00e0 peine \u00e0 la disposition des parlementaires, les Fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 fait la d\u00e9monstration de leur opposition. Votre ministre, Franck Riester, l'avoue lui-m\u00eame\u00a0: les femmes, davantage que les hommes, seront plus lourdement \u00ab\u00a0p\u00e9nalis\u00e9es\u00a0\u00bb par le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Pour la g\u00e9n\u00e9ration quatre-vingt, l'effort des femmes sera deux fois plus important que l'effort fourni par les hommes. Au Smic, \u00e0 temps partiel, carri\u00e8res fractionn\u00e9es, carri\u00e8res hach\u00e9es\u00a0: vous parlez des femmes sans humanit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Elle est de quel courant socialiste\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Secr\u00e9taires, aides \u00e0 domicile, caissi\u00e8res, ouvri\u00e8res agricoles doivent d\u00e9j\u00e0 composer avec 40\u00a0% de pensions de moins que les hommes. Les trois quarts des petites retraites, ce sont elles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Les femmes, premi\u00e8res victimes de la d\u00e9cote\u00a0! Vous attaquez leurs belles ann\u00e9es apr\u00e8s une vie de labeur. Votre revalorisation \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros brut, exclusivement pour les carri\u00e8res compl\u00e8tes, quelle tromperie et, surtout, quelle plus-value quand la plupart de ces femmes n'ont pas cotis\u00e9 comme des hommes\u00a0!<br><br>Pour masquer ces imperfections, vous avez trouv\u00e9 une solution miracle\u00a0: nous faire travailler plus longtemps. Or votre r\u00e9forme ne fait que reproduire des in\u00e9galit\u00e9s existantes\u00a0: on ne transforme pas, on aggrave\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>On comprend mieux d\u00e8s lors toute votre contradiction.<br><br>Le suffrage universel avait pourtant rendu son verdict, un message clair adress\u00e9 au Pr\u00e9sident\u00a0: pas de majorit\u00e9 absolue pour mener cette r\u00e9forme \u00e0 pas forc\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, consid\u00e9rant ces \u00e9cueils majeurs pour la d\u00e9fense des femmes des cat\u00e9gories moyennes et populaires, quand votre gouvernement compte-t-il retirer cette r\u00e9forme ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je ne peux pas laisser dire que notre projet ne prot\u00e9gerait pas les femmes. Au contraire\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC montrent du doigt les d\u00e9put\u00e9s qui, pour s'installer dans l'h\u00e9micycle, passent \u00e0 proximit\u00e9 de Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin, rest\u00e9e debout.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux.</strong> Madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, cette s\u00e9ance est une s\u00e9ance de questions au Gouvernement. Mme\u00a0Thomin a pos\u00e9 une question. J'attends la r\u00e9ponse du Gouvernement, \u00e9coutons donc Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Au contraire, nous r\u00e9duisons les in\u00e9galit\u00e9s inacceptables entre les femmes et les hommes au moment de la retraite.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est faux, arr\u00eatez les carabistouilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre.</strong> Nous prot\u00e9geons les femmes qui ont des carri\u00e8res incompl\u00e8tes et hach\u00e9es, celles qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et celles qui ont des petites pensions.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous prot\u00e9gez le capital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le moment d'arr\u00eater les \u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Les femmes seront les premi\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficiaires de la revalorisation des petites pensions. Elles sont aujourd'hui plus nombreuses \u00e0 avoir cotis\u00e9 avec des revenus modestes et, gr\u00e2ce \u00e0 la revalorisation de la retraite minimale, pr\u00e8s d'un tiers d'entre elles vont voir leur pension augmenter.<br><br>Pour les retrait\u00e9s actuels, notre projet b\u00e9n\u00e9ficie, l\u00e0 encore, davantage aux femmes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente .</strong> Chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je le redis\u00a0: pour les retrait\u00e9s actuels, notre projet b\u00e9n\u00e9ficie davantage aux femmes. L'augmentation moyenne des petites pensions sera deux fois plus \u00e9lev\u00e9e pour elles que pour les hommes. Par ailleurs, nous prendrons d\u00e9sormais en compte, pour le calcul des droits, les trimestres en cong\u00e9 parental, \u00e0 la fois pour la retraite minimale, mais aussi pour l'int\u00e9gration dans le dispositif dit de carri\u00e8res longues. Ainsi, les femmes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t seront mieux prot\u00e9g\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Aujourd'hui, 20\u00a0% des femmes doivent travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans pour b\u00e9n\u00e9ficier d'une retraite \u00e0 taux plein. Malgr\u00e9 la hausse de l'\u00e2ge l\u00e9gal, nous maintenons \u00e0 67\u00a0ans l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 taux plein.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Cela ne changera rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Pour des femmes qui ont connu des interruptions de carri\u00e8re, souvent subies, l'\u00e2ge de d\u00e9part ne changera pas.<br><br>Notre projet est juste et porteur de progr\u00e8s social. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb et protestations sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous devons veiller \u00e0 l'avenir de notre syst\u00e8me de retraite. C'est pourquoi nous demandons \u00e0 celles et ceux qui le peuvent de travailler progressivement plus longtemps, y compris aux femmes qui ont eu des carri\u00e8res compl\u00e8tes. Cependant, les femmes continueront \u00e0 partir plus t\u00f4t que les hommes. J'ajoute qu'elles b\u00e9n\u00e9ficieront de meilleures pensions. De fait, la r\u00e9forme contribuera \u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart de pension entre les hommes et les femmes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est faux, moins de salaire pour moins de retraite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je le redis\u00a0: nous avons veill\u00e9, avec le ministre Olivier Dussopt, en construisant ce projet, \u00e0 prot\u00e9ger les plus fragiles, les plus modestes, y compris les femmes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Au-del\u00e0 de ce faux proc\u00e8s, j'esp\u00e8re que les d\u00e9bats dans l'h\u00e9micycle nous permettrons de continuer \u00e0 enrichir le projet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Nous savons bien que vos mesures ne s'appliqueront qu'\u00e0 une minorit\u00e9 de femmes. Partout, en France, elles sont mobilis\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "655", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}