{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG330", "identifiant": {"numero": "330", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795228", "mandatRef": "PM797370"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNANTS D'\u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>\u00ab\u00a0J\u2019aimais mon m\u00e9tier, mais j\u2019ai arr\u00eat\u00e9. Il ne me permettait pas de vivre dignement.\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Emmanuelle dans <i>Ouest-France</i>. Elle est AESH \u2013\u00a0accompagnante d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap. Cette ann\u00e9e encore, de nombreux enfants ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019accompagnement auquel ils ont droit. Certains sont d\u00e9scolaris\u00e9s, parce que le Gouvernement ne fait rien, ou si peu pour les AESH.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>\u00c0 chaque rentr\u00e9e, vous abordez beno\u00eetement ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019ampleur. \u00c0 chaque rentr\u00e9e, il manque des AESH. Ceux-ci cumulent les facteurs de pr\u00e9carit\u00e9 au travail\u00a0: ce sont tr\u00e8s majoritairement des femmes, pay\u00e9es en moyenne 800\u00a0euros par mois, qui doivent se d\u00e9placer entre plusieurs \u00e9tablissements, b\u00e9n\u00e9ficient de peu de formations et ne sont pas int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e9ducative. Le m\u00e9tier n\u2019est pas attractif. Il n\u2019est pas reconnu. La situation est telle que le march\u00e9 des AESH priv\u00e9s est en plein essor. Ceci d\u00e9truit l\u2019\u00e9cole r\u00e9publicaine et l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Je d\u00e9fends une proposition de loi visant \u00e0 cr\u00e9er un corps de fonctionnaires pour les AESH. Le texte pr\u00e9voit une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration, avec vingt-quatre heures de travail hebdomadaires pay\u00e9es comme un temps plein, afin de prendre en compte les heures de travail invisibles\u00a0; des formations seraient possibles tout au long de la carri\u00e8re\u00a0; la mobilit\u00e9 professionnelle serait encourag\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Je le r\u00e9affirme, la cr\u00e9ation d\u2019un corps de fonctionnaires est justifi\u00e9e, parce que ces accompagnants remplissent une mission n\u00e9cessaire, p\u00e9renne, exigeant des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques et parce que l'\u00c9tat doit reconna\u00eetre leur caract\u00e8re essentiel, pour une \u00e9cole inclusive et universelle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pourtant, en commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, la minorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a choisi de tourner le dos aux AESH. Elle leur a refus\u00e9 le statut propos\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>Le Gouvernement ent\u00e9rine la pr\u00e9carit\u00e9 en proposant un hypoth\u00e9tique CDI au bout de trois ans. C\u2019est bien au-del\u00e0 de la moyenne d\u2019anciennet\u00e9 dans la profession. Pire, vous leur demandez d'\u00e9tendre leurs missions, comme s'ils n'avaient pas assez de leurs missions actuelles\u00a0! Le message envoy\u00e9 est clair\u00a0: restez \u00e0 votre place.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vos propos sont honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, quand cesserez-vous de voir les AESH comme des femmes \u00e0 tout faire\u00a0? Quand comptez-vous cr\u00e9er un corps de fonctionnaires pour elles\u00a0? C'est aussi une revendication profond\u00e9ment f\u00e9ministe. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Quelle honte\u00a0! Alors que c'est nous qui avons am\u00e9lior\u00e9 le statut d'AESH\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre proposition de cr\u00e9ation d'un corps de fonctionnaires AESH a peut-\u00eatre le go\u00fbt et l'apparence du progr\u00e8s, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais ce n'en est pas r\u00e9ellement un, et ce pour deux raisons. Premi\u00e8rement, il s'agirait selon vous d'un corps de fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0B. Or le baccalaur\u00e9at est n\u00e9cessaire pour rejoindre un corps de cette cat\u00e9gorie, alors que 20\u00a0% seulement des AESH en sont actuellement titulaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et la formation continue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Par cons\u00e9quent, votre proposition aurait pour effet d'exclure 80\u00a0% des AESH actuels <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE) </i>du corps de fonctionnaires que vous souhaitez cr\u00e9er. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Beau progr\u00e8s, belle avanc\u00e9e\u00a0! Merci pour eux et pour elles\u00a0!<br><br>Deuxi\u00e8mement, pour entrer dans la fonction publique, il faut, aux derni\u00e8res nouvelles, avoir la citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise. Certains AESH n'ayant pas la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise seraient donc eux aussi exclus. Beau progr\u00e8s, belle avanc\u00e9e, je vous remercie pour eux \u00e9galement\u00a0! <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'est pas un probl\u00e8me, on les naturalise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Quant \u00e0 nous, concr\u00e8tement, gr\u00e2ce au travail de certains groupes parlementaires,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, je vous remercie d'\u00e9couter M.\u00a0le ministre. (Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.) Oui, madame Chikirou, nous l'\u00e9coutons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u2026 nous augmentons les salaires des AESH de 10\u00a0% \u00e0 compter de l'ann\u00e9e prochaine, en plus de l'acc\u00e8s aux primes REP et REP+ \u2013\u00a0r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire et r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous cr\u00e9ons 4\u00a0000\u00a0postes suppl\u00e9mentaires et nous favorisons le passage en CDI apr\u00e8s trois ans d'exercice, avec des formations en appui.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Voil\u00e0 ce que nous r\u00e9alisons concr\u00e8tement, plut\u00f4t que de faire de fausses promesses qui n'aboutiraient en fait qu'\u00e0 exclure une partie des AESH du fameux corps de fonctionnaires dont vous r\u00eavez, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Vous devriez avoir honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous sommes bien avanc\u00e9s, avec votre proposition\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous justifiez la maltraitance sociale, c'est tout ce que vous faites\u00a0!<i> (\u00ab\u00a0Elle a raison\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Ce n'est pas vous qui avez la parole, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nad\u00e8ge Abomangoli. </strong>L'ensemble des obstacles que vous \u00e9num\u00e9rez, monsieur le ministre, peuvent \u00eatre lev\u00e9s. Vous ne connaissez ni la fonction publique, ni le service public\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5912", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}