{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG618", "identifiant": {"numero": "618", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9MUN\u00c9RATION DES INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9MUN\u00c9RATION DES INFIRMIERS LIB\u00c9RAUX <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, alors que certains parlent de mettre la France \u00e0 genoux, je souhaitais vous parler de ces personnes qui, quelles que soient les crises ou les pand\u00e9mies, sont aux c\u00f4t\u00e9s de nos concitoyens, notamment les plus fragiles. Les infirmi\u00e8res et infirmiers lib\u00e9raux n'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ni de la prime covid ni de celle issue du S\u00e9gur de la sant\u00e9. Ils constituent n\u00e9anmoins des maillons essentiels de notre soci\u00e9t\u00e9 pour assurer la continuit\u00e9 des soins dans un contexte o\u00f9 le Gouvernement affiche une politique ambitieuse du \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb \u00e0 domicile. Ils sont toujours en premi\u00e8re ligne, exercent un m\u00e9tier \u00e9prouvant, dont la p\u00e9nibilit\u00e9 n'est d'ailleurs pas prise en compte dans leur retraite, et pallient le manque de soins dans nos territoires sous-dot\u00e9s.<br><br>La valorisation financi\u00e8re de leurs actes est inchang\u00e9e depuis plus de dix ans, et alors que la France conna\u00eet un contexte inflationniste pr\u00e9judiciable \u00e0 tous. Leurs indemnit\u00e9s forfaitaires de d\u00e9placement sont fix\u00e9es \u00e0 2,50\u00a0euros, ce qui est en soi plus que minime et qui devient insignifiant au vu de l'augmentation du prix de l'essence. Ce montant appara\u00eet d'autant plus ind\u00e9cent que depuis le 31\u00a0d\u00e9cembre dernier, l'aide exceptionnelle au d\u00e9placement pour ces professionnels, qui b\u00e9n\u00e9ficiaient depuis avril 2022 d'une maigre revalorisation de 4\u00a0centimes, a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e.<br><br>Pr\u00e9cisons que les indemnit\u00e9s forfaitaires de d\u00e9placement sont compl\u00e9t\u00e9es par une indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique de 50\u00a0centimes par kilom\u00e8tre, d\u00e8s lors que le patient n'habite pas dans la commune du professionnel, ce qui cr\u00e9e une fois de plus un pr\u00e9judice pour nos territoires ruraux. Je prends l'exemple de cette infirmi\u00e8re bressaude qui s'est vu refuser ce remboursement au seul motif qu'elle exerce dans une commune vaste de 57\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.<br><br>Qu'entend donc faire le Gouvernement pour que, d'une part, les conditions que j'ai \u00e9voqu\u00e9es et qui ne tiennent pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 de tous les territoires soient assouplies, d'autre part, pour envoyer un signal fort \u00e0 toutes ces femmes et ces hommes qui, tous les jours, assurent une pr\u00e9sence et un service indispensables\u00a0?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez raison, les infirmi\u00e8res et infirmiers lib\u00e9raux sont essentiels pour l'acc\u00e8s aux soins et pour la sant\u00e9 de nos concitoyens. Dans la France rurale, dans les zones de montagne, dans les petites communes, ou dans les villes moyennes, ces professionnels sont bien souvent les visages accessibles du soin. En semaine comme le week-end, ils parcourent des dizaines de kilom\u00e8tres par jour au contact des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui en ont besoin. Au nom du Gouvernement, je veux leur dire toute ma reconnaissance <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem)</i>\u00a0: avec le ministre de la sant\u00e9 Fran\u00e7ois Braun, nous sommes mobilis\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Concernant les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, nous sommes bien conscients des difficult\u00e9s, notamment dans ces p\u00e9riodes de prix \u00e9lev\u00e9s des carburants. D\u00e8s 2019, leur mode de calcul a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 afin de mieux tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des d\u00e9placements. Il n'y a d\u00e9sormais plus de r\u00e8gles uniques pour l'ensemble du pays, celles-ci pouvant \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle de chaque d\u00e9partement, en tenant compte des r\u00e9alit\u00e9s locales. En \u00e9cho \u00e0 votre alerte, le ministre de la sant\u00e9 demandera \u00e0 l'assurance maladie de veiller \u00e0 la bonne prise en compte de ces r\u00e9alit\u00e9s. J'ajoute que, l'an dernier, l'assurance maladie a revaloris\u00e9 les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques pour les infirmi\u00e8res et infirmiers lib\u00e9raux, qui ont \u00e9videmment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des diff\u00e9rentes aides instaur\u00e9es par le Gouvernement, lesquelles ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9es par l'assurance maladie.<br><br>S'agissant de la r\u00e9mun\u00e9ration, en 2020, nous avons \u00e9tabli le bilan de soins infirmiers, qui a r\u00e9nov\u00e9 le mode de facturation des actes infirmiers, avec une r\u00e9mun\u00e9ration forfaitaire journali\u00e8re adapt\u00e9e aux patients. Depuis le 1er\u00a0janvier 2022, cet outil a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble des patients d\u00e9pendants. Le bilan de soins infirmiers conna\u00eet un succ\u00e8s important et nous allons, d'ici \u00e0 2024, pratiquement doubler les financements, avec 217\u00a0millions.<br><br>Cependant, je sais que des interrogations, des doutes et des difficult\u00e9s persistent. Nous travaillons donc avec les soignants pour faire \u00e9voluer le m\u00e9tier d'infirmier lib\u00e9ral. Nous voulons notamment permettre une adaptation des formations, des r\u00e9f\u00e9rentiels d'activit\u00e9 et des comp\u00e9tences. Une mission commune de l'inspection du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention et de celle de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche travaille sur ce sujet. Par ailleurs, le Gouvernement se mobilise pour enrichir ce m\u00e9tier d'infirmi\u00e8res et d'infirmiers lib\u00e9raux\u00a0: \u00e9largissement des comp\u00e9tences vaccinales ou encore exp\u00e9rimentation de l'\u00e9tablissement de certificats de d\u00e9c\u00e8s, tr\u00e8s attendue dans les territoires, notamment par les maires. Cette \u00e9volution du m\u00e9tier va de pair avec le renforcement de son attractivit\u00e9, qui est l'une des conditions pour assurer une meilleure offre de soins dans tout notre territoire. Je sais que cette pr\u00e9occupation est tr\u00e8s largement partag\u00e9e sur ces bancs, comme en t\u00e9moigne l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9, il y a quelques semaines, de la proposition de loi de la rapporteure g\u00e9n\u00e9rale de la commission des affaires sociales, Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2227", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}