{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG305", "identifiant": {"numero": "305", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794786", "mandatRef": "PM797118"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Fernandes.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Ma question s'adresse au ministre du travail. Le 21\u00a0novembre 1945, votre illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Ambroise Croizat, prit cette m\u00eame fonction, pour ensuite devenir le p\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Cruelle ironie\u00a0: \u00e0 partir de cet autre 21\u00a0novembre, votre nom, monsieur Dussopt, sera \u00e0 jamais associ\u00e9 \u00e0 l'une des r\u00e9formes les plus antisociales de l'histoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Oui, votre r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage est l'acte\u00a0II de la guerre que m\u00e8ne Emmanuel Macron aux ch\u00f4meurs depuis 2017\u00a0: apr\u00e8s avoir r\u00e9duit les droits de 1,15\u00a0million de personnes, vous avez annonc\u00e9 hier la baisse de 25\u00a0% de la dur\u00e9e d'indemnisation. En cumulant les \u00e9conomies de ces deux r\u00e9formes, le pr\u00e9sident des riches aura repris d'une main 6,6\u00a0milliards d'euros par an aux ch\u00f4meurs, pour donner de l'autre main 1,7\u00a0million par an aux 100\u00a0Fran\u00e7ais les plus riches, en supprimant l'ISF (imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune), et en instaurant la <i>flat tax</i>. (M\u00eames mouvements.) Vous faites les poches au peuple, mais vous gavez vos amis\u00a0! Pire\u00a0: votre injuste m\u00e9canisme de modulation entra\u00eenera la double peine dans les zones du pays o\u00f9 le ch\u00f4mage continue d'augmenter, d\u00e8s lors que la moyenne nationale sera tir\u00e9e vers le bas gr\u00e2ce aux r\u00e9gions o\u00f9 l'on embauche.<br><br>Pour vous, les ch\u00f4meurs sont des feignants qui profitent de leur douce oisivet\u00e9, dans leur canap\u00e9. Assez de cet insupportable m\u00e9pris\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i> La quasi-totalit\u00e9 des demandeurs d'emploi subissent leur situation\u00a0! Votre volont\u00e9 de leur tordre le bras pour leur faire accepter n'importe quel emploi pr\u00e9caire est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. Que ne comprenez-vous pas dans la phrase\u00a0: \u00ab\u00a0Il n'y a qu'un emploi vacant pour seize demandeurs\u00a0\u00bb\u00a0? (M\u00eames mouvements.) Savez-vous que plus de 40\u00a0% des ch\u00f4meurs sont d\u00e9j\u00e0 dans la pauvret\u00e9\u00a0?<br><br>Enfin, si malgr\u00e9 ces donn\u00e9es factuelles, vous pensez toujours que le ch\u00f4mage est trop rentable compar\u00e9 au fait de retourner bosser, pourquoi ne pas voter ce jeudi pour l'augmentation du Smic \u00e0 1 600 euros ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, dont certains membres se l\u00e8vent, et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>J'ai pr\u00e9sent\u00e9 hier aux partenaires sociaux les m\u00e9canismes de modulation des r\u00e8gles d'indemnisation de l'assurance ch\u00f4mage, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait pris pendant la campagne \u00e9lectorale. La majorit\u00e9 le tient, gr\u00e2ce au projet de loi portant mesures d\u2019urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail en vue du plein emploi. Il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement la semaine derni\u00e8re\u00a0; la loi sera donc appliqu\u00e9e.<br><br>Le nouveau dispositif repose sur un principe simple\u00a0: quand les circonstances sont bonnes, les r\u00e8gles d'indemnisation doivent \u00eatre plus incitatives, mais elles doivent \u00eatre plus protectrices quand la conjoncture est mauvaise.<br><br>Le bilan que vous avez esquiss\u00e9 ne correspond pas au bilan r\u00e9el du Gouvernement en mati\u00e8re d'emploi. Vous avez qualifi\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comme vous savez le faire \u2013\u00a0avec beaucoup d'impolitesse <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0\u2013</i>, mais vous avez oubli\u00e9 certains faits.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00ab\u00a0Antisocial, tu perds ton sang-froid\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous avez oubli\u00e9 que c'est cette majorit\u00e9, donc le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a permis, en cinq ans, \u00e0 1,7\u00a0million de personnes de retrouver le chemin de l'emploi <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit \u00e9galement)</i>\u00a0; que c'est cette majorit\u00e9 qui a \u00e9labor\u00e9 le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences (PIC), dot\u00e9 de 15\u00a0milliards d'euros d'investissements en faveur des comp\u00e9tences, du savoir et de l'insertion\u00a0; qu'elle a d\u00e9ploy\u00e9 le contrat d'engagement jeune, qui compte presque 300\u00a0000\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaires, des jeunes sans emploi ni formation, que nous accompagnons ainsi sur le chemin des formations qualifiantes et de l'emploi. (M\u00eames mouvements)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce que tu disais en 2017\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est \u00e9galement cette majorit\u00e9 qui a augment\u00e9 les cr\u00e9dits consacr\u00e9s \u00e0 l'apprentissage, de sorte que notre pays compte d\u00e9sormais plus de 800\u00a0000\u00a0apprentis, plac\u00e9s sur une voie royale de formation pour l'insertion professionnelle. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois et MM.\u00a0Erwan Balanant et Cyrille Isaac-Sibille applaudissent.)</i><br><br>Enfin, depuis un an, face aux difficult\u00e9s de recrutement que connaissent les entreprises, cette majorit\u00e9 a un plan de r\u00e9duction des tensions. Figurez-vous qu'il a permis de raccompagner vers l'emploi 280\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi de longue dur\u00e9e, dont 156\u00a0000 de tr\u00e8s longue dur\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit \u00e9galement.)</i> Cela participe \u00e0 nous permettre de consacrer davantage de moyens \u00e0 l'investissement dans les comp\u00e9tences et dans l'insertion. (Mme\u00a0Mathilde Panot proteste.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> On en reparlera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Notre majorit\u00e9 est celle du plein emploi. Vous avez os\u00e9 parler de m\u00e9pris envers les ch\u00f4meurs\u00a0: le seul m\u00e9pris est le v\u00f4tre, qui consiste \u00e0 souhaiter que la pr\u00e9carit\u00e9 perdure, parce que, je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, c'est votre fonds de commerce\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Fernandes.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Monsieur Dussopt, vous \u00eates l'anti-Ambroise Croizat\u00a0: vous d\u00e9truisez la solidarit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5893", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}