{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG109", "identifiant": {"numero": "109", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Taxe sur les superprofits"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794402", "mandatRef": "PM796905"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXE SUR LES SUPERPROFITS <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u00c0 titre exceptionnel, je vais permettre \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Leduc de poser sa question.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, jeudi dernier, nous apprenions que TotalEnergies a r\u00e9alis\u00e9 17,7\u00a0milliards d'euros de profits au cours du premier semestre de 2022, sachant que le groupe avait d\u00e9j\u00e0 explos\u00e9 les records en r\u00e9alisant 14\u00a0milliards d'euros de b\u00e9n\u00e9fices en 2021. Ces profits stratosph\u00e9riques, il ne les a pas engrang\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9couverte extraordinaire ou \u00e0 un investissement\u00a0: il a tout simplement profit\u00e9 de l'inflation et de la guerre en Ukraine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Il s'agit bien d'une situation de surprofits, de profits d'aubaine, injustifi\u00e9s. TotalEnergies profite incontestablement de la crise, alors que nos concitoyens sont de plus en plus nombreux \u00e0 boucler difficilement les fins de mois en raison de l'inflation. En outre, au moment de l'annonce de ces profits ind\u00e9cents, nous avons eu la confirmation que Total n'a pas pay\u00e9 un seul euro d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en 2020 et en 2021.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc. </strong>Il a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'imp\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 des montages financiers qui lui permettent de domicilier ses profits hors de France\u00a0: cette optimisation fiscale est la part l\u00e9gale, certes, mais ill\u00e9gitime de l'\u00e9vasion fiscale. Pouvez-vous imaginer que le groupe ne r\u00e9alise aucun b\u00e9n\u00e9fice en France alors que notre pays compte pour 21\u00a0% de son activit\u00e9\u00a0? En France, les PME, que vous aimez tant mettre en avant, paient presque 25\u00a0% d'imp\u00f4ts alors que les 300\u00a0plus grosses entreprises n'en paient que 17\u00a0% et que les entreprises du CAC40 n'en paient aucun. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Bonne nouvelle\u00a0: vendredi dernier, Bruno Le\u00a0Maire s'est d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s favorable \u00e0 la mission d'information, propos\u00e9e par notre coll\u00e8gue \u00c9ric Coquerel, sur la fiscalit\u00e9 des groupes du CAC40 qui ne paient pas d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous semblez donc enfin admettre qu'il est urgent de r\u00e9tablir la justice fiscale dans notre pays. Alors que vous avez dit tout \u00e0 l'heure que l'\u00c9tat paie sa part \u00e0 coups de milliards, comment justifiez-vous de ne demander qu'une aum\u00f4ne \u00e0 TotalEnergies\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'entends votre question comme un vibrant plaidoyer en faveur de l'action que m\u00e8nent le Gouvernement et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le but d'aboutir \u00e0 une imposition minimale mondiale. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.) </i>Gr\u00e2ce \u00e0 l'action de Bruno Le\u00a0Maire, nous progressons sur ce point, en vue d'apporter une vraie r\u00e9ponse au probl\u00e8me que vous soulevez\u00a0: taxer justement les entreprises. Oui, certaines entreprises ne savent pas o\u00f9 elles habitent, et nous devons le leur rappeler. C'est avec cet imp\u00f4t mondial que nous y arriverons.<br><br>Venons-en aux b\u00e9n\u00e9fices de TotalEnergies, dont j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 la question de Mme\u00a0Pires Beaune. Nous assumons de dire que les Fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent voir une ligne sur leur facture d'essence baisser d\u00e8s la rentr\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026plut\u00f4t qu'une ligne du Tr\u00e9sor public augmenter \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. C'est plus concret pour eux dans leur vie quotidienne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>En fait, madame la d\u00e9put\u00e9e, votre question rappelle votre programme de la pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives\u00a0: vous voulez augmenter les imp\u00f4ts qui touchent nos entreprises, toutes nos entreprises\u00a0! Vous voulez les assommer d'imp\u00f4ts. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Mais si\u00a0: votre programme pr\u00e9voyait 90\u00a0milliards d'euros d'imp\u00f4ts en plus pour les entreprises. Vous vous r\u00e9veillez le matin en vous demandant qui taxer, et vous vous couchez le soir en vous demandant comment le faire. C'est votre philosophie de vie\u00a0! (Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Vous prenez l'inflation actuelle comme excuse, mais votre programme revient \u00e0 assommer nos entreprises de taxes et d'imp\u00f4ts en permanence. Pour notre part, nous consid\u00e9rons que c'est en baissant la fiscalit\u00e9, comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 fait en diminuant les imp\u00f4ts de 50\u00a0milliards d'euros, que nous relancerons l'activit\u00e9 \u00e9conomique dans notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Nous avons baiss\u00e9 de 33\u00a0% \u00e0 25\u00a0% le taux d'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et, pourtant, les sommes collect\u00e9es ont augment\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Les grands groupes paient toujours z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Total paie z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand vous baissez les imp\u00f4ts, c'est l'activit\u00e9 qui red\u00e9marre et produit aussi des recettes pour l'\u00c9tat. Ce que vous voulez, finalement, c'est d\u00e9truire l'activit\u00e9 \u00e9conomique et l'emploi dans notre pays, et n'obtenir qu'une seule inflation, celle du ch\u00f4mage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3321", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}