{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG225", "identifiant": {"numero": "225", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Investissement dans le secteur ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INVESTISSEMENT DANS LE SECTEUR FERROVIAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>J'associe \u00e0 ma question le d\u00e9put\u00e9 de la Thi\u00e9rache Jean-Louis Bricout. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, 11\u00a0000\u00a0trains TER \u2013\u00a0transport express r\u00e9gional\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans la r\u00e9gion Hauts-de-France depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, dont 147 pendant les vacances de la Toussaint.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est inacceptable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Les usagers sont ainsi confront\u00e9s \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 qui s'impose \u00e0 nous\u00a0: alors qu'on nous demande tous les jours de choisir et d'aimer le train, les choses sont de plus en plus difficiles au quotidien. Nous qui discutons souvent de transition \u00e9cologique dans cet h\u00e9micycle, nous savons que la premi\u00e8re pierre \u00e0 poser pour y parvenir, c'est l'investissement dans les infrastructures. L'Allemagne pr\u00e9voit d'investir 86\u00a0milliards d'euros sur dix ans.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les Allemands n'ont pas notre d\u00e9ficit budg\u00e9taire ni notre niveau de d\u00e9penses sociales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ni notre niveau de dette\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>La France pr\u00e9voit d'y consacrer 2,8\u00a0milliards d'euros par an jusqu'en 2030. N'avez-vous pas le sentiment que nous sommes quelque peu d\u00e9cal\u00e9s et trop timides pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique\u00a0?<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: \u00e0 quand un grand plan d'investissement dans les infrastructures ferroviaires en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Bien dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez raison de souligner que les Hauts-de-France connaissent une situation difficile en mati\u00e8re de transport r\u00e9gional. Je m'en suis entretenu hier avec le PDG de SNCF Voyageurs et je rencontrerai lundi prochain le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, M.\u00a0Bertrand. Nous devons trouver des solutions. M\u00eame si, je le rappelle, c'est la r\u00e9gion qui organise le service public des TER, nous devons \u00e9videmment l'accompagner.<br><br>De quoi est-il question, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, sur ce point sp\u00e9cifique\u00a0? D'une difficult\u00e9 \u00e0 recruter des conducteurs de trains, qui conduit temporairement \u2013\u00a0et, je l'esp\u00e8re, le plus bri\u00e8vement possible\u00a0\u2013 \u00e0 r\u00e9duire l'offre. Conserver le m\u00eame plan de transport alors que des conducteurs manquent causerait en effet des dommages encore plus grands. Un plan de recrutement est engag\u00e9 \u2013\u00a0je m'en assurerai aupr\u00e8s de la SNCF et de la r\u00e9gion\u00a0\u2013 pour que cette difficult\u00e9 persiste le moins longtemps possible.<br><br>Vous avez soulev\u00e9 une autre question, plus profonde\u00a0: celle de l'investissement dans le syst\u00e8me ferroviaire. Eva Sas y faisait d'ailleurs r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'instant. Je tiens d'abord \u00e0 souligner que je suis fier du service public ferroviaire fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On subit tout de m\u00eame quelques retards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et je tiens \u00e0 rappeler la r\u00e9alit\u00e9 dans toute sa complexit\u00e9\u00a0: la France, sous la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat mais aussi des collectivit\u00e9s locales et des r\u00e9gions, applique le syst\u00e8me qui subventionne le plus et facture \u00e0 l'usager le prix le moins \u00e9lev\u00e9 d'Europe. C'est notre fiert\u00e9 et c'est tout l'honneur de notre service public.<br><br>Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la majorit\u00e9 a par ailleurs relanc\u00e9 les investissements \u2013\u00a0notamment dans le r\u00e9seau, qui rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat\u00a0\u2013 \u00e0 des niveaux jamais \u00e9gal\u00e9s\u00a0: pr\u00e8s de 3\u00a0milliards d'euros sont ainsi investis dans le r\u00e9seau chaque ann\u00e9e. Il faut n\u00e9anmoins du temps pour que ces efforts am\u00e9liorent concr\u00e8tement les situations, j'en conviens.<br><br>Devons-nous aller plus loin\u00a0? Oui. C'est pourquoi nous avons lanc\u00e9, avec des repr\u00e9sentants de l'ensemble des sensibilit\u00e9s politiques et sous la pr\u00e9sidence de David Valence, le Conseil d'orientation des infrastructures (COI). Nous \u00e9valuerons d'ici au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre, sur la base du rapport de ce conseil, les investissements \u00e0 r\u00e9aliser dans le cadre du plan pluriannuel que nous devons d\u00e9finir en la mati\u00e8re. Nous devrons aussi n\u00e9gocier les contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion (CPER), au travers desquels l'\u00c9tat sera au rendez-vous, avec les r\u00e9gions, pour am\u00e9liorer les choses.<br><br>Le domaine dans lequel nous devons faire davantage, c'est effectivement le r\u00e9seau ferroviaire. L'\u00c9tat r\u00e9pondra pr\u00e9sent. Je l'ai dit et je le maintiens. Nous devons toutefois proc\u00e9der de mani\u00e8re responsable, sans d\u00e9magogie et dans une perspective pluriannuelle. L'\u00c9tat et les r\u00e9gions travailleront ensemble en ce sens dans les semaines \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Reconnaissons que vous ne r\u00e9pondez en rien \u00e0 l'appel des pr\u00e9sidents de r\u00e9gion \u2013\u00a0toutes tendances confondues\u00a0\u2013 qui engagent le Gouvernement \u00e0 mettre en place un New Deal du ferroviaire, avec une perspective d'investissement de 100\u00a0milliards d'euros sur dix ans, soit 10\u00a0milliards par an. Nous n'en sommes malheureusement pas l\u00e0 aujourd'hui.<br><br>Vous relevez, avec raison, que l'\u00c9tat accorde des subventions de mani\u00e8re importante en faveur des usagers. Admettons n\u00e9anmoins que si les infrastructures ne sont pas au rendez-vous, les usagers se retrouveront en difficult\u00e9.<br><br>Lundi soir, la repr\u00e9sentation nationale a vot\u00e9 une mesure pr\u00e9voyant d'octroyer 3 milliards d'euros au ferroviaire. Or, sous pr\u00e9texte qu'elle n'est pas issue de vos rangs, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LIOT et LR.)</i><br><br>Je vous invite pourtant \u00e0 adopter une telle mesure. Au passage, lorsque vous nous reprochez de voter les uns avec les autres, vous avez la m\u00e9moire un peu courte. Souvenez-vous que si, dans cette assembl\u00e9e, deux vice-pr\u00e9sidents sont issus du Rassemblement national, c'est parce que vous avez vot\u00e9 en leur faveur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LIOT, LR et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5108", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}