{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG584", "identifiant": {"numero": "584", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GESTION DE L'EAU"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795058", "mandatRef": "PM797277"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DE L'EAU <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Bayou.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la France a connu une s\u00e9cheresse historique en 2022 et la situation sera pire cette ann\u00e9e. Apr\u00e8s un mois sans pluie, il a fallu interpeller le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires pour qu'il daigne sortir de son silence, appelle \u00e0 se passer d'eau et \u00e9voque une hausse de temp\u00e9rature moyenne de 4\u00a0degr\u00e9s en France. Ce qui m'a marqu\u00e9, c'est qu'il a encha\u00een\u00e9 imm\u00e9diatement sur les difficult\u00e9s \u00e0 venir pour les stations de ski et la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 la neige artificielle.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland.</strong> C'est de la neige de culture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Mesurons le d\u00e9calage immense avec la r\u00e9alit\u00e9 et la gravit\u00e9 des faits\u00a0: 4\u00a0degr\u00e9s suppl\u00e9mentaires, ce sont des probl\u00e8mes d'eau potable dans toutes les r\u00e9gions, un effondrement des r\u00e9coltes de fruits et l\u00e9gumes, l'arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires, les villes de Dunkerque et Le Havre transform\u00e9es en presqu'\u00eeles, la vie quotidienne de tous nos concitoyens boulevers\u00e9e. Face \u00e0 cela, les \u00e9cologistes et la NUPES formulent des propositions.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland.</strong> La d\u00e9croissance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>Nous proposons notamment de g\u00e9n\u00e9raliser la r\u00e9gie publique de l'eau et de cr\u00e9er un droit \u00e0 l'eau opposable, en particulier en outre-mer o\u00f9 ce droit est bafou\u00e9 tous les jours. Nous d\u00e9fendons un principe simple\u00a0: la r\u00e8gle bleue, qui revient \u00e0 ne pas pr\u00e9lever plus que ce que la nature peut r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer chaque ann\u00e9e. Je ne vais pas vous dresser la liste compl\u00e8te des propositions, mais vous pouvez aller piocher dans celle de la Convention citoyenne pour le climat.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand comptez-vous agir vraiment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser Christophe B\u00e9chu, parti aujourd'hui au Gabon pour participer au One Forest Summit et donc \u0153uvrer en faveur de la protection des for\u00eats.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On vient de le croiser au Salon de l'agriculture\u00a0! Le Gabon est porte de Versailles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Votre question porte sur le r\u00e9chauffement climatique, qui pourrait se traduire en France par une hausse des temp\u00e9ratures atteignant \u00e0 4\u00a0degr\u00e9s, et sur la s\u00e9cheresse actuelle. L'ann\u00e9e 2022 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une s\u00e9cheresse prolong\u00e9e, intense et \u00e9tendue\u00a0: quatre-vingt-treize d\u00e9partements avaient \u00e9t\u00e9 contraints d'adopter des restrictions d'eau et soixante-quinze avaient subi une situation de crise. Nous suivons donc avec beaucoup d'attention les perspectives pour 2023.<br><br>D'ores et d\u00e9j\u00e0, cinq d\u00e9partements font l'objet de restrictions\u00a0: les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, le Var, la Savoie, l'Ain et les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Dans les jours qui viennent, d'autres d\u00e9partements feront probablement l'objet d'arr\u00eat\u00e9s de restriction pris par les pr\u00e9fets.<br><br>En raison de la s\u00e9cheresse survenue l'ann\u00e9e derni\u00e8re et du d\u00e9ficit actuel de pr\u00e9cipitations, le niveau des nappes phr\u00e9atiques est globalement d\u00e9grad\u00e9 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et accuse deux mois de retard de recharge. Le niveau des pr\u00e9cipitations dans les deux mois \u00e0 venir sera crucial pour d\u00e9terminer la situation dans laquelle nous serons cet \u00e9t\u00e9. En lien avec les op\u00e9rateurs de l'\u00c9tat charg\u00e9s du suivi hydrologique, le Gouvernement suit avec beaucoup d'attention l'\u00e9volution de la situation et les projections. <br><br>Nous devons collectivement anticiper la situation et prendre, d\u00e8s maintenant si n\u00e9cessaire, des d\u00e9cisions de partage de l'eau. Le mot d'ordre est la sobri\u00e9t\u00e9 des usages, qui nous concerne tous, dans tous les secteurs d'activit\u00e9. Avec Christophe B\u00e9chu, nous sommes pleinement mobilis\u00e9s en la mati\u00e8re. D\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 dernier, nous avons saisi les inspections des minist\u00e8res de la transition \u00e9cologique, de l'agriculture, de l'int\u00e9rieur et de la sant\u00e9, afin de r\u00e9aliser une mission de retour d'exp\u00e9rience sur la gestion de la s\u00e9cheresse en 2022. D\u00e8s d\u00e9cembre, nous avons demand\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Bayou.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou. </strong>En r\u00e9alit\u00e9, vous n'avez rien fait depuis 2022. Je ne doute pas que, dans les semaines \u00e0 venir, vous nous proposerez un num\u00e9ro vert ou bleu, ou une charte de bonnes pratiques. Mais quand comptez-vous agir, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0? Le climat est une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale et votre gouvernement nous rend chaque jour plus vuln\u00e9rables. (M.\u00a0Benjamin Lucas et M.\u00a0Bastien Lachaud applaudissent.)</i> Entendez l'angoisse de la jeunesse qui s'inqui\u00e8te pour son avenir. Agissez enfin et, si vous ne voulez pas le faire, laissez votre place. Nous, les \u00e9cologistes et la NUPES, nous pouvons agir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1887", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}