{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG304", "identifiant": {"numero": "304", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721426", "mandatRef": "PM797322"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la fois \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, et au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Le 25\u00a0novembre \u2013\u00a0vendredi\u00a0\u2013 sera la Journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi de faire de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause de son quinquennat, pour la seconde fois cons\u00e9cutive. La lutte contre les violences faites aux femmes est le premier pilier de cette grande cause.<br><br>Depuis 2017, cette lutte a fait l'objet d'un travail soutenu. Le Grenelle des violences conjugales a permis des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, comme l'augmentation de 80\u00a0% du nombre des places d'h\u00e9bergement, le doublement du budget du minist\u00e8re de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, et, surtout, une meilleure formation des policiers et des gendarmes.<br><br>Toutefois, nous savons que les violences perp\u00e9tr\u00e9es sur les femmes ne se cantonnent pas \u00e0 l'intimit\u00e9 des foyers. Elles sont pr\u00e9sentes dans toutes les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: dans le monde politique, dans la rue, dans le sport, au travail. Avec le d\u00e9veloppement des outils num\u00e9riques, de nouvelles formes de violences sont apparues. Je pense \u00e9videmment aux cyberviolences. \u00c0 la suite du confinement, e-Enfance, l'association de protection des mineurs sur internet, a comptabilis\u00e9 une hausse de 60\u00a0% des violences de cette nature.<br><br>Pour lutter efficacement contre toutes ces formes de violences, il est n\u00e9cessaire que tous s'engagent \u2013\u00a0hommes comme femmes, de toutes les g\u00e9n\u00e9rations. Afin de les pr\u00e9venir, nous devons \u00e9duquer chacune et chacun \u00e0 d\u00e9velopper une culture de l'\u00e9galit\u00e9 et de la non-violence, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, \u00e0 l'\u00e9cole. Comme le disait Nelson Mandela\u00a0: \u00ab\u00a0L'\u00e9ducation est l'arme la plus puissante qu'on puisse utiliser pour changer le monde.\u00a0\u00bb Comment pr\u00e9voyez-vous d'agir en ce sens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Depuis 2017, le Gouvernement et la majorit\u00e9 se sont mobilis\u00e9s comme jamais pour enrayer le fl\u00e9au des violences faites aux femmes. \u00c0 la suite du Grenelle des violences conjugales, quatre lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, de mani\u00e8re transpartisane, pour mieux prot\u00e9ger les victimes. Le nombre de t\u00e9l\u00e9phones grave danger a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix\u00a0; le nombre d'ordonnances de protection par deux\u00a0; les horaires du 3919 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendus \u2013\u00a0il fonctionne d\u00e9sormais vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sept jours sur sept\u00a0\u2013\u00a0; le budget allou\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration nationale solidarit\u00e9 femmes (FNSF), responsable du 3919, sera port\u00e9 \u00e0 5,9\u00a0millions d'euros, soit plus de 400\u00a0% en cinq ans, gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9 et au Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est votre interpr\u00e9tation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le nombre de places d'h\u00e9bergement d\u00e9di\u00e9 aux victimes et \u00e0 leurs enfants a augment\u00e9 de 80\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est historique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour mieux accompagner les victimes, la pr\u00e9sence des intervenants sociaux dans les commissariats et les gendarmeries sera renforc\u00e9e\u00a0: ils seront 600 d'ici \u00e0 2025, gr\u00e2ce \u00e0 la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi). Depuis 2017, 160\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, et trente centres de prise en charge des auteurs de violence ont \u00e9t\u00e9 ouverts, afin d'\u00e9viter la r\u00e9cidive.<br><br>Les violences faites aux femmes sont structurelles\u00a0: c'est d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge qu'il faut construire une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, plus respectueuse des femmes. La culture de l'\u00e9galit\u00e9 constituera l'un des axes forts du comit\u00e9 interminist\u00e9riel pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, que la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sidera d\u00e8s janvier prochain, et que je piloterai.<br><br>Les violences faites aux femmes sont indignes de notre civilisation\u00a0; c'est sans rel\u00e2che que le Gouvernement et la majorit\u00e9 m\u00e8nent le combat contre ce fl\u00e9au. Ma d\u00e9termination est totale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5893", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}