{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG272", "identifiant": {"numero": "272", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795318", "mandatRef": "PM797418"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9CARIT\u00c9 \u00c9TUDIANTE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Il y a trois ans, en novembre 2019, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante explosait aux yeux du pays. Un \u00e9tudiant venait de s'immoler par le feu devant le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires (Crous) de Lyon pour d\u00e9noncer son extr\u00eame pauvret\u00e9, celle de ses camarades et l'inaction de l'\u00c9tat. Depuis que ce drame a eu lieu, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ne cesse d'exploser.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Face aux files d'\u00e9tudiants devant les distributions alimentaires, pourquoi l'action du Gouvernement est-elle aussi pauvre qu'un sandwich du Crous\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les sandwiches du Crous sont bons, j'en ai mang\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je ne peux pas vous laisser utiliser la pr\u00e9carit\u00e9 des \u00e9tudiants pour faire croire que le Gouvernement vous a attendu pour agir. D\u00e8s le mois de juillet, nous avons annonc\u00e9 300\u00a0millions d'euros de mesures d'urgence pour cette rentr\u00e9e. Je ne veux pas non plus que vous laissiez croire que le Gouvernement n'a pas pris en compte tous les aspects de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et que la seule r\u00e9ponse \u00e0 l'inflation a \u00e9t\u00e9 l'augmentation de 4\u00a0% des bourses.<br><br>Nous avons mis sur la table plusieurs mesures d'urgence\u00a0: une aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 de 100\u00a0euros pour plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES), </i>une augmentation de 3,5\u00a0% des aides personnelles au logement (APL) et le maintien des repas \u00e0 1\u00a0euro aux Crous pour tout \u00e9tudiant pr\u00e9caire, m\u00eame non boursier. Je vous invite \u00e0 encourager tous les \u00e9tudiants \u00e0 se tourner vers les Crous pour b\u00e9n\u00e9ficier d'aides ponctuelles. (Mme\u00a0Julie Laernoes s'exclame.)<br><br>Nous ne vous avons pas attendu non plus pour prendre des mesures structurelles.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.</strong> Les \u00e9tudiants attendent toujours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>Lanc\u00e9es le 7\u00a0octobre, en concertation avec l'ensemble des acteurs, elles couvrent tous les volets de la vie \u00e9tudiante, notamment le logement, la sant\u00e9 et la restauration.<br><br>Lorsque nous nous sommes vus vendredi, je vous ai indiqu\u00e9 que je d\u00e9fendrais un mod\u00e8le solidaire pour tous ceux qui en ont besoin et que ma porte resterait ouverte pour travailler avec un seul objectif en perspective, le bien-\u00eatre des \u00e9tudiants. Nous allons continuer d'\u0153uvrer en ce sens avec l'ensemble des acteurs et les organisations \u00e9tudiantes, que je remercie. C'est un travail de fond que m\u00e8ne le Gouvernement en faveur des \u00e9tudiants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Boyard.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard. </strong>Madame la ministre, les \u00e9tudiants ont faim mais vous ne leur donnez que des miettes. Alors qu'un \u00e9tudiant sur deux affirme qu'il ne mange pas \u00e0 sa faim, vous osez vous vanter d'avoir augment\u00e9 le montant des bourses. Mais dans quel monde vivez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Les trois quarts des \u00e9tudiants ne touchent pas de bourses. Et pour le quart qui en b\u00e9n\u00e9ficie, l'augmentation n'est que de 4\u00a0% alors que l'inflation atteint pr\u00e8s de 6\u00a0%. Madame la ministre, vos calculs ne sont pas bons\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Sur la hausse des APL, vous mentez encore. Apr\u00e8s avoir diminu\u00e9 leur montant il y a cinq ans, vous avez encore fait des \u00e9conomies sur le dos des \u00e9tudiants. Les allocations ont certes augment\u00e9 de 3,5\u00a0% mais les loyers ont eux aussi augment\u00e9 de 3,5\u00a0%. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Or, je ne vous l'apprendrai pas, le montant des loyers est largement sup\u00e9rieur \u00e0 celui des APL. Madame la ministre, vos calculs ne sont pas bons\u00a0!<br><br>Vos mensonges sont confirm\u00e9s par les files d'attente qui s'allongent devant les distributions alimentaires. Aujourd'hui, \u00eatre \u00e9tudiant, c'est \u00eatre pauvre\u00a0; \u00eatre \u00e9tudiant, c'est souvent encha\u00eener les gal\u00e8res et les petits boulots. Alors quand les partiels arrivent, comment parler d'\u00e9galit\u00e9 entre ceux qui ont la chance d'\u00eatre aid\u00e9s et les autres\u00a0?<br><br>Il y a quelques jours, dans votre r\u00e9ponse \u00e0 la vid\u00e9o de Ma\u00eblle, cette \u00e9tudiante qui survit avec 100\u00a0euros par mois, vous avez affirm\u00e9 que vous \u00e9tiez d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 aider les \u00e9tudiants pr\u00e9caires. <i>(Brouhaha.)</i> Eh bien, aujourd'hui, devant Ma\u00eblle, qui est venue vous \u00e9couter depuis les tribunes du public, l'heure est venue de le prouver. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: le 24\u00a0novembre, soutiendrez-vous notre proposition de loi instaurant une allocation d'autonomie pour que chaque jeune puisse vivre au-dessus du seuil de pauvret\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LR et Dem.) </i>Le 24\u00a0novembre, montrerez-vous votre d\u00e9termination \u00e0 \u00e9radiquer la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante\u00a0? (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5251", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}