{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG344", "identifiant": {"numero": "344", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00e9nurie de m\u00e9dicaments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795422", "mandatRef": "PM797478"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Maudet.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, peut-on encore soigner nos enfants en France\u00a0? Il devient impossible de consulter un p\u00e9diatre, puisqu'il n'y en a plus, impossible de se rendre aux urgences, faute de places, et m\u00eame impossible de soigner une angine, puisqu'il n'y a plus de m\u00e9dicaments\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>Pourtant, en mars\u00a02020, le pr\u00e9sident Macron d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que r\u00e9v\u00e8le cette pand\u00e9mie, c'est qu'il est des biens et des services qui doivent \u00eatre plac\u00e9s en dehors des lois du march\u00e9. D\u00e9l\u00e9guer notre alimentation, notre protection, notre capacit\u00e9 \u00e0 soigner [\u2026] est une folie.\u00a0\u00bb Deux ans apr\u00e8s ces belles paroles, o\u00f9 en sommes-nous en mati\u00e8re de m\u00e9dicaments\u00a0? \u00c0 Limoges, comme ailleurs, les pharmaciens l'affirment\u00a0: \u00ab\u00a0Si on a, sur la m\u00eame ordonnance, Amoxicilline et Doliprane en sachet, on ne peut rien donner.\u00a0\u00bb<br><br>En v\u00e9rit\u00e9, avec votre Gouvernement, la situation ne fait que se d\u00e9grader\u00a0: nous sommes ainsi pass\u00e9s de 400\u00a0p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments en 2016, \u00e0 2\u00a0200 en 2021. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, c'est que deux ans apr\u00e8s les promesses, notre pays est \u00e0 poil\u00a0! La v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'aujourd'hui 80\u00a0% des mol\u00e9cules n\u00e9cessaires \u00e0 la fabrication de ces m\u00e9dicaments sont produites en Chine et en Inde. (\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que les productions s'arr\u00eatent parce que les multinationales jugent ces m\u00e9dicaments peu rentables. La v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'apr\u00e8s avoir regard\u00e9 partir ces m\u00eames multinationales, vous les gavez d'argent public en esp\u00e9rant les faire revenir. <i>(M\u00eames mouvement.) </i><br><br>Il n'y a plus de m\u00e9decins, plus de soignants et maintenant plus de m\u00e9dicaments. Monsieur le ministre, quand reprendrez-vous la main pour sauver nos vies et notre industrie\u00a0? Comme le d\u00e9clarait Emmanuel Macron, la logique que vous perp\u00e9tuez est une folie. Comment se fait-il que la septi\u00e8me puissance mondiale ne soit plus capable de produire une simple bo\u00eete d'Amoxicilline comme celle-ci\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est interdit de brandir un objet dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>La septi\u00e8me puissance mondiale a besoin d'un ministre de la sant\u00e9 et non d'un ministre des p\u00e9nuries\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un vrai probl\u00e8me de souverainet\u00e9 industrielle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je rappelle que nous n'avons pas le droit de brandir des objets dans l'h\u00e9micycle, et vous le savez tr\u00e8s bien, mon cher coll\u00e8gue\u00a0! La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Par votre question, vous cherchez \u00e0 inqui\u00e9ter les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0: cela ne me surprend pas, puisque c'est votre fonds de commerce\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Je commencerai donc par les rassurer\u00a0: si nos concitoyens se voient prescrire du parac\u00e9tamol ou de l'Amoxicilline, il leur sera bien d\u00e9livr\u00e9 du parac\u00e9tamol ou de l'Amoxicilline.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Existe-t-il pour autant des tensions sur le march\u00e9\u00a0? La r\u00e9ponse est oui. Dans le monde entier, depuis quatre ans, la consommation de m\u00e9dicaments a en effet \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s volatile et nous savons toutes et tous pourquoi.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le Gouvernement a r\u00e9agi tr\u00e8s vite \u00e0 ces situations de tension, en grande partie parce que la France b\u00e9n\u00e9ficie d'un dispositif d'alerte unique, Trustmed, qui lui a permis d'\u00eatre alert\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t. D\u00e8s le mois de juillet\u00a02022, nous avons contingent\u00e9 les stocks au niveau des industriels, afin de distribuer \u00e9quitablement les pharmacies dans l'ensemble du territoire. Depuis octobre\u00a02022, les grossistes-r\u00e9partiteurs ne peuvent plus exporter les m\u00e9dicaments en question. Nous avons \u00e9galement augment\u00e9 la production de parac\u00e9tamol en France, gr\u00e2ce \u00e0 des usines qui travaillent vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept. Nous nous sommes assur\u00e9s que la distribution dans les officines serait cal\u00e9e sur le besoin m\u00e9dical.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est une formule\u00a0! Dans la vraie vie, cela ne se passe pas comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous travaillons actuellement \u00e0 am\u00e9liorer l'usage des antibiotiques. Pour reprendre un slogan c\u00e9l\u00e8bre\u00a0: \u00ab\u00a0Les antibiotiques, ce n'est pas automatique\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>N\u00e9anmoins, nous sommes d'accord avec vous sur un point\u00a0: nous devons renforcer la souverainet\u00e9 industrielle fran\u00e7aise\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Cela fait quinze ans que l'on r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et, contrairement \u00e0 vous qui restez dans l'invective, nous agissons, vous le savez. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous avons annonc\u00e9 la r\u00e9installation de la production de principes actifs en Is\u00e8re, non loin de Grenoble, par l'entreprise Seqens. Ce projet est en cours et nous devrions obtenir les premi\u00e8res livraisons en 2025.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Maudet.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet. </strong>En v\u00e9rit\u00e9, c'est vous qui inqui\u00e9tez les Fran\u00e7ais aujourd'hui, parce que vous leur promettez de continuer comme avant. La production que vous pr\u00e9voyez de relocaliser repr\u00e9sente \u00e0 peine 5\u00a0% de l'ensemble des m\u00e9dicaments essentiels\u00a0; \u00e0 ce rythme, il nous faudra 200\u00a0ans pour tous les relocaliser\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6141", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}