{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG499", "identifiant": {"numero": "499", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE P\u00c9NALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795644", "mandatRef": "PM797604"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE P\u00c9NALE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho. </strong>Monsieur le garde des sceaux, vendredi dernier, le meurtrier de la jeune Axelle Dorier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 douze ans de prison\u00a0; si, en vertu de la s\u00e9paration des pouvoirs, il ne nous appartient, ni \u00e0 vous ni \u00e0 nous, de commenter ce verdict, il n'en reste pas moins que bon nombre de nos compatriotes sont choqu\u00e9s, notamment apr\u00e8s avoir entendu l'avocat du coupable expliquer qu'il pourra, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier d'un bracelet probatoire\u00a0\u00bb.<br><br>Voil\u00e0 une triste illustration de votre politique p\u00e9nale. Rappels \u00e0 la loi, stages de citoyennet\u00e9, composition p\u00e9nale, travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u2013\u00a0effectu\u00e9s ou non\u00a0\u2013, peines de prison avec sursis, peines de prison ferme imm\u00e9diatement transform\u00e9es en am\u00e9nagements de peine ou jamais mises \u00e0 ex\u00e9cution, voil\u00e0 ce que risquent ceux qui volent, rackettent, insultent, menacent, agressent, blessent, trafiquent. En outre, depuis le 1er\u00a0janvier 2023, tout condamn\u00e9 \u00e0 moins de deux ans de d\u00e9tention sort trois mois avant la fin de sa peine. Bien s\u00fbr, il y a des exceptions \u00e0 la r\u00e8gle, mais vous acceptez de laisser sortir des coupables de trafic de stup\u00e9fiants, de vol, de violences, avec ou sans armes.<br><br>Si l'actualit\u00e9 politico-judiciaire n'\u00e9voquait pas si r\u00e9guli\u00e8rement des r\u00e9cidivistes, on pourrait se dire que c'est seulement la notion m\u00eame de justice qui est mise \u00e0 mal\u00a0; mais, dans les faits, ce sont nos compatriotes qui font les frais de cette politique.<br><br>Je vous le dis clairement, monsieur le garde des sceaux, et je relaie ici les paroles de bon nombre de magistrats\u00a0: il y aura un jour un rat\u00e9. Depuis des d\u00e9cennies, la politique des peines repose sur un dogme\u00a0: \u00e9viter de sanctionner et, lorsque des peines sont prononc\u00e9es, \u00e9viter la prison. Ces lib\u00e9rations anticip\u00e9es inqui\u00e8tent, \u00e0 juste titre, les Fran\u00e7ais. Ma question est donc simple\u00a0: quand allez-vous changer de politique p\u00e9nale\u00a0? Quand mettrez-vous en place une politique p\u00e9nale qui prot\u00e8ge les Fran\u00e7ais et leur rend enfin confiance dans la justice\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>D'un extr\u00eame \u00e0 l'autre, ce sont toujours les m\u00eames vieilles recettes, les m\u00eames casseroles et les m\u00eames produits. Forc\u00e9ment, cela donne de mauvais plats. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Pourquoi changer de politique p\u00e9nale pour celle que vous proposez\u00a0? Vous commencez par critiquer une d\u00e9cision de justice rendue par le peuple souverain \u2013\u00a0bel hommage de votre part\u00a0!<br><br>La Constitution n'est pas une v\u00e9tille, une anecdote, une broutille, un texte superf\u00e9tatoire\u2026 Sachez, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'elle garantit la totale ind\u00e9pendance de la justice de notre pays. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ce n'est pas du tout ce dont a parl\u00e9 Mme\u00a0Da\u00a0Conceicao\u00a0Carvalho\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le jour o\u00f9 nous toucherons, comme vous le souhaitez, \u00e0 cette ind\u00e9pendance sera celui de notre basculement dans le totalitarisme. (<i>Exclamations </i>sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Vous avez parl\u00e9 de lib\u00e9ration sous contrainte, ne retenant que le mot \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb alors que vous devriez aussi entendre le mot \u00ab\u00a0contrainte\u00a0\u00bb. Ce dispositif, qui vise \u00e0 emp\u00eacher les sorties s\u00e8ches de prison, est r\u00e9serv\u00e9 aux d\u00e9tenus en fin de peine. D\u00e9sormais, ceux qui sont condamn\u00e9s \u00e0 une peine d'emprisonnement inf\u00e9rieure \u00e0 deux ans peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier lorsqu'il leur reste trois mois \u00e0 purger.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Qu'il est mauvais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Dans ce cas, la lib\u00e9ration sous contrainte peut \u00eatre envisag\u00e9e, sous le contr\u00f4le d'un juge de l'ordre judiciaire, sous r\u00e9serve que la personne dispose d'un h\u00e9bergement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous n'osez m\u00eame pas regarder la d\u00e9put\u00e9e qui vous a interrog\u00e9\u00a0! Grossier personnage.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Aucune \u00e9ducation.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous en prie, monsieur Chenu\u00a0! Laissez le garde des sceaux r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>D'apr\u00e8s les premiers chiffres, 41\u00a0% des d\u00e9tenus concern\u00e9s ont pu b\u00e9n\u00e9ficier de la lib\u00e9ration sous contrainte, ce qui signifie que pr\u00e8s de 60\u00a0% n'en ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.<br><br>Ce dispositif consacre nos efforts en faveur de la r\u00e9insertion et notre lutte contre la r\u00e9cidive.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Trouillard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Vous ne comprenez d\u00e9cid\u00e9ment rien \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale si ce n'est la trique\u00a0! (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvais.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "676", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}