{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG231", "identifiant": {"numero": "231", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Immigration et d\u00e9linquance5113"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793928", "mandatRef": "PM796608"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMMIGRATION ET D\u00c9LINQUANCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Ma question s'adressait au garde des sceaux, ministre de la justice, mais, en raison de son absence, je vais la poser \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Les chiffres de l'ins\u00e9curit\u00e9 r\u00e9v\u00e8lent une surrepr\u00e9sentation d'\u00e9trangers parmi les d\u00e9linquants. Ainsi, \u00e0 Bordeaux, selon la pr\u00e9fecture de Gironde, 40\u00a0% des mineurs mis en cause en 2020 pour des faits de d\u00e9linquance \u00e9taient des migrants\u00a0; \u00e0 Montpellier, selon le pr\u00e9fet de l'H\u00e9rault, 48\u00a0% des gard\u00e9s \u00e0 vue en juillet 2022 \u00e9taient \u00e9trangers\u00a0; \u00e0 Lyon et \u00e0 Marseille, selon votre ministre de l'int\u00e9rieur, M.\u00a0Darmanin, respectivement 39\u00a0% et 60\u00a0% des actes de d\u00e9linquance sont le fait d'\u00e9trangers\u00a0; et \u00e0 Paris, selon Laurent Nu\u00f1ez, le pr\u00e9fet de police,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent pr\u00e9fet de police\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>\u2026ce chiffre atteint 48\u00a0%, et monte m\u00eame jusqu'\u00e0 70\u00a0% pour les vols avec violence, \u00e0 75\u00a0% pour les vols simples et \u00e0 63\u00a0% pour les agressions sexuelles. Je conclurai cette s\u00e9rie de chiffres en rappelant que le 30\u00a0juin dernier, le minist\u00e8re de la justice a indiqu\u00e9 que plus de 25\u00a0% des d\u00e9tenus \u00e9taient \u00e9trangers.<br><br>D\u00e8s lors, ma question est simple\u00a0: que vous inspirent ces chiffres\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous r\u00e9ponds en effet au nom du Gouvernement, madame la d\u00e9put\u00e9e, en l'absence du ministre \u00c9ric Dupond-Moretti.<br><br>Tout d'abord, je n'imagine pas une seconde que vous voudriez laisser \u00e0 penser que l'impunit\u00e9 serait une r\u00e8gle dans notre pays. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Il n'y a pas d'impunit\u00e9 pour les voyous dans notre pays. (M\u00eames mouvements.) Madame Le\u00a0Pen, je vous vois sourire, mais c'est bien parce que nous combattons l'impunit\u00e9 que nous renfor\u00e7ons les moyens de la justice\u00a0: cela fait trois ans que ce parlement vote une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent des cr\u00e9dits de la justice, encore 8\u00a0% cette ann\u00e9e\u00a0! Et vous avez vot\u00e9 contre, comme l'ensemble de votre groupe\u00a0! Pendant la campagne, vous disiez que si vous \u00e9tiez Pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, on atteindrait les 9\u00a0000\u00a0magistrats\u2026 On avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 ce chiffre et, dans le pr\u00e9sent quinquennat, nous allons cr\u00e9er 8\u00a0000\u00a0postes suppl\u00e9mentaires de magistrats, de greffiers et d'huissiers de justice. C'est la politique de M.\u00a0Dupond-Moretti que vous combattez, si bien qu'au moment de voter ces cr\u00e9dits, depuis 2017, vous votez contre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le minist\u00e8re a envoy\u00e9 une circulaire fin septembre aux parquets pour faire appliquer une politique p\u00e9nale extr\u00eamement ferme. De plus, nous avons mis en place des dispositions pour faciliter l'expulsion des d\u00e9linquants \u00e9trangers \u2013\u00a0la \u00ab\u00a0conditionnelle expulsion\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 et cette majorit\u00e9 a vot\u00e9, dans le projet de budget auquel vous vous opposez, la cr\u00e9ation de 15\u00a0000\u00a0places de prison suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> On n'a pas pu se prononcer sur le budget\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il s'agit joindre les actes aux paroles\u00a0! <i>(Exclamations sur de nombreux bancs des groupes RN et LR.)</i> Notre politique, c'est de garantir la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France et de proc\u00e9der aux expulsions une fois que les OQTF \u2013\u00a0obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais\u00a0\u2013 d\u00e9finitives ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par le juge, et les personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui se sont rendues coupables de d\u00e9lits ou de crimes en attente d'\u00eatre expuls\u00e9es sont plac\u00e9es dans des centres de r\u00e9tention administrative afin qu'ils ne restent pas dans la nature.<br><br>Je ne suis pas s\u00fbr de vous avoir convaincue <i>(Rires et</i> exclamations sur les bancs du groupe RN) mais, la prochaine fois que vous aurez l'occasion de voter un budget en hausse pour la s\u00e9curit\u00e9 et pour la justice dans le pays que vous voulez d\u00e9fendre, faites-le. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Edwige Diaz.<br><br><strong>Mme\u00a0Edwige Diaz. </strong>Monsieur le ministre, vous \u00eates incroyable. Malgr\u00e9 des chiffres incontestables, vous continuez dans votre autosatisfaction et vous tentez toujours de faire diversion. Mais le probl\u00e8me, c'est qu'en continuant \u00e0 pratiquer la politique de l'autruche, incroyablement aveugl\u00e9 que vous \u00eates par votre id\u00e9ologie, vous ne r\u00e9glerez jamais les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN.) </i>Je vous rappellerai seulement qu'en France, 70\u00a0% des gens souhaitent qu'il y ait moins d'immigration. Vous ne r\u00e9pondez \u00e0 aucune de leurs pr\u00e9occupations, mais laissez-moi vous donner un conseil\u00a0: si vous souhaitez lib\u00e9rer des places de prison, commencez par expulser les 25\u00a0% d'\u00e9trangers qui les peuplent\u00a0! (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5112", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}