{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG49", "identifiant": {"numero": "49", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l'homophobie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795010", "mandatRef": "PM797247"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'HOMOPHOBIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Lors d'une s\u00e9ance au S\u00e9nat en avril 2013, Mme\u00a0Caroline Cayeux avait qualifi\u00e9 le mariage pour tous et l'adoption ouverte aux couples de m\u00eame sexe de \u00ab\u00a0r\u00e9formes de caprices\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0dessein qui va contre la nature\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Interrog\u00e9e la semaine derni\u00e8re, elle a confirm\u00e9 ses propos. Elle a m\u00eame, dit-elle, beaucoup d'amis parmi \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb.<br><br>\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0!\u2026 \u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0! Nombreux sont les enfants qui grandissent avec ce stigmate, celui de la diff\u00e9rence, celui de la norme qui \u00e9touffe, celui du secret, celui du silence, celui du placard, celui de la discrimination \u2013\u00a0parfois quotidienne, rarement assum\u00e9e, souvent insidieuse. Ce sont ces enfants qui, une fois adultes, sont deux \u00e0 trois fois plus expos\u00e9s aux violences psychologiques, physiques, sexuelles et verbales. Ce sont ces m\u00eames enfants qui seront plus expos\u00e9s aux d\u00e9pressions et aux tentatives de suicides.<br><br>Cet impact sur la sant\u00e9 mentale des discriminations nous oblige \u00e0 nommer les propos de Mme\u00a0Cayeux pour ce qu'ils sont\u00a0: des propos homophobes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.) </i>Ce n'est pas une maladresse ni une erreur une fois dite sit\u00f4t excus\u00e9e, c'est un d\u00e9lit. On a eu MM.\u00a0Darmanin et Lecornu, soutiens de la Manif pour tous\u00a0; on a M.\u00a0B\u00e9chu qui avait fait interdire des affiches de pr\u00e9vention contre le VIH sous pr\u00e9texte qu'elles montraient \u2013\u00a0ciel\u00a0!\u00a0\u2013 des couples de m\u00eame sexe aux abords des \u00e9coles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Arr\u00eatez vos proc\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>\u2026et maintenant Mme\u00a0Cayeux. Ce n'est pas un hasard, c'est un choix politique. Madame la Premi\u00e8re ministre, franchement, comment pouvez-vous nommer \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb dans votre gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Pour tout vous dire, j'\u00e9tais il y a dix ans dans cet h\u00e9micycle, \u00e0 quelques m\u00e8tres de votre place puisque j'\u00e9tais membre d'une majorit\u00e9 qui travaillait avec les \u00e9cologistes et les socialistes <i>(Murmures sur divers bancs) </i>et qui a bataill\u00e9 jour et nuit pendant plusieurs semaines pour adopter la loi ouvrant le mariage et l'adoption aux couples de personnes de m\u00eame sexe. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) J'en garde un souvenir \u00e9mu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Quel est le rapport avec les propos de Mme\u00a0Cayeux\u00a0? Pourquoi nous parlez-vous de vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026parce que ce texte a fait progresser la soci\u00e9t\u00e9 et que des parlementaires, si\u00e9geant sur d'autres bancs et anim\u00e9s d'autres convictions, avaient eu des mots blessants. Ces d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9disaient alors, si les homosexuels pouvaient se marier, l'effondrement de la civilisation et le mal-\u00eatre des enfants adopt\u00e9s par des couples de m\u00eame sexe. Nous avons fait face avec conviction,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026parce que nous savions que nous avions raison\u00a0; nous d\u00e9fendions tout simplement le droit \u00e0 l'indiff\u00e9rence. Les opposants au mariage pour tous si\u00e9geaient plut\u00f4t sur les bancs de la droite\u00a0: certains d'entre eux \u00e9taient parfois virulents et certains d'entre eux sont d'ailleurs toujours l\u00e0.<br><br>Avec dix ans de recul et dix ans de bonheur pour des milliers de familles et d'enfants, les positions des d\u00e9put\u00e9s oppos\u00e9s \u00e0 cette loi ont bien \u00e9volu\u00e9 car, face au bonheur, ils ne peuvent que constater leur erreur d'avoir voulu s'y opposer. <i>(\u00ab Et la question ? \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Oui, certains mots peuvent faire mal et peuvent blesser et heurter\u00a0: nous devons nous garder de les employer et, plus encore, de les penser.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Ce ne sont pas les mots qui tuent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais sur les bancs du Gouvernement et de la majorit\u00e9, tout comme sur vos bancs de la NUPES et m\u00eame sur la plupart des bancs de droite d\u00e9sormais, nous avons en commun la volont\u00e9 farouche de faire \u00e9voluer notre soci\u00e9t\u00e9 pour qu'elle refl\u00e8te toute sa diversit\u00e9, toute sa richesse et toute sa capacit\u00e9 \u00e0 accueillir ce qui est beau. Qui pourrait encore nier qu'il y a bien des mani\u00e8res d'aimer et qu'aucune n'est sup\u00e9rieure \u00e0 l'autre ? Il n'y a pas de \u00ab ces gens-l\u00e0 \u00bb, il y a des femmes et des hommes qui ne demandent rien d'autre que le respect. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question. Je souhaite m'adresser aux personnes qui nous regardent, notamment aux enfants qui ont surv\u00e9cu\u00a0: soyez fiers parce que nous d\u00e9fendrons vos droits. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2526", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}