{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG352", "identifiant": {"numero": "352", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien \u00e0 la production laiti\u00e8re biololgique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 LA PRODUCTION LAITI\u00c8RE BIOLOGIQUE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, je souhaite vous parler de l'inqui\u00e9tude des agriculteurs qui ont choisi de se lancer dans la production bio, en particulier dans la production laiti\u00e8re.<br><br>En Sambre-Avesnois, plus de cent exploitations ont ainsi accompli la transition vers le bio. Elles repr\u00e9sentent 80\u00a0% de la production biologique laiti\u00e8re des Hauts-de-France. De Solre-le-Ch\u00e2teau \u00e0 S\u00e9meries, d'Anor \u00e0 Wignehies, de Wignehies \u00e0 Dompierre-sur-Helpe, la Sambre-Avesnois s'est mobilis\u00e9e et a montr\u00e9 l'exemple.<br><br>Comme l'a rappel\u00e9 Mme\u00a0Hignet, l'inflation \u00e0 laquelle nous faisons face nuit aux produits bio, dont se d\u00e9tournent les consommateurs, soucieux de leur pouvoir d'achat.<br><br>S'ajoutent \u00e0 cela la s\u00e9cheresse, qui affecte gravement les agriculteurs, et la relative fragilit\u00e9 des aides pour les herbes.<br><br>Lorsque je m'entretiens avec les agriculteurs de ma circonscription, une question revient syst\u00e9matiquement\u00a0: \u00ab\u00a0Que devons-nous faire\u00a0?\u00a0\u00bb Lorsqu'ils produisent 1\u00a0000\u00a0litres de lait, ils les vendent en moyenne 450\u00a0euros\u00a0; la grande distribution les revend ensuite 1\u00a0310\u00a0euros.<br><br>Ma question est donc simple, monsieur le ministre. Vous venez de rappeler que l'\u00c9tat a accompagn\u00e9 largement la conversion vers le bio pour atteindre les objectifs europ\u00e9ens. Le territoire que je repr\u00e9sente fait partie des meilleurs \u00e9l\u00e8ves de France en la mati\u00e8re. Pourtant, les agriculteurs que je croise m'annoncent leur retour \u00e0 un mode de production conventionnel\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne gagnons pas notre vie, nous allons faire marche arri\u00e8re.\u00a0\u00bb<br><br>Qu'allez-vous faire pour r\u00e9pondre \u00e0 cette urgence, pour soutenir des agriculteurs qui souffrent, qui se sont montr\u00e9s exemplaires en choisissant la conversion vers le bio, mais ont maintenant le sentiment que le Gouvernement les abandonne\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Alain David applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous avez tr\u00e8s bien d\u00e9crit la situation des \u00e9leveurs laitiers bio. Ils souffrent de plusieurs effets de conjoncture, notamment de la baisse de consommation des produits bio \u2013\u00a0particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans le cas du lait\u00a0\u2013 et de l'effet ciseaux produit par la hausse des charges.<br><br>Cela cr\u00e9e le risque qu'ils entament \u00e0 l'avenir, pour ainsi dire, leur \u00ab\u00a0d\u00e9conversion\u00a0\u00bb. Cela serait tr\u00e8s dommageable, puisqu'une fois revenus \u00e0 un mode de production conventionnel ils ne referaient pas le chemin inverse, conscients des efforts qu'exige parfois la production bio.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris plusieurs mesures.<br><br>Premi\u00e8rement, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 \u00e0 partir du printemps un plan d'aide \u00e0 l'alimentation animale, \u00e0 hauteur de pr\u00e8s de 500\u00a0millions\u00a0d'euros. S'il s'est concentr\u00e9 essentiellement sur d'autres fili\u00e8res d'\u00e9levage que le bovin lait, il constitue n\u00e9anmoins une premi\u00e8re r\u00e9ponse.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous mettons actuellement en \u0153uvre un plan d'all\u00e9gement des charges, mesure pour laquelle pr\u00e8s d'un quart des agriculteurs ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat et qui permettra d'am\u00e9liorer la tr\u00e9sorerie des exploitations en r\u00e9duisant leurs charges.<br><br>Troisi\u00e8mement, nous avons d\u00e9cid\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, d'acc\u00e9l\u00e9rer le processus de lutte contre les calamit\u00e9s agricoles, en d\u00e9ployant d\u00e8s novembre, pour les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es par la s\u00e9cheresse, le dispositif pr\u00e9vu. Les premiers versements ont eu lieu au d\u00e9but de la semaine.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et que faites-vous pour les coop\u00e9ratives\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Les autres d\u00e9partements en b\u00e9n\u00e9ficieront au printemps. En tout cas, nous avons tenu \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie des exploitations.<br><br>Quatri\u00e8mement \u2013\u00a0il s'agit l\u00e0 d'une question plus structurelle\u00a0\u2013, Olivia Gr\u00e9goire et moi travaillons \u00e0 la question de la valorisation des producteurs par la grande distribution. Roland Lescure a fait en sorte que le prix du lait soit revaloris\u00e9. Des efforts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, mais pas suffisamment en ce qui concerne le bio. Il faut donc poursuivre dans cette voie.<br><br>Enfin, il s'agit de relancer la consommation. Pour les produits dont nous parlons, nous n'avons pas besoin d'un choc d'offre, mais d'un choc de demande.<br><br>Nous devons mener un travail en ce sens avec les agriculteurs et les producteurs laitiers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026en les encourageant \u00e0 passer ce cap difficile et \u00e0 attendre que la consommation des produits bio retrouve sa courbe ascendante.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est tout \u00e0 l'envers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Merci, monsieur le ministre. Je vous invite donc \u00e0 venir travailler sur ce sujet majeur avec les agriculteurs de la Sambre-Avesnois.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6147", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}