{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG557", "identifiant": {"numero": "557", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794322", "mandatRef": "PM796851"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la semaine derni\u00e8re, M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Gabriel Attal a indiqu\u00e9 que nous \u00e9tions face \u00e0 un dilemme\u00a0: la r\u00e9forme des retraites ou la faillite.<br><br>Votre gouvernement entretient un discours d\u00e9faitiste, un discours de perdant et, surtout, un discours empreint de contrev\u00e9rit\u00e9s pour faire peur aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est l'h\u00f4pital qui se fout de la charit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9. </strong>La fausse promesse d'une retraite minimale \u00e0 1 200 euros pour tous est un exemple criant de vos nombreux mensonges. Depuis 2017, Emmanuel Macron privil\u00e9gie les ultrariches, qui ont gagn\u00e9 dix \u00e0 vingt fois plus que les bas revenus du fait de sa politique d'injustice sociale. En bref, Emmanuel Macron a cr\u00e9\u00e9 600 milliards de dettes en cinq ans et demande aujourd'hui aux classes populaires et aux classes moyennes de payer les pots cass\u00e9s de son incapacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer le pays, en imposant cette r\u00e9forme des retraites inutile et injuste. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>L'argent, pourtant, il y en a\u00a0! Il y en a dans les poches des sp\u00e9culateurs dont vous refusez de taxer les superprofits\u00a0; je pense \u00e0 Total, qui a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net record de 20\u00a0milliards d'euros en 2022.<br><br>Il y en a aussi \u00e0 Bercy, puisqu'entre 2021 et 2022, pouss\u00e9es par une inflation record, les recettes fiscales et sociales ont augment\u00e9 de 86\u00a0milliards. Eh oui, lorsque les Fran\u00e7ais paient plus cher leur carburant ou leur caddie de courses \u2013\u00a0dans les supermarch\u00e9s d'Amilly, dans ma circonscription, par exemple\u00a0\u2013, l'\u00c9tat s'enrichit gr\u00e2ce \u00e0 la TVA. Or vous faites le choix de ne redistribuer que des miettes, par le biais de ch\u00e8ques et de ristournes temporaires et inefficaces.<br><br>Avec Marine Le\u00a0Pen, nous avons des solutions structurelles pour rendre aux Fran\u00e7ais leur argent, notamment en baissant la TVA sur l'\u00e9nergie et sur les carburants ou en sortant du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous devons \u00e9galement remettre de l'ordre dans nos finances publiques en taxant les superprofits et en supprimant le minimum vieillesse pour les \u00e9trangers n'ayant jamais cotis\u00e9 en France.<br><br>Tout cela demande de la volont\u00e9 politique, mais vous pr\u00e9f\u00e9rez c\u00e9der \u00e0 la facilit\u00e9 en demandant aux Fran\u00e7ais de travailler deux ans de plus\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand comptez-vous rendre aux Fran\u00e7ais leur argent\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Votre d\u00e9fense du pouvoir d'achat des classes moyennes serait plus cr\u00e9dible si vous aviez vot\u00e9 pour l'indemnit\u00e9 carburant travailleur qui leur est vers\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Cela ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous seriez plus cr\u00e9dibles si vous aviez vot\u00e9 pour le plafonnement des prix du gaz.<br><br>Vous seriez plus cr\u00e9dibles si vous aviez vot\u00e9 pour le bouclier qui prot\u00e8ge tous les m\u00e9nages les plus modestes contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Vous seriez plus cr\u00e9dibles si vous aviez lu le rapport de la Cour des comptes qui \u00e9tablit, noir sur blanc, que la baisse de la TVA n'est pas efficace, qu'elle ruine l'\u00c9tat et qu'elle ne b\u00e9n\u00e9ficie ni aux classes moyennes ni aux classes populaires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Avec son bilan\u00a0? Il est nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous seriez plus cr\u00e9dible si vous aviez baiss\u00e9 la TVA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous commentez, monsieur M\u00e9nag\u00e9\u00a0; nous, nous agissons.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Il faut supprimer la TVA pour les restaurateurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre et l'ensemble du Gouvernement, et avec la majorit\u00e9, nous obtenons des r\u00e9sultats dont nous sommes fiers : nous avons le taux d'emploi le plus \u00e9lev\u00e9 depuis cinquante ans dans notre pays. Le travail, c'est du pouvoir d'achat, de la r\u00e9mun\u00e9ration et de l'activit\u00e9 pour tous ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Nous avons le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze ans dans notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Tout va bien, alors\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>C'est la v\u00e9ritable avanc\u00e9e sociale\u00a0! Nous avons une croissance solide et, que vous le vouliez ou non, monsieur M\u00e9nag\u00e9, notre taux d'inflation est parmi les plus faibles de la zone euro, gr\u00e2ce \u00e0 l'action de cette majorit\u00e9 et au bouclier \u00e9nerg\u00e9tique pour lequel vous n'avez pas vot\u00e9.<br><br>Votez nos propositions, soutenez notre action, et vous aurez les r\u00e9sultats que nous avons obtenus au service de nos compatriotes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1367", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}