{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG119", "identifiant": {"numero": "119", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, il aura fallu attendre la guerre en Ukraine pour vous entendre enfin prononcer les mots \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9conomies d'\u00e9nergie\u00a0\u00bb, alors que la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb \u00e9tait terriblement \u00e9loign\u00e9e des recommandations de la Convention citoyenne pour le climat.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Que de temps perdu \u00e0 nous traiter d'Amish, nous qui parlions d\u00e9j\u00e0 de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous n'avez pas le monopole de l'\u00e9cologie\u00a0! Ce sujet est trop s\u00e9rieux pour vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Alors que les prix flambent, nous avons droit \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9fil\u00e9 de mode de votre Gouvernement, avec des ministres arborant cols roul\u00e9s ou doudounes en pleine <i>fashion week</i>.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est mieux qu'une marini\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Je suis au regret de vous l'apprendre mais vous n'\u00eates pas sur un podium, vous \u00eates aux responsabilit\u00e9s dans ce pays.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, celles et ceux qui ont froid ne portent pas de cols roul\u00e9s. Ils accumulent les couches de v\u00eatements et de couvertures, ils se massent dans les 450 000 logements consid\u00e9r\u00e9s comme indignes, ils sont les 2,3 millions de personnes en attente de logement social. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>Sur cette question, votre projet de loi de finances pour 2023 n'est pas \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis, d'abord parce que les bailleurs sont d\u00e9pourvus d'aides structurelles pour massifier le parc et assurer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. Ils sont comme le service public\u00a0: abandonn\u00e9s. Ensuite, parce que les mesures telles que le bouclier tarifaire sont trop faibles et de court terme. Dans ma circonscription, \u00e0 Suresnes, des locataires assistent d\u00e9j\u00e0, impuissants, \u00e0 des coupures d'\u00e9nergie dans leur logement, faute d'avoir pu payer leurs factures.<br><br>Qu'allez-vous r\u00e9pondre aux collectivit\u00e9s locales, d\u00e9j\u00e0 saign\u00e9es par la baisse drastique de leurs dotations\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Qu'allez-vous r\u00e9pondre aux \u00e9coles et aux universit\u00e9s\u00a0? L'universit\u00e9 de Nanterre conna\u00eet une augmentation de sa facture \u00e9nerg\u00e9tique de 600\u00a0%. Vos d\u00e9cisions mettent en danger la continuit\u00e9 du service public, des h\u00f4pitaux, des collectivit\u00e9s, des \u00e9coles et j'en passe.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous pouvez couper le chauffage chez vous, mais beaucoup de Fran\u00e7ais ne vont pas l'allumer de sit\u00f4t et ce n'est pas par choix. Le vrai courage politique, c'est de d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence \u00e9nerg\u00e9tique et de prendre des mesures pour les millions de Fran\u00e7ais qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il faut arr\u00eater les \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>L'urgence climatique est l\u00e0. Elle n\u00e9cessite que la sobri\u00e9t\u00e9 ne soit pas le mot d'ordre uniquement pour l'hiver prochain.<br><br>Lorsque vous accusez le Gouvernement d'inaction sur le front de la lutte contre la crise \u00e9nerg\u00e9tique, vous tapez \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Notre pays est celui qui a engag\u00e9 les sommes les plus importantes afin de prot\u00e9ger ses citoyens. Le bouclier tarifaire que nous avons instaur\u00e9 vaut pour la totalit\u00e9 des m\u00e9nages mais aussi pour les offices HLM et il couvre le d\u00e9passement des factures. Pendant ce temps, en Angleterre ou dans des pays europ\u00e9ens comme les Pays-Bas ou l'Allemagne, on a multipli\u00e9 par deux, par trois ou par quatre le montant de la facture \u00e9nerg\u00e9tique. Voil\u00e0 qui montre la r\u00e9alit\u00e9 de notre effort.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les besoins qui seraient ceux des collectivit\u00e9s locales, des administrations et des entreprises. Or la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9, il y a quelques minutes, que notre premier effort, sur le plan europ\u00e9en, \u00e9tait de tenter d'obtenir la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9couplage du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz afin de baisser les tarifs sans que le bouclier tarifaire s'applique aux rentes de certains \u00e9nerg\u00e9ticiens, lesquels seront re\u00e7us demain par Agn\u00e8s Pannier-Runacher et par Bruno Le\u00a0Maire.<br><br>S'agissant de l'effort en direction des entreprises et des collectivit\u00e9s locales, la baisse des tarifs destin\u00e9e \u00e0 \u00e9viter le remboursement de sommes indues constitue le premier \u00e9tage du dispositif. Le deuxi\u00e8me \u00e9tage, c'est une contribution qui passe par la captation de la rente, le troisi\u00e8me, c'est la r\u00e9novation publique des b\u00e2timents, au-del\u00e0 des efforts men\u00e9s dans le cadre du plan de relance.<br><br>Nous travaillons cet automne pour pr\u00e9ciser les m\u00e9canismes permettant d'assurer une r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents aussi bien de l'\u00c9tat que des collectivit\u00e9s territoriales. L'objectif est de conjuguer la n\u00e9cessit\u00e9 de passer l'hiver et celle de nous inscrire dans un processus d'att\u00e9nuation de l'urgence climatique. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3532", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}