{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG409", "identifiant": {"numero": "409", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MESURES DE S\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 L'OCCASION DU MATCH FRANCE-MAROC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM796320"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES DE S\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 L'OCCASION DU MATCH FRANCE-MAROC <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin. Aujourd'hui, et contrairement \u00e0 ce que j'ai entendu sur le sujet, je ne parlerai pas de politique mais d'amiti\u00e9, de fraternit\u00e9, de valeurs qui d\u00e9passent les divergences. Parlons football, parlons sport\u00a0!<br><br>Demain aura lieu l'un des \u00e9v\u00e9nements sportifs les plus attendus de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L'\u00e9quipe de France rencontrera la s\u00e9lection marocaine en demi-finale de la Coupe du monde de football.<br><br>Le Maroc, v\u00e9ritable porte d'entr\u00e9e vers l'Afrique, a toujours \u00e9t\u00e9 un alli\u00e9 fiable et un partenaire solide dans le cadre des \u00e9changes \u00e9conomiques, culturels ou encore touristiques. Demain, aussi bien sur le terrain qu'en dehors, deux \u00e9quipes amies seront engag\u00e9es dans cette comp\u00e9tition sportive. Des centaines de milliers, des millions de familles auront \u00e0 c\u0153ur de c\u00e9l\u00e9brer cette rencontre, peu importe le r\u00e9sultat.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ah non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Bien entendu, l'arbre qui tombe fait plus de bruit que la for\u00eat qui pousse, surtout quand il est sci\u00e9 par des mains extr\u00eames et mal intentionn\u00e9es. Je reste convaincu, pour l'avoir vu, que l'immense majorit\u00e9 des supporters des deux \u00e9quipes c\u00e9l\u00e9breront cette f\u00eate dans la joie et la fraternit\u00e9, par passion pour le ballon rond. De m\u00eame, femmes, enfants, jeunes et moins jeunes se retrouveront pour c\u00e9l\u00e9brer ce match et pour rappeler le respect mutuel qui existe entre ces deux pays amis.<br><br>Quels moyens d\u00e9ploierez-vous pour permettre \u00e0 ceux-l\u00e0 de f\u00eater ce moment historique, loin des quelques agit\u00e9s qui, sans foi ni loi, sport ou pas, ne chercheraient qu'\u00e0 g\u00e2cher la f\u00eate que nous attendons tous\u00a0? Pour conclure, vive le sport, vive l'amiti\u00e9 entre les peuples et, surtout \u2013\u00a0je risque de d\u00e9plaire \u00e0 ma m\u00e8re qui soutient l'\u00e9quipe du Maroc\u00a0\u2013, allez les Bleus\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Une nouvelle fois, je veux dire toute notre joie de voir l'\u00e9quipe de France et l'\u00e9quipe du Maroc en demi-finale de la Coupe du monde. Par ailleurs, peu importe l'\u00e9quipe qualifi\u00e9e\u00a0: les deux \u00e9quipes seront en finale puisqu'il y a une grande et une petite finale. Ainsi, samedi et dimanche, nous conna\u00eetrons \u00e0 nouveau cette joie sportive, si j'ose dire, et le ministre de l'int\u00e9rieur et de l'outre-mer aura \u00e9galement \u00e0 nouveau la joie de g\u00e9rer les grands \u00e9v\u00e9nements sportifs. <i>(Sourires sur les bancs du groupe RE.)</i> Merci pour les tr\u00e8s nombreux messages de soutien que j'ai re\u00e7us \u00e0 la suite de la qualification du Maroc et de la France.<br><br>Mercredi, 10\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes seront mobilis\u00e9s, dont 5\u00a0000 en r\u00e9gion parisienne, notamment autour des Champs-\u00c9lys\u00e9es, et 5\u00a0000 ailleurs en France. Ainsi, deux fois plus de policiers et de gendarmes encadreront ces manifestations de joie spontan\u00e9es, souvent familiales, et ce, je le rappelle, dans un contexte de menace terroriste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e \u2013\u00a0et c'est bien la premi\u00e8re menace, avant m\u00eame le d\u00e9sordre public\u00a0\u2013 et alors que le froid, le gel et la neige s'abattront sur une grande partie du territoire national.<br><br>La pr\u00e9sence de 10\u00a0000\u00a0policiers signifie qu'\u00e0 Paris, par exemple, la circulation des Champs-\u00c9lys\u00e9es sera maintenue, mais qu'une grande partie des portes du p\u00e9riph\u00e9rique seront sans doute ferm\u00e9es d\u00e8s dix-huit heures trente. En collaboration avec la RATP et la SNCF, nous fermerons plusieurs stations de m\u00e9tro ou gares de RER, soit pour acheminer, soit pour emp\u00eacher d'acheminer de nombreuses personnes vers les grandes places de nos villes de France, en particulier \u00e0 Paris.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: notre premier souci est de prot\u00e9ger nos concitoyens, notamment les forces de l'ordre et les biens. Bien entendu, les manifestations festives seront autoris\u00e9es et m\u00eame encourag\u00e9es, mais la d\u00e9linquance sera combattue, ce qui \u00e9tait bien le sens de votre question. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7026", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}