{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG443", "identifiant": {"numero": "443", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "NIVEAU DES \u00c9L\u00c8VES EN FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM796929"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NIVEAU DES \u00c9L\u00c8VES EN FRANCE <a name=PG29></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Une \u00e9tude du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse montre que 21\u00a0% environ des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 15\u00a0ans n\u2019ont pas acquis de comp\u00e9tences suffisantes en compr\u00e9hension de l\u2019\u00e9crit, en culture math\u00e9matique et en culture scientifique. Ces r\u00e9sultats, bien que l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne \u2013\u00a0les taux vont de 22,3\u00a0% \u00e0 22,9\u00a0%\u00a0\u2013, sont inqui\u00e9tants. Pour une m\u00eame dict\u00e9e de 67\u00a0mots, loin de la complexit\u00e9 d'une dict\u00e9e de Bernard Pivot, et propos\u00e9e \u00e0 quatre g\u00e9n\u00e9rations successives, on est pass\u00e9 de 10,7\u00a0fautes en 1987 \u00e0 19,4\u00a0fautes en 2021\u00a0\u2013\u00a0jusqu\u2019\u00e0 25\u00a0fautes pour 27\u00a0% des examin\u00e9s.<br><br>En tant que professeure de fran\u00e7ais, je puis avouer en toute franchise qu\u2019on ne nous demande plus de corriger l\u2019ensemble d\u2019une copie de r\u00e9daction au coll\u00e8ge \u2013\u00a0sans doute pour notre survie\u00a0! \u00c0 cela s\u2019ajoutent les lacunes en mati\u00e8re de vocabulaire\u00a0: en 2015, le linguiste Alain Bentolila a montr\u00e9 que 10\u00a0% des Fran\u00e7ais ne ma\u00eetrisaient que 400 \u00e0 500\u00a0mots \u2013\u00a0la moyenne \u00e9tant de 5\u00a0000 mots dans la population g\u00e9n\u00e9rale. Pour ce qui est des math\u00e9matiques, et m\u00eame si la France obtient des r\u00e9sultats l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne dans le classement Pisa (Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves), notre pays demeure num\u00e9ro\u00a01 pour ce qui est des in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>Le Royaume-Uni de Tony Blair, avec l\u2019instauration d\u2019une heure de lecture quotidienne, ou l\u2019Allemagne, avec une r\u00e9forme profonde de son syst\u00e8me, ont r\u00e9agi. Mais en France, il appara\u00eet que la coll\u00e9gienne que j\u2019\u00e9tais \u2013\u00a0Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait alors ministre\u00a0!\u00a0\u2013 b\u00e9n\u00e9ficiait dans les ann\u00e9es 1990 de plus d\u2019heures de fran\u00e7ais qu\u2019un coll\u00e9gien d\u2019aujourd\u2019hui. En quarante ans, la perte est de 522\u00a0heures de fran\u00e7ais, \u00e9cole primaire et coll\u00e8ge confondus.<br><br>En tant que pr\u00e9sidente du groupe d\u2019\u00e9tudes \u00ab\u00a0Livre\u00a0\u00bb, j\u2019estime que notre r\u00f4le de parlementaire est de promouvoir la lecture et de d\u00e9fendre les heures d\u00e9di\u00e9es aux apprentissages fondamentaux contre le grignotage. Monsieur le ministre, pouvez-vous compl\u00e9ter votre r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente et revenir sur les mesures que vous avez annonc\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le constat est s\u00e9v\u00e8re, mais il faut savoir regarder la v\u00e9rit\u00e9 en face. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un travail important a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 pour am\u00e9liorer l\u2019acquisition des savoirs fondamentaux en cycle\u00a02 du primaire. Les r\u00e9sultats sont particuli\u00e8rement int\u00e9ressants, notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation prioritaire. Nous devons mettre d\u00e9sormais l\u2019accent sur le cycle\u00a03 \u2013\u00a0CM1, CM2 et sixi\u00e8me.<br><br>Comme je l\u2019ai indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, un rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale a point\u00e9 des difficult\u00e9s dans les apprentissages en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques. Je pense notamment au temps r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction en CM2, dont la part de 7\u00a0% est bien s\u00fbr insuffisante. Nous devons donc mettre l\u2019accent sur la formalisation des apprentissages, la diversit\u00e9 et la r\u00e9gularit\u00e9 des productions \u00e9crites, la r\u00e9solution des probl\u00e8mes et le calcul mental en classe de sixi\u00e8me.<br><br>Il s\u2019agit d\u2019une ann\u00e9e charni\u00e8re, qui voit les trajectoires diverger. Alors que la plupart des \u00e9l\u00e8ves sont appel\u00e9s \u00e0 poursuivre un cursus normal, un quart d\u2019entre eux commencent \u00e0 plonger. C\u2019est la raison pour laquelle les enseignants doivent choisir d\u2019insister, tout au long de l\u2019ann\u00e9e, soit sur la grammaire, soit sur les quatre op\u00e9rations, par exemple, en fonction des fragilit\u00e9s d\u00e9tect\u00e9es lors de l\u2019\u00e9valuation nationale. Le coll\u00e8ge ne doit plus \u00eatre, pour certains \u00e9l\u00e8ves, le lieu de l\u2019\u00e9chec\u00a0; gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019autres mesures que nous prendrons pour les classes de cinqui\u00e8me, de quatri\u00e8me et de troisi\u00e8me, nous ferons en sorte qu\u2019ils puissent poursuivre leur cursus en lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique ou en lyc\u00e9e professionnel.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "119", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}