{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG396", "identifiant": {"numero": "396", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DES PERSONNES SANS DOMICILE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793756", "mandatRef": "PM796512"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES PERSONNES SANS DOMICILE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Je voudrais commencer par un silence de quelques secondes.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est bon, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait avant de commencer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Ce silence est celui qui bafoue tous les jours le droit \u00e0 l'h\u00e9bergement d'urgence quand des personnes appellent le 115 sans obtenir de r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elles sont 6\u00a0000 actuellement mais, selon les associations, un nombre trois \u00e0 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 renonce \u00e0 appeler, sachant que, face \u00e0 la saturation du service, les chances d'obtenir une r\u00e9ponse sont infimes. Le 115, qui devrait \u00eatre un service public, est ainsi devenu la roulette russe des sans-abri.<br><br>Il ne faut pas oublier les agents qui y travaillent. Ils sont en souffrance car ils doivent dire \u00ab\u00a0Non\u00a0\u00bb aux personnes qui leur demandent si des solutions \u00e0 leur situation existent\u00a0; ils doivent leur dire que, oui, ce soir elles n'auront d'autre choix que de dormir \u00e0 la rue.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez d\u00e9clench\u00e9 le plan grand froid. Il \u00e9tait temps\u00a0! Mais qu'avez-vous fait pour anticiper cette situation\u00a0? Quelles mesures fortes avez-vous prises\u00a0? Avez-vous r\u00e9quisitionn\u00e9 des logements vides\u00a0? Avez-vous baiss\u00e9 les loyers\u00a0? Avez-vous revaloris\u00e9 les aides personnelles au logement (APL)\u00a0? Avez-vous ouvert massivement des places d'h\u00e9bergement d'urgence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Rien de tout cela\u00a0! Bien au contraire\u00a0: vous avez cautionn\u00e9 une loi antilocataires indigne qui va conduire \u00e0 augmenter encore le nombre d'expulsions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Julie Laernoes applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Je demande au Gouvernement ce qu'il compte faire pour assurer qu'aucune des 300\u00a0000\u00a0personnes SDF, dont 42\u00a0000\u00a0enfants, ne se retrouve morte ou inanim\u00e9e devant l'un des 3\u00a0millions de logements inhabit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Julie Laernoes et Sandra Regol applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Je veux d'abord redire toute mon admiration et ma confiance aux personnels des SIAO \u2013\u00a0services int\u00e9gr\u00e9s d'accueil et d'orientation\u00a0\u2013, en particulier dans la p\u00e9riode de grand froid actuelle. J'ai d'ailleurs pass\u00e9 une grande partie de la soir\u00e9e d'hier aux c\u00f4t\u00e9s du SIAO du 93, \u00e0 Montreuil, pour \u00e9changer avec les membres du personnel sur la difficult\u00e9 de leur m\u00e9tier.<br><br>Oui, leur m\u00e9tier est difficile, c'est d'ailleurs pour cela que Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre nous a demand\u00e9 de travailler \u00e0 une prime afin de les accompagner. <i>(M.\u00a0Louis Boyard proteste.)</i> Oui, nous travaillons, oui, nous agissons.<br><br>Nous avons maintenu 200\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence et, dans le cadre du PLF \u2013\u00a0projet de loi de finances\u00a0\u2013, nous avons augment\u00e9 de 40\u00a0millions d'euros le budget du programme <i>H\u00e9bergement, parcours vers le logement et insertion des personnes vuln\u00e9rables</i>. Je le r\u00e9p\u00e8te, jamais un tel nombre de places d'h\u00e9bergement d'urgence n'avait \u00e9t\u00e9 atteint dans ce pays\u00a0; nous les avons pr\u00e9serv\u00e9es dans l'int\u00e9r\u00eat des plus fragiles. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br>Dans le cadre du plan national contre le grand froid, d\u00e8s ce soir, plusieurs gymnases seront ouverts. Nous avons anticip\u00e9 les besoins\u00a0; certaines municipalit\u00e9s nous ont propos\u00e9 des espaces, sans que nous ayons besoin de les r\u00e9quisitionner, je tiens \u00e0 le dire. La pr\u00e9fecture de r\u00e9gion d'\u00cele-de-France accueillera plus d'une trentaine de familles d\u00e8s ce soir, car l'\u00c9tat se doit aussi d'\u00eatre exemplaire dans des moments aussi difficiles. Ce matin encore, j'ai r\u00e9uni tous les pr\u00e9fets de r\u00e9gion, pour continuer \u00e0 travailler \u00e0 la fois dans des cellules locales et dans une cellule nationale, avec l'ensemble des associations, que nous r\u00e9unirons de nouveau demain.<br><br>Oui, s'il est n\u00e9cessaire, nous proc\u00e9derons \u00e0 des r\u00e9quisitions. Hier, nous avons par exemple visit\u00e9 un h\u00f4tel \u00e0 Lyon dans cette optique. Malheureusement, contrairement \u00e0 ce qui nous avait \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9, il est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat et ne pourra pas \u00eatre utilis\u00e9 imm\u00e9diatement. Je visiterai d'autres b\u00e2timents et peux vous assurer que les r\u00e9quisitions auront lieu dans l'int\u00e9r\u00eat des familles, en particulier des enfants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>Encore une fois, en mati\u00e8re de planification, le compte n'y est pas. Je propose que M.\u00a0Macron qui, en 2017, annon\u00e7ait un objectif de z\u00e9ro sans-abri dans ce pays\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Encore une promesse non tenue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Piquemal. </strong>\u2026se rende dans une plateforme du 115, afin d'expliquer \u00e0 ceux qui appellent tous les jours pourquoi il n'a pas tenu sa promesse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous rappelle que le pr\u00e9sident Macron a lanc\u00e9 le plan quinquennal pour le logement d'abord, permettant \u00e0 plus de 400\u00a0000\u00a0personnes de passer de la rue au logement. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7016", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}