{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG602", "identifiant": {"numero": "602", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM797097"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>La prochaine rentr\u00e9e scolaire se pr\u00e9pare. De nouveau, elle sera marqu\u00e9e par de nombreuses fermetures de classes et suppressions de postes d\u2019enseignant.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Celles-ci se justifient selon vous par la baisse des effectifs. Si cette baisse existe en effet, elle reste faible, surtout dans le secondaire. De toute fa\u00e7on, elle intervient dans un contexte o\u00f9 les classes sont trop charg\u00e9es en France.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> Beaucoup trop\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Par ailleurs, cette logique ne prend pas en compte les enjeux du service public de l\u2019\u00e9ducation, ni les besoins r\u00e9els des enfants partout dans nos territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Je veux dire un mot particulier pour les \u00e9coles en milieu rural, comme dans l\u2019Orne, qui vont subir des suppressions de classes alors qu\u2019elles accueillent des publics fragiles et ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des mesures de d\u00e9doublement.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>La communaut\u00e9 \u00e9ducative fait de son mieux, mais il n\u2019est plus possible d\u2019ignorer les difficult\u00e9s qu\u2019elle rencontre et les impacts que cela a sur les \u00e9l\u00e8ves,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>\u2026notamment en mati\u00e8re d\u2019apprentissage, comme en t\u00e9moignent les derni\u00e8res \u00e9valuations du niveau des \u00e9l\u00e8ves et les \u00e9carts qui se creusent. Le probl\u00e8me des remplacements est \u00e9galement de plus en plus pr\u00e9gnant. Tout cela dans un contexte o\u00f9 la sant\u00e9 mentale des jeunes s\u2019est gravement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.<br><br>L\u2019\u00e9ducation est un investissement pour l\u2019avenir. Nous constatons tous aujourd\u2019hui les d\u00e9g\u00e2ts d\u2019une politique comptable sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Pourtant, nous allons dans la m\u00eame direction avec l\u2019\u00e9ducation. Le manque de consid\u00e9ration pour le travail des enseignants suscite beaucoup de col\u00e8re. Pour prendre l'exemple le plus r\u00e9cent, je pense aux professeurs de technologie, qui ont appris par voie de presse votre intention de supprimer la techno en sixi\u00e8me. Je pense aussi \u00e0 la n\u00e9gligence envers les lyc\u00e9es professionnels et l'enseignement agricole. En fin de compte se cr\u00e9e dans l'enseignement une crise des vocations, dont les cons\u00e9quences seront n\u00e9fastes pour les enfants et pour la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble.<br><br>Compte tenu de la situation actuelle, pourquoi ne pas profiter de la baisse des effectifs pour r\u00e9pondre aux besoins des \u00e9l\u00e8ves et aux difficult\u00e9s du service public de l\u2019\u00e9ducation, afin que l'\u00e9cole retrouve son r\u00f4le d'ascenseur social\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Vous avez \u00e9nonc\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, un certain nombre de probl\u00e8mes, ainsi que de grands d\u00e9fis pour l'\u00e9cole.<br><br>Au fond, que permet l'\u00e9cole\u00a0? D'\u00e9lever les enfants, quel que soit leur milieu social ou leur territoire. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse porte un regard particulier sur chacune des \u00e9coles. Nous travaillons avec les \u00e9lus locaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz et M.\u00a0Benjamin Lucas .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026notamment avec les communaut\u00e9s de communes. En r\u00e9alit\u00e9, aucune \u00e9cole n'est ferm\u00e9e sans l'accord des \u00e9lus locaux. <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas et M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>En moyenne, le taux d'encadrement s'am\u00e9liore. Cependant, des d\u00e9fis \u00e9normes demeurent. Vous avez mentionn\u00e9 la question des vocations. Au cours du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent s'est tenu le Grenelle de l'\u00e9ducation, qui permet des revalorisations. Aujourd'hui, des discussions sont en cours pour permettre aux enseignants de mener encore plus de projets p\u00e9dagogiques sp\u00e9cifiques.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> \u00c9coutez les profs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est l'objet du Fonds d'innovation p\u00e9dagogique voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et des travaux men\u00e9s actuellement avec les organisations syndicales de l'\u00e9ducation nationale. Le continuum \u00e9ducatif est essentiel, bien s\u00fbr, pour permettre \u00e0 chaque enfant, qu'il habite dans un territoire rural ou p\u00e9riurbain, d'acc\u00e9der \u00e0 l'enseignement et aux fondamentaux.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement la question de la sant\u00e9 mentale. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale a pr\u00e9vu 20\u00a0% de recrutements suppl\u00e9mentaires dans ce domaine. Des travaux sont men\u00e9s avec le ministre de la sant\u00e9 afin d'assurer un continuum entre la m\u00e9decine de ville et la m\u00e9decine scolaire.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Vous l'avez tu\u00e9e, la m\u00e9decine scolaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous connaissons une crise des recrutements, qui touche tous les pays occidentaux. Pourtant, les moyens budg\u00e9taires sont accrus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.</strong> Mensonges\u00a0! Plus de 1\u00a0100\u00a0postes seront supprim\u00e9s \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine\u00a0! Ce sont les vrais chiffres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Jamais le budget de l'\u00e9ducation nationale n'a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 que depuis le d\u00e9but de ce quinquennat.<br><br>Si j'ai une conviction, c'est que l'\u00e9galit\u00e9 des chances est \u00e0 l'\u00e9cole. Les \u00e9l\u00e8ves, qu'ils vivent en territoire rural, p\u00e9riurbain ou urbain, ont la m\u00eame priorit\u00e9 \u00e0 nos yeux. <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1901", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}