{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG136", "identifiant": {"numero": "136", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Factures d'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793110", "mandatRef": "PM796146"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FACTURES D'\u00c9NERGIE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0L\u00e9o Walter.<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique ou, en son absence, \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>La pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique touche d\u00e9j\u00e0 plus de 12\u00a0millions de personnes dans notre pays, soit un Fran\u00e7ais sur cinq auquel vous annoncez, en vous en f\u00e9licitant, qu'il va subir encore 15\u00a0% de hausse des prix en 2023.<br><br>Plusieurs coll\u00e8gues l'ont soulign\u00e9 sur plusieurs bancs\u00a0: les tr\u00e8s petites entreprises (TPE), les petites et moyennes entreprises (PME) et les collectivit\u00e9s territoriales sont d\u00e9munies face \u00e0 l'augmentation astronomique de leurs factures d'\u00e9nergie, alors que l'hiver n'est pas encore l\u00e0. Elles ne b\u00e9n\u00e9ficient pas toutes, loin de l\u00e0, du bouclier tarifaire ou du tarif r\u00e9glement\u00e9.<br><br>Pendant ce temps, les multinationales de l'\u00e9nergie se gavent\u00a0: M.\u00a0Le Maire l'a dit, elles \u00ab\u00a0ne jouent pas le jeu\u00a0\u00bb sur les prix. Mais se chauffer n'est pas un jeu et avoir froid encore moins. M.\u00a0Le\u00a0Maire doit recevoir les fournisseurs d'\u00e9nergie demain matin\u00a0: va-t-il leur imposer, comme le demande la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le plafonnement de leurs revenus, c'est-\u00e0-dire le blocage des prix, ou une contribution de solidarit\u00e9 sur leurs \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fices inattendus\u00a0\u00bb, autrement dit la taxation des superprofits\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ou se contentera-t-il, comme trop souvent, de froncer les sourcils en comptant sur leur bonne volont\u00e9\u00a0?<br><br>Dans ma circonscription, comme dans tous les d\u00e9partements ruraux, les entreprises sont surtout des TPE et des PME, et les communes des petites, voire des toutes petites communes. Partout, pour tous, les factures explosent. Pour ne prendre qu'un exemple, le maire d'une ville d'un peu moins de 8\u00a0000\u00a0habitants, la troisi\u00e8me du d\u00e9partement, m'annon\u00e7ait \u00e0 la mi-septembre avoir chiffr\u00e9 le d\u00e9passement de son budget de l'\u00e9nergie \u00e0 plus de 400\u00a0000\u00a0euros, soit plus de 50\u00a0euros par habitant\u00a0! C'est intenable.<br><br>Manifestement, les mesures annonc\u00e9es par le Gouvernement ne suffisent pas. Des solutions existent pourtant, qui exigent de la volont\u00e9 et du courage politique : le blocage des prix et l'application du tarif r\u00e9glement\u00e9 partout et pour tous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Aurez-vous cette volont\u00e9 et ce courage ou proposerez-vous aux bailleurs sociaux, aux TPE, aux PME et aux communes un achat massif de doudounes \u2013\u00a0pour changer un peu du col roul\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame les cols roul\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous parlez de volont\u00e9 et de courage, mais je me demandais, en vous \u00e9coutant, si vous aviez le courage, quand vous rencontrez un patron de PME inquiet des prix de l'\u00e9nergie, de lui dire que vos propositions conduiraient tout simplement \u00e0 la fin de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans notre pays\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i> Ne proposez-vous pas, en effet, de sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'\u00e9nergie alors que le Gouvernement entend, au contraire, modifier ses r\u00e8gles de fonctionnement pour faire baisser les prix\u00a0? <br><br>Quand vous rencontrez un retrait\u00e9 inquiet de son pouvoir d'achat, avez-vous le courage de lui dire que vous avez vot\u00e9 contre la revalorisation historique de sa pension de retraite d\u00e9cid\u00e9e par le Gouvernement ?<i> (M. Laurent Crozier applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous avez dit quoi au Conseil de d\u00e9fense\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Quand vous rencontrez des Fran\u00e7ais qui touchent les minima sociaux, avez-vous le courage de leur dire que vous vous \u00eates oppos\u00e9 aux mesures de revalorisation que nous avons prises\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il n'y a pas un pays en Europe qui ait autant d\u00e9pens\u00e9 que la France pour soutenir le pouvoir d'achat de ses citoyens, pour aider les entreprises \u00e0 maintenir leur activit\u00e9 et pour permettre aux collectivit\u00e9s locales de boucler leur budget. Nous avons consacr\u00e9 50\u00a0milliards d'euros au soutien du pouvoir d'achat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> L'Allemagne, c'est 200\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et vous n'avez soutenu aucune des mesures prises par le Gouvernement. Gr\u00e2ce \u00e0 elles, nos concitoyens peuvent tenir. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il y a des probl\u00e8mes partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Oui, il reste des difficult\u00e9s. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle nous continuons d'agir et de nous mobiliser au niveau europ\u00e9en,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> La p\u00e9nurie, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Vous \u00eates contre les TPE\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour faire baisser les prix du march\u00e9, quitte \u00e0 toucher aux profits de certaines entreprises. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous devriez vous r\u00e9jouir que le dispositif examin\u00e9 au niveau europ\u00e9en s'inspire de ce que nous faisons en France pour capter la rente des \u00e9nerg\u00e9ticiens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026cette rente indue li\u00e9e \u00e0 l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Vous devriez vous r\u00e9jouir que nous ayons r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger nos partenaires et que nous soyons en passe d'obtenir la d\u00e9corr\u00e9lation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du prix du gaz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Et combien pour les actionnaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Mais non, vous passez votre temps \u00e0 critiquer le Gouvernement\u00a0: c'est pour vous le premier objectif, avant m\u00eame d'aider les Fran\u00e7ais\u00a0! Quant \u00e0 nous, ne vous en d\u00e9plaise, nous sommes mobilis\u00e9s pour les soutenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Il vous reste quatre secondes, monsieur Walter.<br><br><strong>M.\u00a0L\u00e9o Walter. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 mes deux propositions, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0!<br><br>Nous appelons tous ceux qui ne sont pas convaincus par votre discours \u00e0 venir marcher avec nous le 16 octobre pour nous r\u00e9chauffer ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3544", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}