{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG300", "identifiant": {"numero": "300", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ressources des collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795430", "mandatRef": "PM797481"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RESSOURCES DES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Tous les d\u00e9put\u00e9s de mon groupe auraient voulu poser ma question \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre tant les interpellations des maires et des \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 nombreuses. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les finances des collectivit\u00e9s locales sont durement \u00e9prouv\u00e9es par la situation \u00e9conomique du pays.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bizarre, le Gouvernement dit l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Dans un contexte particuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9 du fait d'une inflation galopante, les \u00e9lus ont d\u00fb faire face \u00e0 la revalorisation, certes n\u00e9cessaire, du point d'indice, \u00e0 la hausse du prix des denr\u00e9es alimentaires qui frappe les cantines, \u00e0 l'augmentation du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res qui p\u00e8se sur les march\u00e9s publics et, enfin, \u00e0 la flamb\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent des prix de l'\u00e9nergie. Contraintes de pr\u00e9senter un budget \u00e0 l'\u00e9quilibre, de nombreuses collectivit\u00e9s se retrouvent dans une situation inextricable.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette. </strong>Les maires et les \u00e9lus locaux sont souvent d\u00e9munis et ils doivent se r\u00e9soudre \u00e0 supprimer une partie de leurs investissements, ralentissant ainsi l'activit\u00e9 \u00e9conomique locale, ou \u00e0 fermer des services publics au risque de p\u00e9naliser nos concitoyens les plus modestes.<br><br>S'il est vrai qu'une partie des communes rurales b\u00e9n\u00e9ficient provisoirement des tarifs r\u00e9gul\u00e9s de l'\u00e9nergie, nous d\u00e9plorons que les autres collectivit\u00e9s, lesquelles comptent souvent des \u00e9quipements structurants, soient exclues du dispositif. Aux c\u00f4t\u00e9s des associations d'\u00e9lus, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s d\u00e9fend avec constance les collectivit\u00e9s en exigeant l'indexation sur l'inflation de la dotation globale de fonctionnement (DGF), le maintien de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE), qui contribue au lien fiscal entre les entreprises et les territoires, et l'extension du b\u00e9n\u00e9fice des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l'\u00e9nergie \u00e0 toutes les collectivit\u00e9s.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, la relation de confiance entre l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 encore une fois ab\u00eem\u00e9e par les d\u00e9bats budg\u00e9taires de cet automne. Apr\u00e8s avoir r\u00e9introduit \u00e0 la hussarde un dispositif d'encadrement des d\u00e9penses de fonctionnement des collectivit\u00e9s du type pacte de Cahors\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il va r\u00e9pondre \u00e0 une question qu'on ne lui a pas pos\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Le sujet que vous \u00e9voquez, \u00e0 quelques jours du d\u00e9but du congr\u00e8s de l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 (AMF), est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dialogue que nous entretenons avec les associations d'\u00e9lus. J'ai le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 socialiste\u00a0: je ne peux pas croire que ce soit pour comparer une hausse de 300\u00a0millions d'euros de la DGF, la premi\u00e8re depuis treize ans, avec la baisse de 11\u00a0milliards des cr\u00e9dits vers\u00e9s aux collectivit\u00e9s locales pendant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Quand on donne des le\u00e7ons, il est important de savoir d'o\u00f9 l'on parle.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Ne soyez pas p\u00e9tri de certitudes\u00a0! \u00c9coutez les collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le sujet m\u00eale de multiples pr\u00e9occupations. Sur la partie \u00e9nergie, le Gouvernement a mis 2,5\u00a0milliards d'euros sur la table pour les collectivit\u00e9s qui ne sont pas concern\u00e9s par le tarif r\u00e9glement\u00e9 de vente (TRV)\u00a0: 1\u00a0milliard d'euros dans le cadre de l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 et 1,5\u00a0milliard dans la version actuelle du filet de s\u00e9curit\u00e9, lequel a vocation \u00e0 \u00eatre questionn\u00e9, approfondi et am\u00e9lior\u00e9 dans le cadre du dialogue avec la Haute Assembl\u00e9e pour apporter la r\u00e9ponse la plus juste possible aux pr\u00e9occupations et aux besoins des collectivit\u00e9s.<br><br>Dans le m\u00eame temps et de mani\u00e8re exceptionnelle, les 2\u00a0milliards d'euros du fonds d'acc\u00e9l\u00e9ration de la transition \u00e9cologique dans les territoires \u2013\u00a0lesquels ne sont pas pr\u00e9lev\u00e9s sur d'autres cr\u00e9dits\u00a0\u2013 financeront des travaux de r\u00e9novation des b\u00e2timents ou de changement de l'\u00e9clairage, afin d'augmenter l'ind\u00e9pendance des collectivit\u00e9s vis-\u00e0-vis des \u00e9nergies fossiles qui font grimper leurs factures.<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, en parall\u00e8le de l'augmentation de la DGF, in\u00e9dite depuis treize ans, de plus de 300\u00a0millions d'euros, le Gouvernement consacre 2\u00a0milliards d'euros au soutien \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9cologique et 2,5\u00a0milliards aux collectivit\u00e9s de plus de dix employ\u00e9s qui ont besoin d'aide pour faire face \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> La question ne portait pas sur l'\u00e9cologie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5431", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}