{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG365", "identifiant": {"numero": "365", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "coupures d'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COUPURES D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Devant les menaces de coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019improvisation de votre plan de d\u00e9lestage, notre col\u00e8re est forte,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026notre col\u00e8re est froide. L\u2019hiver vient et nous ne savons rien de la mani\u00e8re dont nous allons traverser cette sale p\u00e9riode. Ceux qui ont froid l\u2019hiver le savent d\u00e9j\u00e0. Vous avez montr\u00e9 votre incurie devant l\u2019explosion des prix, qui font mal aux vies, aux industries, aux agriculteurs, en vous r\u00e9v\u00e9lant incapables \u2013\u00a0totalement incapables\u00a0!\u00a0\u2013 de reprendre la main sur le march\u00e9 pour prot\u00e9ger le pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Mais voil\u00e0 que votre impuissance consentie \u00e0 incarner un \u00c9tat strat\u00e8ge vous conduit d\u00e9sormais \u00e0 souffler le chaud et le froid, entre l\u2019alarme aux coupures et l\u2019invitation \u00e0 ne pas paniquer, pour mieux masquer votre impr\u00e9paration. C'\u00e9tait la m\u00eame chose avec le covid\u00a0: apr\u00e8s avoir ab\u00eem\u00e9 l\u2019h\u00f4pital, vous pr\u00e9tendiez qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019autre choix que les privations de libert\u00e9. Vous infantilisez les Fran\u00e7ais, vous les humiliez, vous les menacez de couper le jus s\u2019ils ne sont pas exemplaires.<br><br>Nous accusons le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son gouvernement d'irresponsabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES. - M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Nous accusons le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son gouvernement de n\u2019avoir rien fait pendant les huit derni\u00e8res ann\u00e9es pour \u00e9viter l\u2019effondrement de nos capacit\u00e9s de production.<br><br>Nous accusons le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son gouvernement de se r\u00e9signer \u00e0 g\u00e9rer la peur \u00e0 d\u00e9faut de savoir g\u00e9rer la crise, en \u00e9cartant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le Parlement de leur strat\u00e9gie de d\u00e9lestage anxiog\u00e8ne. <i>(Mme Caroline Abadie proteste.)</i><br><br>Nous refusons que la vie des gens, la vie de nos enfants et celle des plus fragiles, hospitalis\u00e9s \u00e0 domicile, soit la variable d\u2019ajustement de votre impr\u00e9paration. Inflation, p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, urgences qui ferment, coupures de courant et bient\u00f4t r\u00e9forme des retraites\u00a0: que vous ont fait les Fran\u00e7ais pour m\u00e9riter \u00e7a\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>La France se pr\u00e9pare depuis neuf mois \u00e0 faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Cette crise n'est pas une crise fran\u00e7aise, mais une crise europ\u00e9enne. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Parce que l'Europe d\u00e9pend \u00e0 40\u00a0% des livraisons de gaz russe et parce que 20\u00a0% de l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est produite avec du gaz, la crise actuelle \u00e9tait in\u00e9vitable. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Et notre pays a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 remplir ses stocks de gaz au maximum\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et l'Espagne\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises au niveau europ\u00e9en pour faire face \u00e0 la crise et pour nous permettre de passer l'hiver dans les meilleures conditions de pr\u00e9paration.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les centrales \u00e0 charbon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>C'est \u00e9galement notre pays qui vous a fait voter, cet \u00e9t\u00e9, plusieurs mesures qui nous mettent \u00e0 l'abri des situations de tension sur notre r\u00e9seau \u00e9lectrique, dans la plupart des situations.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Alors, monsieur Jumel, plut\u00f4t que de nourrir l'angoisse et l'anxi\u00e9t\u00e9 des Fran\u00e7ais <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes RN et LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> C'est vous qui faites cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026aidez-nous \u00e0 mobiliser les entreprises, les administrations et les collectivit\u00e9s locales pour les encourager \u00e0 continuer la diminution de leur consommation d'\u00e9nergie\u00a0; aidez-nous \u00e0 soutenir les salari\u00e9s d'EDF,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On les soutient, les salari\u00e9s d'EDF\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026de RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013, d'Enedis, de GRDF \u2013\u00a0Gaz r\u00e9seau distribution France\u00a0\u2013, qui sont au travail pour augmenter notre production d'\u00e9lectricit\u00e9 et pour s\u00e9curiser nos stocks de gaz\u00a0; aidez-nous \u00e0 faire en sorte qu'au niveau europ\u00e9en, on poursuive les mesures que nous avons prises et qui nous mettent en bien meilleure situation qu'il y a seulement neuf mois\u00a0! Entend-on aujourd'hui parler de d\u00e9lestage de gaz\u00a0? Non\u00a0! Et pourtant, cette ressource s'est tarie puisqu'elle ne nous est plus livr\u00e9e par la Russie.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Elle l'est par l'Azerba\u00efdjan, ce n'est pas mieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Pourquoi nous pr\u00e9parons-nous au sc\u00e9nario du pire\u00a0? Parce que nous avons la responsabilit\u00e9 d'anticiper toutes les situations, et nous travaillons de mani\u00e8re responsable \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais en pr\u00e9servant leur pouvoir d'achat et leur acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Vous pr\u00e9parez le sc\u00e9nario du pire et vous \u00eates le pire des sc\u00e9narios\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Allons donc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Aidez-nous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6562", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}