{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG437", "identifiant": {"numero": "437", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793664", "mandatRef": "PM796467"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE CLIMATIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Pochon.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Elle est d\u00e9j\u00e0 partie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>\u2026peut-\u00eatre l'\u00e9vocation de la mobilisation de 2,3\u00a0millions de personnes, d'une condamnation historique de l'\u00c9tat, en 2021, \u00e0 prendre avant le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022 toutes mesures utiles en faveur du climat, vous rappellera-t-elle quelque chose. C'\u00e9tait \u00ab\u00a0l'affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb\u00a0: alors que ce si\u00e8cle, encore \u00e0 ses d\u00e9buts, devrait d\u00e9sormais s'achever sur un r\u00e9chauffement de 4\u00a0degr\u00e9s Celsius, elle n'a jamais si bien port\u00e9 son nom.<br><br>Durant le premier semestre de l'ann\u00e9e 2022, la France n'a r\u00e9duit que de 0,3\u00a0% ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Faute d\u2019une vision claire de notre autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, la voil\u00e0 devenue \u2013\u00a0cocorico\u00a0!\u00a0\u2013 le plus grand importateur de gaz de schiste am\u00e9ricain, cependant qu'il est confirm\u00e9 que 2022 fut l'ann\u00e9e la plus chaude jamais enregistr\u00e9e. S\u00e9cheresses, incendies, pertes agricoles, absence de neige, auront toutefois une cons\u00e9quence positive\u00a0: la prise de conscience du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a sembl\u00e9, \u00e0 l'occasion de ses v\u0153ux, d\u00e9couvrir la situation. \u00ab\u00a0Qui aurait pu pr\u00e9dire la crise climatique\u00a0?\u00a0\u00bb, s'est-il exclam\u00e9. Qui\u00a0? De toute \u00e9vidence, 99\u00a0% des scientifiques de la plan\u00e8te, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) depuis 1988, les participants aux vingt-sept COP organis\u00e9es depuis 1995, les associations et experts qui ne cessent de sonner l'alerte pour que les repr\u00e9sentants politiques, c'est-\u00e0-dire vous et nous, puissent agir avec toutes les cartes en main.<br><br>\u00ab\u00a0Qui aurait pu pr\u00e9dire la crise climatique\u00a0?\u00a0\u00bb Ces mots sont la preuve d\u2019un d\u00e9ni de responsabilit\u00e9, de politiques hors sol, alors m\u00eame que de cette crise, de l'effondrement de la biodiversit\u00e9, plus que de tout autre sujet dont nous pouvons discuter dans cette enceinte, d\u00e9pend tout simplement notre survie dans quelques dizaines d\u2019ann\u00e9es. Nous vivons dans le monde de demain avec la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019hier. Deux condamnations pour inaction climatique, aucun objectif concret dans le texte consacr\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables, voil\u00e0 votre bilan, tandis que ceux qui expriment tout haut l'urgence d'agir se retrouvent surveill\u00e9s, accus\u00e9s, condamn\u00e9s. Vous les d\u00e9peignez comme des criminels, des \u00e9coterroristes\u00a0: les criminels ne sont-ils pas plut\u00f4t ceux qui regardent le monde s\u2019enflammer et restent les bras crois\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.) </i>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre gouvernement bafoue les lois de la R\u00e9publique en refusant d'ex\u00e9cuter ses obligations l\u00e9gales.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon. </strong>Comment osez-vous menacer ceux qui vous demandent de respecter le droit et les d\u00e9cisions de justice\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>\u00ab\u00a0L'affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, madame la d\u00e9put\u00e9e, portait principalement sur l'inaction climatique de la France entre 2015 et 2018, c'est-\u00e0-dire durant le mandat du pr\u00e9sident Hollande, alors que votre parti politique avait au sein du Gouvernement un r\u00f4le instrumental. <i>(Mme\u00a0Marie Pochon proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous me demandez ce qui, depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident Macron, a \u00e9t\u00e9 fait par le Gouvernement afin de rattraper le temps perdu, de compenser, je le r\u00e9p\u00e8te, votre inaction. D\u00e8s 2018, le rythme de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 votre bilan.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Depuis, nous avons adopt\u00e9 un agenda ambitieux\u00a0: d\u00e9carbonation de l'industrie, \u00e0 raison de 5\u00a0millions de tonnes de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9conomis\u00e9es chaque ann\u00e9e <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 et M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme s'exclament)</i>\u00a0; interdiction de la location de passoires thermiques\u00a0; plan de d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s vertes, telles que les petites lignes ferroviaires, le v\u00e9lo, le covoiturage\u00a0; effort sans pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re de r\u00e9novation thermique de b\u00e2timents publics et de logements\u00a0; plan de sobri\u00e9t\u00e9, et plus r\u00e9cemment plan d'acc\u00e9l\u00e9ration du recours aux \u00e9nergies renouvelables, dont vous avez annonc\u00e9 que vous ne soutiendriez pas le volet l\u00e9gislatif. (Mmes\u00a0Marie Pochon et Sandrine Rousseau s'exclament.) Enfin, je ne reviendrai pas sur le r\u00f4le d\u00e9cisif de la France dans l'adoption, au niveau europ\u00e9en, du paquet \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb.<br><br>En mati\u00e8re climatique, madame Pochon, il y a ceux qui parlent et ceux qui agissent. <i>(MM.\u00a0Laurent Croizier et Didier Le\u00a0Gac applaudissent.)</i> Toutefois, vous pouvez encore rejoindre la seconde cat\u00e9gorie en votant en faveur du projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "114", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}