{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG86", "identifiant": {"numero": "86", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9ception du Prince Mohammed Ben Salmane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793736", "mandatRef": "PM796503"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9CEPTION DU PRINCE MOHAMMED BEN SALMANE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Clouet.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Le 28\u00a0juillet, deux hommes ont d\u00een\u00e9 ensemble \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et on pouvait s'\u00e9tonner, vu la quantit\u00e9 de sang que l'un des deux a sur les mains, qu'il puisse encore tenir ses couverts\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Il s'agit du prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite Mohammed Ben Salmane. Ainsi, votre gouvernement souille notre pays en \u0153uvrant \u00e0 la r\u00e9habilitation d'un bourreau \u00e0 la t\u00eate d'un r\u00e9gime totalement r\u00e9actionnaire (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC), bourreau qui a approuv\u00e9 le d\u00e9membrement du journaliste Jamal Khashoggi dans l'ambassade saoudienne \u00e0 Istanbul. Quant au r\u00e9gime lui-m\u00eame, c'est une monarchie p\u00e9troli\u00e8re qui constitue la principale menace \u00e0 l'\u00e9gard de tous les mouvements d'\u00e9mancipation du Golfe \u2013\u00a0en t\u00e9moignent ses interventions depuis soixante ans, du Y\u00e9men jusqu'au Bahre\u00efn plus r\u00e9cemment.<br><br>Or qu'avez-vous obtenu en \u00e9change de la r\u00e9habilitation de M.\u00a0Ben Salmane\u00a0? Vous vouliez une production p\u00e9troli\u00e8re accrue\u2026 Il n'en sera rien\u00a0! Un autre sujet a-t-il \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 qui justifierait cette humiliation de notre pays, par exemple le cas d'Abdallah Al-Huwaiti, cet enfant de quatorze ans condamn\u00e9 \u00e0 mort pour sa critique du r\u00e9gime <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES), ou bien l'ex\u00e9cution collective de quatre-vingt-une personnes au mois de mars dernier, ou encore les bombardements incessants sur le Y\u00e9men qui ont provoqu\u00e9 une famine de masse et tu\u00e9 400\u00a0000\u00a0personnes. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>Bref, de quoi le Pr\u00e9sident a-t-il parl\u00e9 qui justifie d'avoir abaiss\u00e9 notre pays \u00e0 ce point ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Oui, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a re\u00e7u le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite \u00e0 Paris, le 28\u00a0juillet. Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la France est loin d'\u00eatre le seul pays \u00e0 entretenir des relations diplomatiques et un dialogue avec Riyad. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Je rappelle que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est lui-m\u00eame rendu sur place mi-juillet et que le pr\u00e9sident turc et tant d'autres dans la r\u00e9gion sont tout aussi actifs. Par ailleurs, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 non plus que la r\u00e9gion est travers\u00e9e par des crises multiples, qu'il s'agisse du dossier nucl\u00e9aire iranien, de la situation difficile au Liban et qui ne l'est pas moins en Irak, ou bien du conflit isra\u00e9lo-palestinien, sans r\u00e9solution politique \u00e0 l'horizon. Et pour \u00eatre pr\u00e9sents sur ces dossiers qui nous concernent directement puisqu'ils touchent \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9, il nous faut parler \u00e0 tous les acteurs de la r\u00e9gion, comme la France l'a toujours fait. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>En outre, la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine am\u00e8ne notre pays \u00e0 discuter avec tous ses partenaires de sujets comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et l'Arabie Saoudite a un r\u00f4le \u00e0 jouer \u00e0 cet \u00e9gard.<br><br>Enfin, nous parlons \u00e0 nos interlocuteurs en \u00e9tant fid\u00e8les \u00e0 nos valeurs,\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Ah oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026n'en doutez pas. Dans le cadre du dialogue avec l'Arabie Saoudite, la France, y compris en la personne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame, aborde toujours avec franchise la question des droits de l'homme. <i>(Sourires</i> sur les bancs du groupe RN.) \u00c0 chaque rencontre, des cas individuels sont donc \u00e9voqu\u00e9s, tout comme la situation g\u00e9n\u00e9rale dans le pays. L'Arabie Saoudite ne fait pas exception \u00e0 la r\u00e8gle qui est la n\u00f4tre. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> \u00c7a fonctionne cahin-caha, apparemment.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Clouet.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet. </strong>Au vu de votre r\u00e9ponse, madame la ministre, il me semble que ce d\u00eener avec le Poutine de Riyad nous apprend trois choses\u00a0: l'alignement total de la diplomatie fran\u00e7aise sur celle des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique que vous avez vous-m\u00eame cit\u00e9e en exemple <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0</i>\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0; le fait de s'humilier pour du p\u00e9trole ne permet d'obtenir que l'humiliation (M\u00eames mouvements)\u00a0; enfin, votre incapacit\u00e9 \u00e0 saisir l'importance d'une diplomatie fond\u00e9e sur les droits humains qui imposerait, au niveau national, une bifurcation radicale vers les \u00e9nergies renouvelables, ce gage de paix et de d\u00e9fense des droits humains \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3305", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}