{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG324", "identifiant": {"numero": "324", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Semaine de l'industrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795652", "mandatRef": "PM797607"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SEMAINE DE L'INDUSTRIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Izard.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Izard. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie.<br><br>Hier, lundi 21\u00a0novembre, d\u00e9butait la onzi\u00e8me \u00e9dition de la Semaine de l\u2019industrie. Elle est l'occasion de valoriser le secteur et ses acteurs en proposant des \u00e9v\u00e9nements p\u00e9dagogiques et de d\u00e9couverte des m\u00e9tiers. Chaque ann\u00e9e, ce grand rendez-vous contribue \u00e0 renforcer l\u2019attractivit\u00e9 de l\u2019industrie aupr\u00e8s des jeunes, \u00e0 promouvoir la mixit\u00e9 des m\u00e9tiers et la place des femmes dans les diff\u00e9rentes fili\u00e8res.<br><br>Depuis cinq ans, l\u2019industrie, en France, c\u2019est plus d\u2019emplois, plus d\u2019attractivit\u00e9 et plus d\u2019investissements.<br><br>Depuis 2017, le secteur industriel a recommenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des emplois, ce qui n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis dix ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Izard. </strong>Ces r\u00e9sultats ne sont pas le fruit du hasard, mais d'une politique industrielle cons\u00e9quente, port\u00e9e par cette majorit\u00e9 depuis cinq ans, avec des r\u00e9formes de structure et une baisse in\u00e9dite de la fiscalit\u00e9. Ce mouvement doit se poursuivre. Nous avons la volont\u00e9 politique de le faire, et des moyens gr\u00e2ce \u00e0 France 2030. Il nous faut d\u00e9sormais donner envie d\u2019industrie \u00e0 toutes et tous car 250\u00a0000\u00a0postes seront \u00e0 pourvoir d'ici \u00e0 2025.<br><br>Cependant, aujourd\u2019hui encore, l'industrie souffre de contre-v\u00e9rit\u00e9s\u00a0: elle serait polluante, difficile et \u00e0 la cha\u00eene. La r\u00e9alit\u00e9 est tout autre et vous avez pu le constater, monsieur le ministre, quand vous \u00eates venu, chez moi, en Essonne, soutenir l\u2019industrie et valoriser son excellence, la diversit\u00e9 de ses profils et sa f\u00e9minisation.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz .</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Izard. </strong>Nous devons accompagner les jeunes pour rendre ce secteur attractif afin d'\u00e9largir le vivier de recrutement, renforcer la diversification de ses talents et anticiper les besoins \u00e0 l'horizon 2030.<br><br>Ma question est simple\u00a0: quelles actions comptez-vous mettre en \u0153uvre pour poursuivre le mouvement de r\u00e9industrialisation engag\u00e9 sur notre territoire \u00e0 l\u2019occasion de la onzi\u00e8me \u00e9dition de la Semaine de l\u2019industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le micro ne marche pas parce qu'ils ont cass\u00e9 le service public de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>J'esp\u00e8re que ce micro est <i>made in France</i>\u00a0!<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai une conviction\u00a0: on ne pourra faire de la France une \u00e9conomie verte et souveraine qu'en passant par l'industrie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh que c'est beau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons un cap\u00a0: France Nation verte. Nous avons des moyens\u00a0: France 2030. Un an apr\u00e8s son annonce par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son lancement \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ce plan fait d\u00e9j\u00e0 l'objet de pr\u00e8s de 10\u00a0milliards d'euros d'engagement sur les 54\u00a0milliards pr\u00e9vus afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la politique industrielle que nous poursuivons depuis cinq ans. Il s'agit de r\u00e9industrialiser la France avec ambition en suivant un cap tr\u00e8s clair, celui de la d\u00e9carbonation de l'industrie traditionnelle et du d\u00e9veloppement de l'industrie de la d\u00e9carbonation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> On n'arrive m\u00eame pas \u00e0 fabriquer les mascottes des Jeux olympiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La Semaine de l'industrie doit donner envie aux jeunes et aux moins jeunes, aux hommes et aux femmes de rejoindre les beaux m\u00e9tiers de l'industrie. Les 46\u00a0000\u00a0\u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus se tiendront dans tous les territoires. J'engage les d\u00e9put\u00e9s de tous les bancs \u00e0 se rendre dans les entreprises pour y rencontrer les industriels\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oui, il faut y aller\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On ne vous a pas attendu pour le faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On le fait toutes les semaines, mais on ne le fera justement pas pour la Semaine de l'industrie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et \u00e0 rencontrer les jeunes hommes et les jeunes filles qui souhaitent rejoindre l'industrie. Je suis ainsi all\u00e9 hier dans un lyc\u00e9e \u00e0 Cr\u00e9teil, avec Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, o\u00f9 nous avons pu rencontrer des jeunes filles qui souhaitent rejoindre l'industrie gr\u00e2ce \u00e0 de jeunes ing\u00e9nieurs qui les en ont convaincues.<br><br>Jeudi, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie sera ouvert \u00e0 l'industrie dans le cadre de l'\u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0Bercy fait son industrie\u00a0\u00bb. \u00c0 cette occasion, le ministre de l'\u00e9ducation nationale et moi-m\u00eame recevrons 1\u00a0000\u00a0jeunes lyc\u00e9ens pour leur pr\u00e9senter les m\u00e9tiers de l'industrie et les convaincre que l'industrie, c'est l'avenir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Ah, la magie de l'industrie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian et M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous terminerons cette belle journ\u00e9e par un concours d'\u00e9loquence au cours duquel nous ferons le proc\u00e8s de l'industrie. J'esp\u00e8re qu'elle le gagnera avec brio\u00a0! L'industrie, c'est l'avenir de la France, c'est l'avenir des jeunes, c'est l'avenir de la plan\u00e8te. Rejoignez l'industrie, c\u00e9l\u00e9brez-la\u00a0! Je souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une belle Semaine de l'industrie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5908", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}