{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG356", "identifiant": {"numero": "356", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement de RER m\u00e9tropolitains"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793780", "mandatRef": "PM796527"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE RER M\u00c9TROPOLITAINS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Arrighi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports\u2026 qui n'est pas l\u00e0.<br><br>Nous n\u2019avons plus d\u2019autre choix que d'apporter des r\u00e9ponses rapides et coordonn\u00e9es aux diff\u00e9rentes crises et chocs auxquels nous faisons face. Ainsi, la question des mobilit\u00e9s devient un enjeu de plus en plus strat\u00e9gique, en particulier pour les populations les plus pr\u00e9caires\u00a0: \u00e0 la question du prix de l\u2019\u00e9nergie s\u2019ajoute la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accompagner le d\u00e9ploiement des zones \u00e0 faibles \u00e9missions mobilit\u00e9 (ZFE-m). Or, dans l\u2019agglom\u00e9ration toulousaine, 75\u00a0% des personnes habitant hors de l\u2019hypercentre sont oblig\u00e9es d\u2019utiliser leur voiture car elles ne disposent pas de transports en commun adapt\u00e9s et efficaces. Ce taux n'est que de 32\u00a0% pour les personnes habitant dans l\u2019hypercentre, plus dense et mieux loti.<br><br>Le RER est un moyen efficace de relever ce d\u00e9fi. Bien que la SNCF ait travaill\u00e9 depuis longtemps sur le concept de service express m\u00e9tropolitain, le soutien financier et concret de l\u2019\u00c9tat tarde \u00e0 se manifester. Pourtant, certaines villes \u00e9cologistes et leurs m\u00e9tropoles se sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es dans des projets de RER\u00a0: Strasbourg, Bordeaux et bient\u00f4t Lyon ont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 vers de premiers chocs d\u2019offre.<br><br>Pour ces motifs, et sur le fondement des constats \u00e9tablis dans le cadre du rapport sp\u00e9cial consacr\u00e9 au programme <i>Infrastructures et services de transports</i>, le groupe \u00c9cologiste a d\u00e9pos\u00e9 un amendement au projet de loi de finances visant notamment \u00e0 financer des RER m\u00e9tropolitains. Cet amendement no\u00a0912 a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en commission des finances et n'a pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 en s\u00e9ance, puisque vous avez eu recours au 49.3. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semble soudain d\u00e9couvrir l\u2019importance et l\u2019int\u00e9r\u00eat des services express m\u00e9tropolitains. Nous le f\u00e9licitons\u00a0!<br><br>D\u00e8s lors, est-ce \u00e0 dire qu\u2019\u00e0 d\u00e9faut de l\u2019avoir fait en premi\u00e8re lecture, le Gouvernement va s\u2019engager dans un grand plan \u00e9tatique de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et de modernisation du r\u00e9seau ferroviaire\u00a0: choix no\u00a01, lors de la seconde lecture du projet de loi de finances pour 2023 ou, choix no\u00a02, dans le cadre d\u2019un projet de loi de finances rectificative\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, qui a \u00e9puis\u00e9 son temps de parole.) (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Alors, les 3\u00a0milliards pour les RER m\u00e9tropolitains\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je n'ai aucun doute sur le fait que Cl\u00e9ment Beaune aurait ador\u00e9 vous r\u00e9pondre cet apr\u00e8s-midi, mais il inaugure le technicentre du Loiret. C'est la raison pour laquelle c'est moi qui ai le plaisir de m'adresser \u00e0 vous.<br><br>Ici m\u00eame, le soir o\u00f9 vous avez appel\u00e9 de vos v\u0153ux un abondement important en faveur des d\u00e9penses consacr\u00e9es aux infrastructures ferroviaires, je vous ai r\u00e9pondu que nous attendions le rapport du Conseil d\u2019orientation des infrastructures, le COI,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Nous, on ne l'a pas attendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026et que nous ferions ensuite en sorte de pr\u00e9senter un plan coh\u00e9rent rattach\u00e9 \u00e0 la planification \u00e9cologique, dont les RER m\u00e9tropolitains seraient le socle. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Choix no\u00a02\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je m'aper\u00e7ois que, manifestement, vous pr\u00e9f\u00e9rez le silence lorsque vous posez une question et le brouhaha quand j'essaie de vous r\u00e9pondre, avec pourtant la m\u00eame clart\u00e9.<br><br>Vous avez f\u00e9licit\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: vos f\u00e9licitations lui iront droit au c\u0153ur.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il en a tellement peu souvent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Elles \u00e9taient ironiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je vous assure que le Gouvernement travaille, sous l'autorit\u00e9 d'\u00c9lisabeth Borne, \u00e0 pr\u00e9senter, dans le cadre de la planification \u00e9cologique, un projet coh\u00e9rent et global qui ne traite pas sp\u00e9cifiquement de la question des RER m\u00e9tropolitains mais, plus globalement, de l'accentuation des investissements en faveur de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et des petites lignes, du financement de la g\u00e9n\u00e9ralisation des commandes centralis\u00e9es de r\u00e9seau (CCR) \u00e0 l'horizon\u00a02040 et de l'European Rail Traffic Management System (ERTMS) \u00e0 un horizon raisonnable, sur plusieurs milliers de kilom\u00e8tres.<br><br>Nous parlons de plusieurs dizaines de milliards d'euros. Ce plan doit correspondre \u00e0 la fois aux attentes des territoires, dont nous aurons l'occasion de rencontrer les repr\u00e9sentants au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, et \u00e0 notre ambition en mati\u00e8re de d\u00e9carbonation. Car c'est bien de cela que nous parlons\u00a0: il s'agit d'am\u00e9liorer la vie des Fran\u00e7ais qui vivent dans les agglom\u00e9rations et n'ont pas de services de transport \u00e0 la hauteur, mais aussi de proposer des alternatives \u00e0 la voiture, en particulier \u00e0 la voiture polluante, compte tenu des enjeux li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air dans les zones \u00e0 faible \u00e9mission.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Choix no\u00a02\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6151", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}