{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG603", "identifiant": {"numero": "603", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES \u00c9COLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720630", "mandatRef": "PM797094"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES \u00c9COLES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous n\u2019\u00eates pas sans savoir que l\u2019assassinat de la professeure d\u2019espagnol \u00e0 Saint-Jean-de-Luz a \u00e9pouvant\u00e9 la France enti\u00e8re. L'heure est grave. Ne craignons pas de nommer la nature des faits, dont l\u2019extr\u00eame violence n'admet ni langue de bois, ni euph\u00e9misme, ni d\u00e9robade, ni cynisme.<br><br>Face \u00e0 l\u2019ascension fulgurante des violences intol\u00e9rables et multiformes dont sont victimes les professeurs, ainsi que tous les membres du personnel \u00e9ducatif, comment pr\u00e9voyez-vous de r\u00e9agir\u00a0? Quelles solutions concr\u00e8tes et efficaces en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et de dissuasion comptez-vous apporter afin de garantir enfin la s\u00e9curit\u00e9 des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves\u00a0? R\u00e9pondre \u00e0 ces questions est une n\u00e9cessit\u00e9. Il y va de notre responsabilit\u00e9 collective, loin de toute querelle ou r\u00e9cup\u00e9ration partisane.<br><br>Lorsque vous ouvrez <i>Le L\u00e9viathan</i> de Hobbes ou Le Contrat social de Rousseau, vous lisez que la fonction premi\u00e8re de l'\u00c9tat est de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Il s\u2019agit m\u00eame de sa principale raison d\u2019\u00eatre. Le cadre scolaire ne fait pas exception \u00e0 la r\u00e8gle.<br><br>La minute de silence est certes symbolique et bienvenue, mais elle n\u2019apporte aucun r\u00e9confort \u00e0 la famille de la victime et ne r\u00e8gle nullement le fond du probl\u00e8me. L'\u00e9cole est le c\u0153ur battant de notre culture r\u00e9publicaine. Elle doit redevenir un sanctuaire, \u00e0 l\u2019abri des tumultes du monde.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les taux de d\u00e9mission et de recrutement des professeurs atteignent un stade critique, o\u00f9 les rectorats et le minist\u00e8re pr\u00e9f\u00e8rent parfois courber l\u2019\u00e9chine devant certains parents toujours plus hostiles et o\u00f9 une logique technocratique impose des classes et des programmes surcharg\u00e9s, il est grand temps d\u2019envisager de nouvelles, r\u00e9elles et vastes solutions, loin de tout opportunisme politique.<br><br>Par cons\u00e9quent, madame la Premi\u00e8re ministre, j\u2019attends avec la plus grande impatience une r\u00e9ponse de votre part, comme grand nombre de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais lass\u00e9s et inquiets. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des fermetures de classes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Je souscris \u00e0 l'id\u00e9e que l'\u00e9cole est un sanctuaire. Chacun doit s'y sentir en s\u00e9curit\u00e9, qu'il s'agisse des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques ou des parents. Nous confions \u00e0 l'\u00e9cole ce que nous avons de plus pr\u00e9cieux\u00a0: nos petits tr\u00e9sors, nos enfants. \u00c0 ce moment-l\u00e0, nous d\u00e9tachons un petit morceau de nous-m\u00eames, que nous faisons entrer dans ce sanctuaire.<br><br>Le drame qui s'est produit au lyc\u00e9e Saint-Thomas-d'Aquin de Saint-Jean-de-Luz \u00e9tait par essence impr\u00e9visible. L'\u00e9tablissement n'\u00e9tait pas connu pour des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques ou pour un environnement violent.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas le sujet de la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Soulignant certains faits, vous demandez ce qui peut apaiser la famille, les coll\u00e8gues et les \u00e9l\u00e8ves de la professeure d'espagnol, Mme\u00a0Lassalle. C'est d'abord la saisine de la justice, le fait que le jeune est en d\u00e9tention provisoire et que la justice d\u00e9terminera ses responsabilit\u00e9s. Je ne veux pas g\u00e9n\u00e9raliser quoi que ce soit, et il faut se garder de toute conclusion h\u00e2tive.<br><br>Comme je l'ai indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment en r\u00e9pondant \u00e0 M.\u00a0Bru, nous devons nous donner les moyens de r\u00e9pondre aux enjeux de sant\u00e9 mentale, d\u00e9sormais plus pr\u00e9gnants au sein des \u00e9tablissements. Il faut plus d'identifications, plus de suivi <i>a posteriori</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Plus de personnels\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Oui, vous avez raison. C'est pourquoi le ministre de l'\u00e9ducation nationale a renforc\u00e9 les moyens afin de recruter un effectif suppl\u00e9mentaire de 20\u00a0% dans ce domaine.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous allez encore supprimer des postes l'ann\u00e9e prochaine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Toutefois, nous vivons une v\u00e9ritable crise des vocations, tant dans l'enseignement que dans la m\u00e9decine scolaire. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et le ministre de la transformation et de la fonction publiques - qui s'\u00e9taient imm\u00e9diatement rendus sur place - r\u00e9fl\u00e9chissent aux mesures \u00e0 m\u00eame de rendre tous ces m\u00e9tiers plus attractifs, en particulier au sein de l'\u00e9cole. En tout cas, la s\u00e9curit\u00e9 est un continuum. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}