{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG438", "identifiant": {"numero": "438", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9LINQUANCE DANS LES QUARTIERS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722308", "mandatRef": "PM797229"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9LINQUANCE DANS LES QUARTIERS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, le mardi 3\u00a0janvier, \u00e0 \u00c9cully, commune de la m\u00e9tropole lyonnaise appartenant \u00e0 ma circonscription, un homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au pied d\u2019un b\u00e2timent abritant un centre social, une cr\u00e8che et une \u00e9cole, \u00e0 l\u2019heure de la sortie des enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Ce drame, li\u00e9 au trafic de drogue, n\u2019est malheureusement pas le premier du genre et ne sera certainement pas le dernier. Partout dans l\u2019Hexagone \u2013\u00a0\u00e0 Marseille, \u00e0 Nantes, \u00e0 Lyon, outre-mer comme \u00e0 Mayotte\u00a0\u2013, de telles situations se multiplient\u00a0; la violence devient quotidienne. La politique de la ville men\u00e9e depuis 2014 laisse \u00e0 l'abandon, sans perspectives, des zones gangren\u00e9es par toutes sortes de trafics. La transformation, en 2015, des zones urbaines sensibles en simples quartiers prioritaires de la politique de la ville a eu pour seul effet de faire sortir du dispositif plus de 800\u00a0quartiers difficiles, autrement dit de cacher la poussi\u00e8re sous le tapis. Aujourd'hui, dans ces zones o\u00f9 les services de secours, les m\u00e9decins, les forces de l'ordre sont accueillis par des tirs de mortier d'artifice et des jets de parpaings,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>\u2026les habitants ont besoin de vous. En 2021, le nombre d'homicides \u00e9tait en hausse, tout comme celui des coups et blessures volontaires. Monsieur le ministre, quand prendrez-vous la mesure de l\u2019exasp\u00e9ration des Fran\u00e7ais\u00a0? (Mme\u00a0Farida Amrani s'exclame.)</i> Quand l\u2019\u00c9tat se d\u00e9cidera-t-il \u00e0 reconqu\u00e9rir ces territoires abandonn\u00e9s\u00a0? Quand donnerez-vous aux forces de l\u2019ordre les moyens l\u00e9gaux et mat\u00e9riels de combattre les trafiquants\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Excellent\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des r\u00e9ponses de Normand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je partage avec vous un certain nombre de constats, notamment celui que la loi du 21\u00a0f\u00e9vrier 2014 de programmation pour la ville et la coh\u00e9sion urbaine n'\u00e9tait pas une bonne loi\u00a0: j'avais d'ailleurs, en tant que d\u00e9put\u00e9, vot\u00e9 contre. En effet, la politique de la ville instaur\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, consistant \u00e0 utiliser un quadrillage de 200\u00a0m\u00e8tres par 200\u00a0m\u00e8tres afin d'identifier les zones urbaines concentrant des populations \u00e0 bas revenus, a exclu du champ des radars \u2013\u00a0encore une fois, vous avez raison de le dire\u00a0\u2013 des quartiers r\u00e9put\u00e9s difficiles, lesquels ne sont en fait que des quartiers populaires, mais n'en demandent pas moins davantage de R\u00e9publique.<br><br>En revanche, vous avez tort d'\u00e9voquer uniquement les chiffres de l'ann\u00e9e 2021\u00a0: vous auriez pu ajouter pour faire bonne mesure que la d\u00e9linquance avait recul\u00e9 en 2022, en particulier au second semestre. Au cours des trois derniers mois, les vols avec violence ont diminu\u00e9 de 15\u00a0%, les points de deal de 30\u00a0%\u00a0; on compte dix-huit homicides de moins que l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 pareille \u00e9poque, et le nombre des op\u00e9rations antidrogue a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 doubler \u2013\u00a0il y en a 2\u00a0000\u00a0par mois sur le territoire national. Dans le Rh\u00f4ne, o\u00f9 se situe votre circonscription, la violence dans les transports a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite de moiti\u00e9, tandis que les vols, violences et atteintes aux personnes baissaient de 30\u00a0%. <i>(M.\u00a0Fabrice Brun s'exclame.)</i><br><br>Nous devons continuer ce travail, et c'est en augmentant les effectifs de la police et de la gendarmerie que nous avan\u00e7ons. Il y a aujourd'hui par exemple, madame la d\u00e9put\u00e9e, trois fois plus de policiers et de gendarmes dans la m\u00e9tropole lyonnaise qu'auparavant. C'est ce qui nous permet d'obtenir des r\u00e9sultats.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Combien de policiers \u00e0 Lyon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Les policiers et les gendarmes font un travail important. Ni Lyon ni Paris ne se sont faites en un jour : nous continuons. Merci de votre soutien. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre, mais dans les transports c'est la r\u00e9gion \u2013\u00a0dirig\u00e9e par M.\u00a0Wauquiez\u00a0\u2013 qui pallie les difficult\u00e9s et le manque de policiers. <i>(Protestations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>La violence et l'ultraviolence se banalisent. Les habitants ont besoin de s\u00e9curit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est ce que dit Marine Le\u00a0Pen\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Les maires ont besoin de l'engagement et du soutien de l'\u00c9tat. C'est en effet ce que l'on attend d'un \u00c9tat de droit, tout simplement, et c'est tout ce que nous demandons. <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>M.\u00a0Wauquiez n'a rien \u00e0 voir dans l'affaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Il n'a pas \u00e0 voir avec grand-chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui met les policiers dans les m\u00e9tros, dans les bus et sur les lignes de tramway\u00a0: vous pourriez le remercier\u00a0! Vous savez, madame, vous ne combattrez malheureusement pas le Rassemblement national en dressant un tableau noir de la situation. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous permettrez aux policiers et aux gendarmes de faire un travail admirable en remarquant leurs bons r\u00e9sultats. Nier les bons r\u00e9sultats d'aujourd'hui, madame, c'est nier leur travail et cela ne me semble pas \u00eatre du niveau de la repr\u00e9sentation nationale.<i> (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On parle de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "115", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}