{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG118", "identifiant": {"numero": "118", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Geston de l'immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720668", "mandatRef": "PM797106"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DE L'IMMIGRATION <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Blairy.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. Emmanuel Macron veut acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9partition des migrants dans nos villages. Cette immigration, qui sature les villes, vous voulez en d\u00e9verser le trop-plein dans les campagnes. C'est aussi un signal clair envoy\u00e9 aux vagues migratoires pr\u00eates \u00e0 d\u00e9ferler\u00a0: \u00ab\u00a0La France est \u00e0 vous\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>Mais la France n'est pas un h\u00f4tel : c'est la maison des Fran\u00e7ais ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le peuple doit pouvoir d\u00e9cider o\u00f9, quand, comment, pour qui et pour combien de temps il fait preuve d'hospitalit\u00e9. Les \u00e9lecteurs de 22\u00a0000 de nos communes \u2013\u00a0deux sur trois\u00a0\u2013 ont choisi Marine Le\u00a0Pen au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i>Nous, d\u00e9put\u00e9s de la nation, les voyons et les entendons, ces \u00e9lus locaux que vous m\u00e9prisez tant.<br><br>Roeux a besoin de m\u00e9decins, Ayette a besoin de transports publics, Qu\u0153ux-Haut-Ma\u00eenil a besoin de subventions pour r\u00e9nover son \u00e9glise. Aidons les maires des petites communes, ce sont eux les v\u00e9ritables Mozart de la finance du quotidien. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Nos villages ont besoin de plus de services publics, de plus d'emplois et de plus d'\u00e9coles. Non, la ruralit\u00e9 n'a pas besoin de plus de migrants.<br><br>Ce n'est pas seulement l'Assembl\u00e9e nationale qu'Emmanuel Macron souhaite dissoudre, c'est le pays tout entier. Les Fran\u00e7ais doivent savoir que leurs \u00e9lus Rassemblement national font et feront tout pour emp\u00eacher cette folie. Nous pensons que c'est le peuple qui doit trancher. Le seul moyen de proc\u00e9der, vous le connaissez\u00a0: le r\u00e9f\u00e9rendum. Vous le refusez aujourd'hui\u00a0? Nous le ferons demain\u00a0!<br><br>Alors, monsieur le ministre, vous qui avez \u00e9tabli un lien entre immigration et ins\u00e9curit\u00e9, allez-vous \u00e9couter l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais et prot\u00e9ger notre \u00ab\u00a0douce France, cher pays de [notre] enfance\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: notre politique migratoire doit \u00e9voluer.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Dans cette perspective, nous devons \u00eatre plus durs avec ceux qui n'ont pas vocation \u00e0 rester sur le sol fran\u00e7ais et faire plus d'efforts avec ceux qui ont vocation \u00e0 y rester, pour qu'ils s'int\u00e8grent mieux dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, pour qu'ils partagent notre langue, nos valeurs, nos r\u00e8gles et nos lois.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Cinq ans pour rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ainsi, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers en situation r\u00e9guli\u00e8re est un enjeu majeur de notre politique migratoire. Nous en sommes conscients, le syst\u00e8me actuel, qui conduit \u00e0 une concentration anormale dans certains territoires, dans certains quartiers, n'est pas satisfaisant.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Merci\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Est-il soutenable que 50\u00a0% des demandeurs d'asile se pr\u00e9sentent en \u00cele-de-France, l\u00e0 o\u00f9, pr\u00e9cis\u00e9ment, tous les dispositifs de prise en charge sont totalement satur\u00e9s\u00a0? \u00c0 l'\u00e9vidence, non.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Commencez par renvoyer les criminels chez eux, \u00e7a fera de la place\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous devons donc mieux r\u00e9partir pour mieux int\u00e9grer.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Dehors\u00a0! Qu'ils partent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les enfants des \u00e9trangers en situation r\u00e9guli\u00e8re seront les Fran\u00e7ais de demain. Nous devons tout faire pour qu'ils partagent notre langue, nos valeurs, nos lois,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour qu'ils int\u00e8grent nos entreprises quand elles ont besoin de main-d'\u0153uvre.<br><br>Au demeurant, ce m\u00e9canisme existe d\u00e9j\u00e0. Il fonctionne. Il a fait ses preuves pour les demandeurs d'asile. Nous l'avons test\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle avec l'accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es d'Ukraine.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Une grande partie a afflu\u00e9 en quelques jours \u00e0 Paris, \u00e0 Strasbourg ou \u00e0 Nice.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et les violeurs\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Une fois l'accueil d'urgence garanti, nous leur avons propos\u00e9 d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9s partout sur le territoire. Cela a fonctionn\u00e9. De la m\u00eame fa\u00e7on, les d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens accueillis depuis la Moldavie ont \u00e9t\u00e9 directement orient\u00e9s en Nouvelle-Aquitaine. Cela a fonctionn\u00e9. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.) </i>La France n'aurait pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'accueillir correctement ces personnes si nous les avions maintenues \u00e0 Paris, en \u00cele-de-France ou aux abords des m\u00e9tropoles, dans ces quartiers qui souffrent d\u00e9j\u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir, vous m\u00e9langez tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous devons aujourd'hui d\u00e9velopper ce m\u00e9canisme, l'\u00e9tendre au plus grand nombre, notamment \u00e0 travers des mesures incitatives. C'est l'int\u00e9r\u00eat de tous les Fran\u00e7ais. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Non, ils sont contre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est le travail que nous menons en concertation avec les territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Blairy.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Sachez que les villes qui ont accueilli les Ukrainiens ont re\u00e7u z\u00e9ro centime.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Blairy. </strong>Je tenais \u00e0 le souligner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3531", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}