{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG445", "identifiant": {"numero": "445", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, pour la premi\u00e8re fois, je manifesterai jeudi prochain contre la r\u00e9forme des retraites <i>(Applaudissements de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, pour une raison simple\u00a0: votre r\u00e9forme est injuste car elle repose sur le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part.<br><br>Nous sommes en d\u00e9saccord sur le constat\u00a0: notre syst\u00e8me sera en d\u00e9ficit au cours des prochaines ann\u00e9es, mais il n'est pas en p\u00e9ril. <br><br>Nous sommes en d\u00e9saccord sur la m\u00e9thode et le calendrier\u00a0: cette r\u00e9forme est men\u00e9e sans concertation suffisante et au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais souffrent. Nous d\u00e9sapprouvons le choix de ne pas laisser le Parlement prendre le temps d'examiner et de voter un texte si important.<br><br>Enfin, nous sommes en d\u00e9saccord sur vos propositions\u00a0: vous nous avez entendus sur le report de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 65\u00a0ans \u2013\u00a0c'est une satisfaction\u00a0\u2013 mais le seuil de 64\u00a0ans reste tr\u00e8s injuste. <br><br>Le poids de votre r\u00e9forme p\u00e8sera sur les classes populaires et moyennes, sur celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t. Toutes ces injustices ne sont pas combl\u00e9es par le dispositif \u2013\u00a0largement incomplet\u00a0\u2013 sur les carri\u00e8res longues. Comme vous le savez, tr\u00e8s peu de carri\u00e8res permettront d'acc\u00e9der \u00e0 une retraite minimale de 1\u00a0200\u00a0euros.<br><br>Vous nous avez dit que la concertation continuait. Nous vous demandons \u2013\u00a0et les Fran\u00e7ais aussi\u00a0\u2013 de supprimer le report \u00e0 64\u00a0ans de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un grand plan senior. Comme le disait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y a cinq ans\u00a0: \u00e0 quoi cela sert-il d'obliger les gens \u00e0 travailler plus longtemps alors qu'ils sont priv\u00e9s d'emploi\u00a0?<br><br>Enfin, je pose la question de la recherche de nouveaux financements. Au sein m\u00eame de votre majorit\u00e9, des propositions apparaissent.<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, pour \u00e9viter une crise sociale majeure, allez-vous enfin \u00e9couter les responsables syndicaux et nos concitoyens ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous pouvons \u00eatre en d\u00e9saccord, monsieur le pr\u00e9sident Pancher\u00a0: c'est la vie d\u00e9mocratique. Mais pour avoir un d\u00e9bat \u00e9clair\u00e9, nous avons besoins de faits. Quels sont-ils\u00a0? Depuis d\u00e9but octobre, les organisations syndicales et patronales ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues \u00e0 de multiples reprises par Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, et par moi-m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Recevoir, ce n'est pas entendre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>J'ai rencontr\u00e9 chaque pr\u00e9sident de groupe parlementaire \u00e0 plusieurs reprises sur ce texte.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Recevoir, ce n'est pas \u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Dans ce cadre, monsieur le pr\u00e9sident Pancher, nous avons \u00e9chang\u00e9 trois fois. Alors, les faits sont l\u00e0\u00a0: cette r\u00e9forme n'a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation, mais dans la concertation. <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Nous avons un objectif\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La productivit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pr\u00e9server notre syst\u00e8me par r\u00e9partition. L\u00e0 encore, les faits sont t\u00eatus. Le nombre d'actifs rapport\u00e9 au nombre de retrait\u00e9s baisse\u00a0: il y avait deux actifs pour un retrait\u00e9 en 2005\u00a0; ce ratio est pass\u00e9 \u00e0 1,7 aujourd'hui et il tombera \u00e0 1,5 demain. Nous devons donc r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me de retraite.<br><br>Ai-je des tabous\u00a0? J'ai plut\u00f4t des convictions et des r\u00e9ponses. Comme vous, je pense que notre syst\u00e8me doit prendre en compte les diff\u00e9rences entre les m\u00e9tiers et entre les carri\u00e8res. Nous voulons un syst\u00e8me juste, qui tienne compte de celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et la p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026qui ont des carri\u00e8res incompl\u00e8tes ou hach\u00e9es, qui ont des m\u00e9tiers difficiles.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Et qui cotiseront quarante-cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ils seraient les premi\u00e8res victimes d'une absence de r\u00e9forme, car notre syst\u00e8me par r\u00e9partition les prot\u00e8ge. Et je le redis devant vous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, notre projet est un projet de justice. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mais enfin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficieront de d\u00e9parts anticip\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Au bout de quarante-cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On n'y croit pas, \u00e0 votre texte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 16\u00a0ans partiront un an plus t\u00f4t, gr\u00e2ce \u00e0 notre projet. S'agissant des carri\u00e8res longues, toutes les personnes ayant une carri\u00e8re compl\u00e8te partiront d\u00e9sormais entre deux et six ans avant l'\u00e2ge l\u00e9gal.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Au bout de quarante-cinq ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Pour tenir compte la p\u00e9nibilit\u00e9 des m\u00e9tiers, nous allons retenir de nouveaux facteurs d'usure professionnelle,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous avez supprim\u00e9 les crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026prendre le tournant de la pr\u00e9vention, favoriser les d\u00e9parts anticip\u00e9s pour raisons m\u00e9dicales et les reconversions. J'ajoute que nous serons attentifs aux plus fragiles.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Un d\u00e9part \u00e0 62\u00a0ans \u00e0 taux plein sera possible pour les personnes en inaptitude, en invalidit\u00e9 ou en incapacit\u00e9. Au total, quatre Fran\u00e7ais sur dix \u2013\u00a0les plus fragiles, les plus modestes, celles et ceux qui ont des m\u00e9tiers difficiles\u00a0\u2013 pourront partir avant l'\u00e2ge de 64\u00a0ans. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Quarante-cinq ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, laissez la Premi\u00e8re ministre s'exprimer dans le calme. Madame Garrido, un peu de silence.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, vous me parlez des petites retraites. L\u00e0 encore, nous sommes au rendez-vous. (<i>Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous allons porter la retraite minimale pour une carri\u00e8re compl\u00e8te \u00e0 85\u00a0% du Smic net, ce qui repr\u00e9sente une hausse de 100\u00a0euros par mois d\u00e8s cette ann\u00e9e. (Mme\u00a0Raquel Garrido s'exclame. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>C'est vrai pour les futurs retrait\u00e9s comme pour les retrait\u00e9s actuels. Au total, pr\u00e8s de 2\u00a0millions de personnes \u2013\u00a0pour la plupart des femmes, des commer\u00e7ants et des artisans\u00a0\u2013 b\u00e9n\u00e9ficieront de cette mesure d\u00e8s cette ann\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente une v\u00e9ritable avanc\u00e9e sociale.<br><br>Ce projet va donc pr\u00e9server l'\u00e9quilibre de nos retraites par r\u00e9partition.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj et M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est un projet de justice pour ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t ou qui exercent des m\u00e9tiers difficiles. C'est un projet de progr\u00e8s social pour les plus fragiles. Bien s\u00fbr, j'esp\u00e8re que la discussion parlementaire permettra d'enrichir le texte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "448", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}