{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG620", "identifiant": {"numero": "620", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794954", "mandatRef": "PM797208"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, de tr\u00e8s nombreux Fran\u00e7ais sont dans la rue, comme dans ma circonscription sur le rond-point d'Amblans-et-Velotte, pour vous signifier dans le calme leur opposition \u00e0 votre r\u00e9forme des retraites. Les syndicats nous annoncent le blocage de la France. Ce blocage est en fait une coproduction\u00a0: vous en \u00eates la premi\u00e8re responsable. C'est vous qui avez choisi de faire passer votre n\u00e9faste, inutile et injuste r\u00e9forme des retraites par un projet de loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de limiter ainsi la dur\u00e9e du d\u00e9bat \u2013\u00a0nous ne l'avons d'ailleurs m\u00eame pas eu dans cet h\u00e9micycle \u00e0 cause de l'obstruction de l'extr\u00eame gauche NUPES, mais c'est bien vous la responsable de ce choix\u00a0!<br><br>Je parlais de coproduction, car je n'oublie pas que l'extr\u00eame gauche NUPES a, en avril dernier, appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, dont le seul programme \u00e9tait justement le recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Lors de la r\u00e9cente discussion d'une motion r\u00e9f\u00e9rendaire, les d\u00e9put\u00e9s de l'extr\u00eame gauche NUPES, parce qu'ils avaient perdu un pile ou face, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9serter que voter cette motion. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) Coll\u00e8gues de l'extr\u00eame gauche NUPES, vous \u00eates coresponsables de la casse sociale qui s'annonce\u00a0!<br><br>Aujourd'hui, pour ne pas entra\u00eener la France dans un blocage qui pourrait s'av\u00e9rer dramatique pour notre \u00e9conomie, d\u00e9j\u00e0 bien malmen\u00e9e par votre politique, vous avez une solution qui vous permettrait de sortir par le haut\u00a0: organiser un r\u00e9f\u00e9rendum. Ma question est simple\u00a0: quand allez-vous proposer au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme vous le permet l'article\u00a011 de la Constitution, de demander aux Fran\u00e7ais de trancher par r\u00e9f\u00e9rendum si, oui ou non, ils souhaitent l'application de votre projet de loi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Il n'y a pas lieu d'envisager, et encore moins dans cet h\u00e9micycle, qu'il puisse exister un conflit de l\u00e9gitimit\u00e9 entre celle de la rue et celle de la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9, comme l'ensemble des parlementaires, d\u00e9sign\u00e9 par le peuple pour faire la loi, pour l'amender et pour la voter, pour proposer ou pour vous opposer. Je tiens ce discours face \u00e0 ceux qui tendent \u00e0 compter et \u00e0 comparer les l\u00e9gitimit\u00e9s. Le fonctionnement d\u00e9mocratique de notre r\u00e9publique repose sur le respect de ses institutions.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Vous vous trompez de c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez eu l'occasion de d\u00e9fendre dans cet h\u00e9micycle une motion proposant un r\u00e9f\u00e9rendum. Vous avez \u00e9t\u00e9 battu\u00a0: les parlementaires ont fait le choix de se rassembler pour examiner ce projet important pour l'avenir de notre mod\u00e8le social.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous d\u00e9plorez que les d\u00e9bats n'aient pas pu aller \u00e0 leur terme. Je le d\u00e9plore \u00e9galement, mais pas pour les m\u00eames raisons que vous\u00a0: vous insinuez que la dur\u00e9e accord\u00e9e aux d\u00e9bats a \u00e9t\u00e9 rabougrie <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RN et LR)</i>, alors que le temps de d\u00e9bat accord\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat pour discuter d'une r\u00e9forme des retraites n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi long sous la Ve\u00a0R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il fallait ouvrir le week-end\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je note que les s\u00e9nateurs, qui disposent de cent heures de temps de d\u00e9bat, se r\u00e9unissent jour et nuit \u2013\u00a0ils ont si\u00e9g\u00e9 hier jusqu'\u00e0 trois heures du matin\u00a0\u2013 et ont ainsi pu adopter les six premiers articles. Je souhaite qu'ils puissent entamer aujourd'hui la discussion du fameux article\u00a07 et permettre ainsi au d\u00e9bat d\u00e9mocratique de se poursuivre.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous \u00eates ridicule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous respectons la contestation sociale sous toutes ses formes, manifestations ou gr\u00e8ves, mais nous rappelons notre ambition, qui est celle de r\u00e9former le pays et d'\u00e9viter qu'il ne soit paralys\u00e9 et bloqu\u00e9 afin que nous puissions avancer collectivement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emeric Salmon.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon. </strong>Votre ent\u00eatement est un message clair pour les Fran\u00e7ais\u00a0: s'ils souhaitent un retour en arri\u00e8re sur ce projet de loi, ils n'ont qu'un seul moyen\u00a0: voter Marine Le\u00a0Pen en 2027\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2229", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}