{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG232", "identifiant": {"numero": "232", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique migratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794234", "mandatRef": "PM796791"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE MIGRATOIRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, vous avez annonc\u00e9 hier, avec le ministre du travail, votre volont\u00e9 d'atteindre un point d'\u00e9quilibre, qui me para\u00eet juste, sur la question migratoire en France\u00a0: il s'agit, d'une part, de mettre en \u0153uvre une politique extr\u00eamement ferme et efficace vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers qui entrent irr\u00e9guli\u00e8rement sur notre territoire et qui s'y maintiennent sans droit ni titre, et, d'autre part, de faciliter les d\u00e9marches et la vie des \u00e9trangers qui seraient en capacit\u00e9 d'occuper des postes dans des m\u00e9tiers dits en tension.<br><br><strong>Mme\u00a0Stella Dupont.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon. </strong>Vous rappelez aussi, \u00e0 juste titre, que la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise est un pilier incontournable de notre contrat r\u00e9publicain, la premi\u00e8re et in\u00e9luctable condition de l'int\u00e9gration. Mais vous n'\u00eates pas sans savoir que depuis des ann\u00e9es, un certain nombre d'\u00e9trangers mineurs sont pris en charge par les d\u00e9partements. Or, lorsqu'ils atteignent l'\u00e2ge de la majorit\u00e9, ils se retrouvent seuls, sans soutien. Par ailleurs, il s'agit parfois de familles int\u00e9gr\u00e9es dans le secteur associatif local et dont les enfants sont scolaris\u00e9s avec r\u00e9ussite.<br><br>Dans une vie ant\u00e9rieure o\u00f9 j'\u00e9tais maire, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 soutenir une vingtaine de jeunes pris en charge par une association afin de leur trouver un toit. Ces jeunes majeurs parlaient parfaitement fran\u00e7ais, avaient \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s et suivaient des stages o\u00f9 ils donnaient enti\u00e8re satisfaction. N\u00e9anmoins, les d\u00e9marches qu'ils ont entreprises pour travailler n'ont pas abouti, et ce alors m\u00eame que des employeurs \u00e9taient dispos\u00e9s \u00e0 les recruter. Ils ont fait l'objet tout r\u00e9cemment d'une OQTF sans comprendre la raison de cette d\u00e9cision et au grand d\u00e9sarroi des associations qui les soutiennent.<br><br>Que pourrions-nous faire aujourd'hui pour\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Pour arr\u00eater l'immigration\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon. </strong>\u2026mieux prendre en charge ce type de situation\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes HOR et RE.)</i> La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Pour ce qui concerne les mineurs non accompagn\u00e9s, je rappelle qu'avant ses 18\u00a0ans, un mineur ne dispose pas d'un droit au s\u00e9jour en tant que tel. Le droit en vigueur permet de d\u00e9livrer un titre de s\u00e9jour temporaire \u00e0 un mineur non accompagn\u00e9 plac\u00e9 aupr\u00e8s de l'aide sociale \u00e0 l'enfance (ASE) lorsqu'il acc\u00e8de \u00e0 sa majorit\u00e9, sous r\u00e9serve qu'il remplisse trois conditions\u00a0: justifier d'un parcours d'insertion s\u00e9rieux et assidu \u2013\u00a0qu'atteste par exemple sa scolarit\u00e9, ses \u00e9tudes, son apprentissage\u00a0; ne pas troubler ou avoir troubl\u00e9 l'ordre public, et disposer d'un \u00e9tat civil fiable.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Eh bien \u00e7a\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La situation personnelle de chaque mineur fait l'objet d'un examen pr\u00e9cis par les pr\u00e9fets qui tiennent compte du parcours des int\u00e9ress\u00e9s, de leur insertion r\u00e9elle, de leur comportement, en lien avec les structures qui les accompagnent.<br><br>Dans bien des cas, un type de s\u00e9jour est d\u00e9livr\u00e9 lorsque ces conditions sont remplies, et c'est l'honneur de la France d'int\u00e9grer des jeunes majeurs \u00e9trangers qui respectent nos lois comme nos valeurs et travaillent dans des secteurs confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de main-d'\u0153uvre.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> L'honneur de la France, c'est de d\u00e9fendre les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Lorsqu'une d\u00e9cision d'OQTF est prise, c'est que les crit\u00e8res pr\u00e9vus par la loi ne sont pas remplis. <i>(Mme Elsa Faucillon s'exclame.)</i><br><br>S'agissant de la situation particuli\u00e8re que vous \u00e9voquez, je vous invite \u00e0 nous en faire part plus directement. Elle sera trait\u00e9e, comme les autres, bien \u00e9videmment. Je rappelle que les mesures d'\u00e9loignement prononc\u00e9es par les pr\u00e9fets sont presque syst\u00e9matiquement contest\u00e9es devant le juge administratif et, dans certains cas, devant le juge judiciaire.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Oui, par des associations subventionn\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Lorsqu'une mesure d'\u00e9loignement est confirm\u00e9e par le juge, c'est qu'elle est bien conforme aux lois de la R\u00e9publique. C'est ainsi qu'elle est mise en \u0153uvre et appliqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire dans le cadre de l'\u00c9tat de droit.<br><br>Le respect de l'\u00c9tat de droit est la ligne qui guide les travaux que le Gouvernement a engag\u00e9s avec le projet de loi ambitieux et \u00e9quilibr\u00e9 que vous avez \u00e9voqu\u00e9 pour l'asile et l'immigration dans la R\u00e9publique. Pour conclure, sachez qu'avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, nous conduirons tr\u00e8s prochainement une large consultation des \u00e9lus mais aussi des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui \u0153uvrent au quotidien dans ce domaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5114", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}