{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG410", "identifiant": {"numero": "410", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BROYAGE DES POUSSINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793744", "mandatRef": "PM796506"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BROYAGE DES POUSSINS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir. </strong>\u00ab\u00a0Il \u00e9tait une fois une petite poule rousse qui avait trois poussins.\u00a0\u00bb Nous avons tous en t\u00eate des images issues de nos livres d'enfant\u00a0: la maman poule attentive \u00e0 ses petits poussins, adorables petites boules de duvet jaune, qui sautillent en grappe autour d'elle.<br><br>Mais la r\u00e9alit\u00e9 de l'industrie des poules pondeuses est tout autre. Les poussins naissent dans des couvoirs, align\u00e9s sur des grilles de fer, et, \u00e0 peine sortis de l'\u0153uf, au lieu de ressentir la chaleur des plumes de leur m\u00e8re, c'est un tapis roulant froid qui les accueille. Puis, on les trie. Et s'ils ont le malheur d'\u00eatre n\u00e9s m\u00e2les, ils s'av\u00e8rent inutiles au syst\u00e8me.<br><br>Alors on les broie vivants, ou on les gaze. Voil\u00e0, chaque ann\u00e9e, le triste sort de 50\u00a0millions de poussins dans notre pays, mais aussi de 10\u00a0millions de canetons femelles car ce sont les m\u00e2les qu'on utilise pour la production de foie gras\u00a0: des petits \u00eatres vivants sensibles, sans d\u00e9fense, qu'on fait na\u00eetre pour les traiter comme des d\u00e9chets inertes, au m\u00e9pris de leurs souffrances.<br><br>Devant l'\u00e9moi l\u00e9gitime des Fran\u00e7ais, le ministre Denormandie avait promis que l'ann\u00e9e 2022 signerait \u00ab\u00a0la fin du broyage et du gazage des poussins m\u00e2les\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cocorico\u00a0!\u00a0\u00bb, c'est le cas de le dire, nous serions m\u00eame le premier pays, avec l'Allemagne, \u00e0 prendre ces mesures.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Eh oui, on l'a vot\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Stambach-Terrenoir. </strong>Or nous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, et alors que l'Allemagne a tenu promesse, en France, nous d\u00e9couvrons que l'arr\u00eat\u00e9 du 7\u00a0d\u00e9cembre dernier fait une exception pour les poussins issus de poules blanches. Ainsi, chaque ann\u00e9e, 8,5\u00a0millions de poussins au bas mot seront toujours tu\u00e9s. Ces poussins-l\u00e0 souffriraient-ils moins que les autres\u00a0?<br><br>Le d\u00e9cret du 5\u00a0f\u00e9vrier 2022 pr\u00e9voit une d\u00e9rogation pour les poussins destin\u00e9s \u00e0 la consommation animale, mesure dont le d\u00e9bouch\u00e9 potentiel est sans limite\u00a0: ces millions de cadavres d'oisillons sont ce qui s\u00e9pare vos actions de vos promesses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous avez donc menti aux Fran\u00e7ais <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, car nous pourrions, comme l'Allemagne, g\u00e9n\u00e9raliser l'ovosexage. J'ajoute que les canetons femelles, qui ne sont pas vis\u00e9s par la loi, continueront donc d'\u00eatre broy\u00e9s ou gaz\u00e9s. Comment faire confiance \u00e0 un gouvernement qui revient sur ses engagements et qui c\u00e8de sous la pression de l'industrie agroalimentaire aux d\u00e9pens de la souffrance animale\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Il faut d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est\u00a0: vous l'avez rappel\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, 50\u00a0millions de poussins sont broy\u00e9s chaque ann\u00e9e, notamment pour la fili\u00e8re des poules pondeuses, pour les \u0153ufs que nous consommons les uns et les autres. Mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Julien Denormandie, avait d\u00e9cid\u00e9 de lancer un grand plan visant d'une part \u00e0 identifier des technologies permettant de r\u00e9aliser l'ovosexage \u2013\u00a0celles-ci n'\u00e9taient en effet pas op\u00e9rantes au moment o\u00f9 nous en avions parl\u00e9, lors des discussions de la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous (Egalim)\u00a0\u2013, d'autre part \u00e0 trouver un mod\u00e8le \u00e9conomique qui tienne compte des co\u00fbts pesant sur la fili\u00e8re.<br><br>Nous serons bien au rendez-vous le 1er\u00a0janvier 2023, puisque ce sera alors la fin du broyage et son remplacement par l'ovosexage dans l'ensemble de la fili\u00e8re des poules pondeuses <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)</i>, lequel sera r\u00e9alis\u00e9 par les moyens technologiques que vous connaissez. Ce sera bien la fin du broyage des poussins, m\u00eame s'il est vrai qu'il restera une d\u00e9rogation pour certaines productions, repr\u00e9sentant 12\u00a0% de la fili\u00e8re globale. Vous pourriez n\u00e9anmoins saluer cette avanc\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisque nous sommes l'un des premiers pays du monde, avec l'Allemagne et la Suisse, \u00e0 apporter cette r\u00e9ponse n\u00e9cessaire \u00e0 l'exigence de bien-\u00eatre animal que nous partageons tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>S'agissant des productions pour lesquelles les technologies actuelles ne fonctionnent pas, nous continuerons d'y travailler.<br><br>D'autre part, nous devons agir au niveau europ\u00e9en. Les fili\u00e8res ne doivent pas se cacher derri\u00e8re l'hypocrisie qui consisterait \u00e0 faire broyer des poussins dans d'autres pays et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les produits voulus ensuite. Il est en effet assez facile de se targuer de ne pas broyer les poussins lorsqu'on laisse les autres le faire. Nous avons donc besoin d'un dispositif europ\u00e9en garantissant que le broyage sera \u00e9limin\u00e9 dans l'ensemble de la fili\u00e8re au niveau europ\u00e9en. Quoi qu'il en soit, \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier, l'ensemble de nos concitoyens trouveront dans les grandes surfaces, les \u00e9piceries et les commerces de d\u00e9tail des \u0153ufs dont la production sera exempte de tout broyage\u00a0: c'est bien l\u00e0 l'essentiel.<br><br>Vous devriez vous en r\u00e9jouir, comme vous devriez f\u00e9liciter la fili\u00e8re et la grande distribution, qui s'est pleinement mobilis\u00e9e, y compris financi\u00e8rement, aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9tat, lequel, de son c\u00f4t\u00e9, a apport\u00e9 10 millions d'euros pour avancer sur ce sujet. Les \u00ab Y a qu'\u00e0, faut qu'on \u00bb ne suffisent pas : il faut avancer, et c'est ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. - M. Bertrand Pancher applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}