{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG267", "identifiant": {"numero": "267", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "secteur public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Offre publique d'achat de l'\u00e9tat sur le groupe EDF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793624", "mandatRef": "PM796440"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OFFRE PUBLIQUE D'ACHAT DE L'\u00c9TAT SUR LE GROUPE EDF <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, votre projet d'offre publique d'achat (OPA) sur le groupe EDF ne laisse de poser question. Pourquoi en effet d\u00e9penser plus de 9,7\u00a0milliards d'euros d'argent public pour prendre le capital d'une soci\u00e9t\u00e9 que l'on contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0\u00a0? Cette question n'a re\u00e7u aucune r\u00e9ponse. En tant que rapporteur sp\u00e9cial de la commission des finances de l'Assembl\u00e9e, je me suis rendu deux fois \u00e0 Bercy pour y exercer mon pouvoir de contr\u00f4le sur pi\u00e8ces et sur place. J'ai demand\u00e9 des notes ou plans strat\u00e9giques actant l'abandon du sinistre projet Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d'EDF. Figurez-vous, mes chers coll\u00e8gues, qu'il n'en existe aucune.<br><br>J'ai pu consulter des documents strat\u00e9giques confidentiels qui d\u00e9montrent une tout autre r\u00e9alit\u00e9. Dans une note du 27\u00a0juin 2022, la mont\u00e9e au capital d'EDF est pr\u00e9sent\u00e9e comme un moyen d'avoir les mains libres pour \u00ab\u00a0engager une filialisation de tout ou partie des activit\u00e9s du groupe li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, suivie le cas \u00e9ch\u00e9ant de leur introduction en Bourse\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Il y est \u00e9galement \u00e9crit ceci\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9buter par une r\u00e9organisation du groupe enverrait un signal n\u00e9gatif aux organisations syndicales, qui ne manqueraient pas de se mobiliser.\u00a0\u00bb<br><br>Dans les nombreux documents que j'ai consult\u00e9s, j'ai constat\u00e9 l'intention claire qu'a le Gouvernement de d\u00e9manteler EDF une fois la nationalisation termin\u00e9e. Ma question est donc simple, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: lorsque le Gouvernement, par la voix du ministre de l'\u00e9conomie Bruno Le\u00a0Maire, a affirm\u00e9 \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e, le 22\u00a0juillet, qu'il garantirait l'unit\u00e9 d'EDF, avez-vous menti \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les socialistes parlent aux socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Veuillez tout d'abord excuser Bruno Le\u00a0Maire, qui participe \u00e0 Bruxelles \u00e0 une r\u00e9union de l'Eurogroupe.<br><br>L'objectif de la mont\u00e9e \u00e0 100\u00a0% de l'\u00c9tat au capital d'EDF est clair\u00a0: renforcer la politique nucl\u00e9aire de la France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est grand temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et privatiser le reste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026conform\u00e9ment au discours que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prononc\u00e9 \u00e0 Belfort, dans lequel il pr\u00e9voyait notamment la construction de six EPR\u00a02 \u2013\u00a0la nouvelle version des r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u2013 afin d'assurer la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des Fran\u00e7ais.<br><br>Il n'y aurait aucun sens \u00e0 ce que l'\u00c9tat monte \u00e0 100\u00a0% au capital d'une entreprise telle qu'EDF pour, ensuite, la d\u00e9manteler ou la vendre par appartement\u00a0! Ce n'est absolument pas le sujet et Bruno Le\u00a0Maire a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de dire que le projet Hercule n'est plus \u00e0 l'ordre du jour.<br><br>En vertu de vos pr\u00e9rogatives de rapporteur sp\u00e9cial, vous avez exerc\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre pouvoir de contr\u00f4le sur pi\u00e8ces et sur place en vous rendant \u00e0 deux reprises \u00e0 Bercy. Les portes vous ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et tous les documents que vous avez demand\u00e9s vous ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s \u2013\u00a0je vous vois le confirmer en hochant de la t\u00eate. Vous avez eu acc\u00e8s \u00e0 de nombreux documents et notes que vous avez pu consulter en toute transparence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car nous sommes tr\u00e8s respectueux.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous privatisez poliment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Bruno Le\u00a0Maire, ses \u00e9quipes et Bercy sont \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre aux questions que vous auriez sur les documents que vous avez consult\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je vous rappelle notre objectif\u00a0: conforter et renforcer EDF, qui en a bien besoin, afin que nous soyons en mesure d'assurer la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays. J'esp\u00e8re que vous nous suivrez dans cette voie lorsque les d\u00e9bats sur ce sujet auront lieu au Parlement\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Pourquoi ne r\u00e9pondez-vous pas d\u00e8s maintenant\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun. </strong>Je vous renvoie \u00e0 une note, que j'ai consult\u00e9e, du groupe de travail sur les n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne concernant les tarifs r\u00e9gul\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elle pr\u00e9sente quatre sc\u00e9narios pour l'avenir d'EDF, et dans chacun d'entre eux, le d\u00e9mant\u00e8lement est envisag\u00e9. Nous devons donc nous inqui\u00e9ter. Vous devez d\u00e9sormais faire preuve de transparence, et nous demandons un projet de loi de nationalisation qui permettra de fixer d\u00e9finitivement l'avenir d'EDF. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES).</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5248", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}