{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG568", "identifiant": {"numero": "568", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817211", "mandatRef": "PM817366"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Il y a maintenant quinze jours, une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle s'est tenue dans la premi\u00e8re circonscription de Charente. Face \u00e0 un candidat de votre majorit\u00e9, j\u2019ai propos\u00e9 aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre la retraite \u00e0 64 ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Il fallait voter notre motion r\u00e9f\u00e9rendaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Nous allons organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre cette opposition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Madame Borne, en me voyant devant vous aujourd'hui, vous connaissez la r\u00e9ponse d'une partie des Fran\u00e7ais \u00e0 cette question\u00a0: c\u2019est non\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Samedi\u00a011 f\u00e9vrier, \u00e0 Angoul\u00eame et dans de nombreuses villes de France, il y avait dans le cort\u00e8ge des femmes et des hommes qui contestaient votre r\u00e9forme, des gens calmes, d\u00e9termin\u00e9s et dignes, exprimant une col\u00e8re froide mais pr\u00eate \u00e0 exploser. Loin de s'affaiblir, le mouvement de contestation s\u2019amplifie. Vous avez donc perdu la bataille de l\u2019opinion. Les huit centrales de l\u2019intersyndicale sont pr\u00eates \u00e0 durcir le mouvement en mettant la France \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u00e8s le 7\u00a0mars. Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ici, dans cette assembl\u00e9e, vous avez contraint le temps de d\u00e9bat afin de ne pas discuter du fond, \u00e0 savoir le partage des richesses.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Retirez donc vos amendements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ren\u00e9 Pilato. </strong>Vous vous targuez de ce que les riches placent leur argent en France. On les comprend\u00a0: M.\u00a0Macron, avec l'aide de votre gouvernement, multiplie les cadeaux fiscaux et vous leur permettez de se gaver comme jamais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Cette r\u00e9forme va contribuer \u00e0 les gaver davantage, cela se sait et cela se voit. Pendant ce temps-l\u00e0, en cons\u00e9quence de vos choix politiques, le prix des aliments a explos\u00e9, comme ceux de l\u2019\u00e9nergie et du logement\u00a0; les pauvres sont de plus en plus pauvres\u00a0; les vols de nourriture se multiplient dans les magasins\u00a0; tous les indicateurs passent au rouge. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ma question est simple\u00a0: par votre ent\u00eatement, allez-vous prendre la responsabilit\u00e9 de bloquer le pays, voire de provoquer une explosion sociale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES ainsi que M.\u00a0Benjamin Lucas se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, avant de vous r\u00e9pondre, permettez-moi, comme l'a fait Thomas Mesnier le soir de votre \u00e9lection, de vous adresser mes f\u00e9licitations r\u00e9publicaines. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.). </i>Dans le m\u00eame message, je souhaite \u00e9galement transmettre \u00e0 celui auquel vous succ\u00e9dez notre amiti\u00e9 et la reconnaissance de tous ses coll\u00e8gues pour le travail qu'il a effectu\u00e9 ici. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Transmettez-lui notre reconnaissance mod\u00e9r\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous dites qu'une \u00e9lection l\u00e9gislative partielle est un r\u00e9f\u00e9rendum, mais une telle affirmation ne me semble pas tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur de l'enjeu.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quel m\u00e9pris pour les \u00e9lecteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame assumons nos responsabilit\u00e9s\u00a0: celle de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, qui repose sur la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, et celle de garantir le niveau des pensions pour les retrait\u00e9s. L'objectif de notre r\u00e9forme est d'\u00e9quilibrer le syst\u00e8me \u2013\u00a0c'est le gage de sa p\u00e9rennit\u00e9\u00a0\u2013 et de l'am\u00e9liorer afin de mieux tenir compte des carri\u00e8res longues\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026et des m\u00e9tiers p\u00e9nibles\u00a0; l'am\u00e9liorer en revalorisant les petites pensions, celles des futurs retrait\u00e9s comme celles des retrait\u00e9s actuels\u00a0; l'am\u00e9liorer pour que l'emploi des seniors soit enfin au rendez-vous.<br><br>Vous avez fait un parall\u00e8le entre la r\u00e9forme des retraites et le pouvoir d'achat. Comme \u00e0 l'instant Bruno Le\u00a0Maire, je vous dis ceci\u00a0: associez donc votre vote aux initiatives de la majorit\u00e9 pour aider les m\u00e9nages \u00e0 acheter du carburant <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, aidez la majorit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Pourquoi ne pas avoir associ\u00e9 vos votes \u00e0 la majorit\u00e9 lors du vote de la loi sur le pouvoir d'achat\u00a0? (Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Nous ne voulons pas nous impliquer dans une association de malfaiteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons une chance incroyable\u00a0: notre pays est celui qui r\u00e9siste le mieux \u00e0 l'inflation, qui prot\u00e8ge le mieux le pouvoir d'achat de ses habitants et qui cr\u00e9e encore des emplois malgr\u00e9 la crise.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Retirez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous obtenons ces r\u00e9sultats malgr\u00e9 l'opposition r\u00e9solue de tous ceux qui vous entourent. Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, d\u00e9sormais, essayez de faire aussi bien que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Quelle arrogance\u00a0! Quel m\u00e9pris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1376", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}