{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG477", "identifiant": {"numero": "477", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9mographie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES ET D\u00c9MOGRAPHIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794434", "mandatRef": "PM796920"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES ET D\u00c9MOGRAPHIE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bentz.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, l'Insee vient de publier les chiffres de la natalit\u00e9 fran\u00e7aise pour 2022, qui sont pr\u00e9occupants. Avec 19\u00a0000\u00a0naissances de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, elle enregistre un recul historique, alors que la mortalit\u00e9 augmente. Le solde naturel est au plus bas. Jamais les Fran\u00e7ais n'ont eu si peu d'enfants, depuis pr\u00e8s de quatre-vingts ans.<br><br>La d\u00e9mographie est un enjeu essentiel pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9. La natalit\u00e9 et le soutien aux familles doivent \u00eatre au fondement de toute politique, pour redonner confiance aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est pour cela que nous avons besoin de l'immigration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>En parall\u00e8le, vous vous appr\u00eatez \u00e0 imposer aux Fran\u00e7ais une r\u00e9forme des retraites injuste, indigne et d\u00e9connect\u00e9e de toute r\u00e9alit\u00e9 humaine, car vous \u00eates aveugl\u00e9e par votre conception strictement comptable. Vous consid\u00e9rez que, puisque l'esp\u00e9rance de vie a augment\u00e9 \u2013\u00a0elle stagne d\u00e9sormais\u00a0\u2013, les Fran\u00e7ais doivent travailler plus longtemps, alors qu'\u00e0 la v\u00e9ritable question humaine et sociale, celle de savoir si nous vivons en meilleure sant\u00e9, la r\u00e9ponse est malheureusement non.<br><br>Par ailleurs, il n'y a pas de syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition sans renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. Or vous oubliez d'encourager le principal facteur de croissance \u00e9conomique\u00a0: la natalit\u00e9, qui, justement, renouvelle les g\u00e9n\u00e9rations. Soutenir une d\u00e9mographie dynamique sur le long terme, c'est garantir l'\u00e9quilibre durable du syst\u00e8me de retraite et assurer une solidarit\u00e9 naturelle entre les g\u00e9n\u00e9rations.<br><br>Lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le Rassemblement national avait propos\u00e9 un arsenal de mesures de bon sens pour les familles fran\u00e7aises.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Ben voyons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz. </strong>La relance de la natalit\u00e9 est un imp\u00e9ratif pour la France\u00a0; elle doit \u00eatre une priorit\u00e9 nationale. Que ferez-vous pour doter enfin la France d'une ambitieuse politique de relance de la natalit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Mme\u00a0Annie Genevard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> \u2026et de la natalit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Bon courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous \u00e9voquez la question d\u00e9mographique, li\u00e9e pour moi \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. Le probl\u00e8me n'est pas nouveau et me donne l'occasion de rappeler le principe de solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, qui veut que les actifs du moment cotisent pour les retrait\u00e9s du moment\u00a0: alors que dans les ann\u00e9es 1970, on comptait trois cotisants pour un retrait\u00e9, d\u00e9sormais, on en compte 1,7.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> La question, c'est avec quelle productivit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Cela s'explique par l'\u00e9volution de la natalit\u00e9 et l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, qui constitue plut\u00f4t une bonne nouvelle. Gr\u00e2ce aux projections d\u00e9mographiques, nous savons qu'en 2040, nous devrions compter 1,4\u00a0actif pour un retrait\u00e9\u00a0; en 2050, ce serait 1,2\u00a0actif pour un retrait\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On a vingt-cinq ans pour faire des enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>C'est l'explication la plus importante de la r\u00e9forme que nous menons et du d\u00e9ficit structurel que nous conna\u00eetrons si elle n'est pas men\u00e9e\u00a0; la diminution du nombre d'actifs gr\u00e8vera le syst\u00e8me du point de vue financier.<br><br>Vous nous demandez si nous comptons soutenir la natalit\u00e9. Pour rester dans le cadre de cette r\u00e9forme \u2013\u00a0d'autres d\u00e9bats nous permettront de revenir plus largement sur la natalit\u00e9\u00a0\u2013, plusieurs mesures vont en ce sens. Les trimestres valid\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse pour les parents au foyer, qui concerne 1,9\u00a0million de femmes par an, pourront ainsi \u00eatre pris en compte pour l'\u00e9ligibilit\u00e9 tant au dispositif de retraite anticip\u00e9e pour carri\u00e8re longue qu'\u00e0 celui de la retraite minimum.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, nous prot\u00e9geons mieux les femmes.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>J'entends que vous traitez de la natalit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bentz.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>J'ai eu l'occasion de le dire il y a un instant, nous aurons d'autres occasions d'y revenir.<br><br>Permettez-moi de conclure en revenant sur vos positions lors de l'examen de la proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger et \u00e0 garantir le droit fondamental \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse et \u00e0 la contraception, par exemple. L'objectif de cette majorit\u00e9 sera de soutenir toutes les familles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> D'ailleurs vous avez vot\u00e9 contre l'extension de la PMA\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "659", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}