{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG280", "identifiant": {"numero": "280", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM797520"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous n\u2019avez plus aucun secret pour nous. Emmanuel Macron n\u2019a qu\u2019une obsession pour son second mandat\u00a0: la casse des retraites, et c\u2019est vous qu\u2019il a missionn\u00e9e pour cela. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a pr\u00e9venus qu'il ne partirait pas sans avoir repouss\u00e9 \u00e0 64\u00a0ans l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite et saccag\u00e9 notre syst\u00e8me par r\u00e9partition.<br><br>Vous n\u2019avez pas| le mandat du peuple pour faire cette r\u00e9forme\u00a0: huit Fran\u00e7ais sur dix y sont oppos\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) </i>Non, vous \u00eates les commis des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui vous ont \u00e9lu et attendent leur retour sur investissement.<br><br>En 2019, nous avons fait \u00e9chouer une premi\u00e8re fois votre r\u00e9forme indigne. Cette fois, pour mieux faire diversion, vous nous parlez encore de grandes concertations. Mais nous ne sommes pas dupes\u00a0: vous ne comptez pas bouger d\u2019un iota.<br><br>Samedi dernier, les s\u00e9nateurs vous ont servi sur un plateau le report de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans avec quarante-trois annuit\u00e9s, en l\u2019introduisant dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS). C'est pratique\u00a0: une mesure adopt\u00e9e en catimini, pas de mouvement social\u00a0; un petit 49.3, et le tour serait jou\u00e9. Avec vous, la r\u00e9forme des retraites passerait en force, mais \u00e0 bas bruit.<br><br>En Macronie, tout est bon pour faire 8\u00a0milliards euros d'\u00e9conomies. Peu importe si le Conseil d\u2019orientation des retraites (COR) nie toute urgence et r\u00e9fute le discours d'une \u00ab\u00a0dynamique non contr\u00f4l\u00e9e des d\u00e9penses.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Peu importe si cette r\u00e9forme co\u00fbterait des milliards en pensions d\u2019invalidit\u00e9, indemnit\u00e9s pour maladie et ch\u00f4mage. Peu importe si un quart des hommes les plus pauvres sont d\u00e9j\u00e0 morts avant l'\u00e2ge de 62\u00a0ans. Seuls les riches pourront vivre en paix en Macronie. Pour les autres, vous ne reculez pas l\u2019\u00e2ge de la retraite, vous avancez l\u2019\u00e2ge de la mort. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Quelle honte de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Pourquoi faire une r\u00e9forme dont personne ne veut ? Madame la Premi\u00e8re ministre, vous voil\u00e0 pr\u00e9venue : un seul geste, et vous nous trouverez dans la rue d\u00e8s le lendemain ; un seul geste, et nous vous ferons battre en retraite ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent - Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Mathilde Panot, il est parfois utile de revenir en arri\u00e8re et de rappeler quelques faits que vous persistez \u00e0 vouloir ignorer.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Alors permettez-moi d'en revenir \u00e0 la chronologie. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat, le dimanche 24 avril 2022. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont eu lieu les 12 et 19\u00a0juin de cette m\u00eame ann\u00e9e. Pour ma part, comme chacun ici, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Enfin, j'ai prononc\u00e9 ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale ici m\u00eame le 6\u00a0juillet dernier. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Sans demander la confiance\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'\u00e9tait il y a quelques mois, mais, pour paraphraser une chanson populaire, pour vous, c'\u00e9tait il y a un si\u00e8cle, une \u00e9ternit\u00e9. <i>(Sourires sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Manifestement, votre m\u00e9moire a peut-\u00eatre inconsciemment effac\u00e9 ces \u00e9v\u00e9nements.<br><br>Or, madame la pr\u00e9sidente Panot, au cours de ces diff\u00e9rents moments d\u00e9mocratiques, les choses ont \u00e9t\u00e9 dites avec la plus grande transparence aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je vous dirais m\u00eame que cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile. Il aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus simple, plus confortable de ne rien dire. Il aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus populaire de dire que l'on pourrait revenir un \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans. <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cela aurait \u00e9t\u00e9 plus populaire, c'est vrai, mais aussi plus d\u00e9magogique. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Cela n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, surtout pas aux Fran\u00e7ais qui n'ont d'ailleurs pas \u00e9lu votre grand leader \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem)</i>, pas plus qu'ils n'ont \u00e9lu Mme\u00a0Le\u00a0Pen. Ils ont fait le choix d'\u00e9lire le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de donner une majorit\u00e9 \u00e0 ceux qui soutenaient son projet. (Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Alors, je vous le confirme\u00a0: il y aura une r\u00e9forme des retraites, qui entrera en vigueur \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2023. Depuis des semaines, des discussions ont lieu avec tous les partenaires sociaux pour pr\u00e9parer cette r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Olivier Dussopt dialogue, travaille et approfondit les diff\u00e9rents points pour construire une r\u00e9forme qui assure la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite, une r\u00e9forme juste qui tienne compte de la diversit\u00e9 des vies professionnelles. En effet, parall\u00e8lement, les s\u00e9nateurs ont avanc\u00e9 des propositions que nous examinerons avec attention, m\u00eame si elles n'\u00e9manent pas de notre majorit\u00e9.<br><br>Pour assurer l'\u00e9quilibre des diff\u00e9rents r\u00e9gimes de retraite, donc la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, nous allons devoir progressivement travailler un peu plus longtemps. <i>(M.\u00a0Fabien Roussel fait un geste de d\u00e9n\u00e9gation.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce d\u00e9calage de l'\u00e2ge permettra une augmentation des pensions\u00a0: on ne travaillera pas davantage pour rien. R\u00e9p\u00e9tons-le, il ne s'agit pas de reculer brutalement d'un, deux ou trois ans l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, mais de le d\u00e9caler progressivement de quelques mois chaque ann\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0\u00c7a ne change rien\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Il faut faire cette r\u00e9forme pour prot\u00e9ger le niveau de vie des retrait\u00e9s et augmenter la pension minimale. Les salari\u00e9s aux carri\u00e8res longues, qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler plus t\u00f4t, continueront \u00e0 partir plus t\u00f4t. Nous allons aussi pr\u00e9venir et compenser la p\u00e9nibilit\u00e9 de certains m\u00e9tiers car nous construirons un dispositif plus complet avec les partenaires sociaux. Nous n'avons pas de totem, c'est l'objet m\u00eame des discussions qui ont lieu\u00a0: les impasses financi\u00e8res sont connues et nous examinerons tous les leviers permettant de d\u00e9gager des ressources.<br><br>En un mot, je crois au travail et \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 sortir de cette sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0: un taux d'emploi des seniors le plus bas d'Europe. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ce n'est clairement pas la responsabilit\u00e9 des salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s. Je crois que le travail cr\u00e9e de la richesse et que celle-ci permet de pr\u00e9server et m\u00eame de faire progresser notre mod\u00e8le social.<br><br>Voil\u00e0, tous les sujets sont ouverts, et nos principes sont clairs\u00a0: la justice, l'efficacit\u00e9 et la lisibilit\u00e9 de la r\u00e9forme. Dans quelques semaines, j'aurai l'occasion de revenir devant vous pour pr\u00e9senter les conclusions des concertations en cours. L\u00e0 encore, nous privil\u00e9gierons la transparence et le dialogue. C'est ma m\u00e9thode, celle du Gouvernement. Nous nous y tiendrons malgr\u00e9 les raccourcis, les proc\u00e8s d'intention ou la d\u00e9magogie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur plusieurs bancs du groupe HOR.\u00a0\u2013\u00a0De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00eates-vous en train de nous confirmer que vous allez passer en catimini dans le PLFSS la r\u00e9forme des retraites, que vous \u00e9tudiez avec int\u00e9r\u00eat, comme vous venez de le dire ? <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5417", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}