{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG374", "identifiant": {"numero": "374", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "politique d'h\u00e9bergement d'urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE D'H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>\u00ab\u00a0Je ne veux plus, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, avoir des femmes et des hommes dans les rues.\u00a0\u00bb Ainsi s'exprimait Emmanuel Macron en 2017. Le r\u00e9sultat, c'est 4\u00a0millions de personnes mal log\u00e9es, 300\u00a0000\u00a0personnes sans domicile et 600\u00a0morts dans la rue chaque ann\u00e9e. Partout, forces de police, associations et collectivit\u00e9s pallient les manques de l'\u00c9tat, seules, sans aide r\u00e9elle de la part du Gouvernement. C'est par exemple le cas \u00e0 Strasbourg. Il est loin, le temps des promesses\u00a0!<br><br>\u00c0 Strasbourg, donc, malgr\u00e9 une action volontariste de la ville \u2013\u00a0cr\u00e9ation de 500\u00a0nouvelles places d'h\u00e9bergement et ouverture de gymnases\u00a0\u2013 les moyens de la mairie ne suffisent nullement \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la crise humanitaire\u00a0: la mise \u00e0 l'abri rel\u00e8ve des comp\u00e9tences de l'\u00c9tat. Pourtant, la pr\u00e9fecture ne laisse aucun r\u00e9pit \u00e0 ces personnes et exige que la mis\u00e8re soit cach\u00e9e loin du centre-ville, au m\u00e9pris des devoirs de l'\u00c9tat. Sur ordre\u00a0? Pourquoi\u00a0? C'est une premi\u00e8re question.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 cette situation, la maire de Strasbourg, Jeanne Barseghian, pr\u00e9voit d'intenter une action en responsabilit\u00e9 contre l'\u00c9tat. Je lui dis merci <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i>\u00a0: merci de le faire pour chacun et chacune d'entre nous et de refuser la fatalit\u00e9. Car certains peuvent d\u00e9cider de laisser le pays des droits humains oublier ce qui fonde notre R\u00e9publique et notre histoire, ce qui nous pousse \u00e0 d\u00e9fendre les Ukrainiens et les Iraniennes, mais, si nous oublions qui nous sommes, que nous restera-t-il\u00a0?<br><br>Le campement de la place de l'\u00c9toile \u00e0 Strasbourg n'est que la partie visible de l'iceberg\u00a0: le nombre de personnes sans abri explose partout. Des centaines de jeunes et d'enfants \u00e0 la rue d\u00e9noncent en ce moment m\u00eame l'inhumanit\u00e9 de leurs conditions de vie devant le Conseil d'\u00c9tat. Comme \u00e0 Strasbourg, ce sont des familles et des enfants qui sont sous les tentes.<br><br>Alors, chers membres du Gouvernement, comptez-vous laisser les pr\u00e9fets continuer \u00e0 cacher la mis\u00e8re ou nous aider \u00e0 sauver des vies\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous parlez de fraternit\u00e9 et de dignit\u00e9. La premi\u00e8re des dignit\u00e9s serait de ne pas tenter de faire un coup politique \u00e0 partir d'une situation inacceptable et inhumaine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et LIOT. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est minable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La situation de Strasbourg et plus particuli\u00e8rement du camp de la place de l'\u00c9toile, nous la connaissons depuis trop longtemps\u00a0: elle est insupportable.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Vous en avez parl\u00e9 aux enfants qui restent dans le froid et ne sont pas scolaris\u00e9s parce que vous refusez de les reloger\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'\u00c9tat a propos\u00e9 des solutions \u00e0 la ville de Strasbourg et a travaill\u00e9 avec elle pour\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> La pr\u00e9f\u00e8te a fait \u00e9vacuer le camp sans proposer de solutions de relogement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Laissez-moi vous r\u00e9pondre, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! L'\u00c9tat a propos\u00e9 des solutions. Les familles les ont refus\u00e9es\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0! C'est tellement agr\u00e9able de vivre dans la pluie et dans le froid\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et celles qui les ont accept\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement remplac\u00e9es par d'autres familles, car la maire de Strasbourg a refus\u00e9 d'assumer ses responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme vous le savez, l'Alsace et la Moselle sont soumises \u00e0 un droit sp\u00e9cifique et l'\u00c9tat ne peut pas s'y substituer aux communes. (M.\u00a0Bertrand Bouyx applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est partout que les logements manquent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il revenait donc \u00e0 la maire de Strasbourg de lancer les proc\u00e9dures d'\u00e9vacuation. Elle a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le tribunal administratif pour carence et atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Alors qui est d\u00e9faillant, en l'esp\u00e8ce\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie Pochon.</strong> C'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le camp a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 ce matin et quarante-huit familles ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 l'abri. Que de temps perdu\u00a0! Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: qui est d\u00e9faillant\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Sous la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron, la France a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf reprises par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pour son inaction face aux probl\u00e8mes de logement. (Mme\u00a0Marie Pochon applaudit.)</i> Les demandeurs d'asile sont soumis \u00e0 des conditions d'existence inhumaines et d\u00e9gradantes, laiss\u00e9s dans la rue et priv\u00e9s de moyens de subsistance\u00a0: voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de votre action\u00a0! C'est pour cela que vous serez condamn\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'action du Gouvernement et de la Premi\u00e8re ministre a consist\u00e9 \u00e0 maintenir le nombre de places d'h\u00e9bergement d'urgence \u00e0 un niveau jamais atteint, soit plus de 200\u00a0000\u00a0lits. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Allez l'expliquer aux gosses qui dorment devant le Conseil d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans le Haut-Rhin, 19\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence sont ouvertes. Nous agissons tous les jours.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 notre mobilisation, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Bien s\u00fbr\u2026 <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}