{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG36", "identifiant": {"numero": "36", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "papiers d'identit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720900", "mandatRef": "PM797553"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNANTS D\u2019\u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et j'y associe Stella Dupont, Graziella Melchior, ainsi que mes coll\u00e8gues de la majorit\u00e9.<br><br>Depuis 2017, vous le savez, des mesures de grande ampleur ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es afin d'accompagner au mieux la scolarit\u00e9 de l'ensemble de nos \u00e9l\u00e8ves, notamment ceux \u00e0 besoins particuliers. Permettre \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique d'\u00eatre pleinement inclusive est une ambition forte de notre majorit\u00e9, qui a fait de la question du handicap une priorit\u00e9.<br><br>Afin de parvenir \u00e0 cet objectif, le r\u00f4le des accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap \u2013\u00a0AESH\u00a0\u2013 est d\u00e9terminant. Depuis 2019, gr\u00e2ce au travail constructif des parlementaires de la majorit\u00e9 comme de l'opposition, les AESH b\u00e9n\u00e9ficient de contrats d'une dur\u00e9e de trois ans renouvelables une fois. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> D\u00e9sormais, ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un CDI.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> \u00c0 800\u00a0euros par mois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Permettez-moi de vous rappeler qu'avant 2017, les AESH, qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque les auxiliaires de vie scolaire \u2013\u00a0AVS\u00a0\u2013, \u00e9taient souvent li\u00e9s par un contrat d'insertion d'une dur\u00e9e d'un an ou contractuels de la fonction publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Monsieur le ministre, nos efforts doivent imp\u00e9rativement se poursuivre. Je sais votre d\u00e9termination \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans ce sens.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Vous \u00eates bien la seule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Vous le savez, il reste beaucoup \u00e0 faire. Certains \u00e9tablissements scolaires et collectivit\u00e9s territoriales nous alertent r\u00e9guli\u00e8rement sur les difficult\u00e9s de recrutement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>\u2026alors que nous avons vot\u00e9 l'an pass\u00e9 un budget important pour le recrutement des AESH. Poursuivre l'am\u00e9lioration des conditions de travail des AESH est indispensable pour respecter notre engagement en faveur d'une \u00e9cole plus inclusive et plus juste. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Ma question est donc simple\u00a0: comment renforcer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'AESH,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Avec des salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>\u2026comment favoriser le recrutement et ainsi am\u00e9liorer encore la scolarisation des enfants \u00e0 besoins particuliers\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, il n'y a pas que vos questions qui m\u00e9ritent d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9es. J'aimerais que chacun puisse \u00e9couter l'ensemble des questions qui sont pos\u00e9es dans l'h\u00e9micycle. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin s'exclame.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Les conditions de travail des AESH sont en effet d\u00e9terminantes pour la qualit\u00e9 et pour l'effectivit\u00e9 de la scolarisation des enfants en situation de handicap. C'est \u00e9galement un enjeu social \u00e9vident.<br><br>Aujourd'hui, nous mobilisons pr\u00e8s de 120\u00a0000\u00a0AESH,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Augmentez les salaires\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui rendent possible la scolarisation d'environ 410\u00a0000\u00a0enfants en situation de handicap. Le nombre d'AESH a cr\u00fb de 50\u00a0% entre 2017 et 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Blanquer avait exactement la m\u00eame fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Cette ann\u00e9e, comme l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, des efforts budg\u00e9taires ont \u00e9t\u00e9 consentis et nous recruterons environ 4\u00a0000\u00a0AESH pour la rentr\u00e9e \u00e0 venir.<br><br>Mais vous avez raison, nous devons am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'AESH.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Pour cela, nous proc\u00e9dons d'abord \u00e0 la multiplication des recrutements en CDD d'une dur\u00e9e de trois ans. Nous leur avons \u00e9galement donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier d'un CDI au bout de six ans d'exercice,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u2026d'acc\u00e9der aux droits \u00e0 la formation professionnelle et de b\u00e9n\u00e9ficier des prestations d'action sociale. Une grille indiciaire a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour automatiser leur avancement.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Ils peuvent se taire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Enfin, les AESH b\u00e9n\u00e9ficieront des mesures relatives au point d'indice pr\u00e9vues dans le projet de loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin s'exclame.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Ruffin, vous n'avez pas la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Ce sont de r\u00e9els progr\u00e8s mais nous devons aller plus loin. Un effort suppl\u00e9mentaire pour revaloriser les carri\u00e8res sera engag\u00e9 dans le cadre du projet de loi de finances. Il faut am\u00e9liorer durablement les conditions de travail des AESH\u00a0; je m'y engage. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Monsieur Ruffin, pouvez-vous cesser d'interpeller continuellement le ministre quand il parle ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non, il ne peut pas\u00a0: il a raison de r\u00e9agir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Il y a des r\u00e8gles dans cet h\u00e9micycle\u00a0: deux minutes de question et deux minutes de r\u00e9ponse.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2516", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}