{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG608", "identifiant": {"numero": "608", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TARIF DE LA CONSULTATION M\u00c9DICALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719286", "mandatRef": "PM796353"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIF DE LA CONSULTATION M\u00c9DICALE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>Cette journ\u00e9e du 28\u00a0f\u00e9vrier 2023 est \u00e0 marquer d'une pierre blanche pour la m\u00e9decine lib\u00e9rale \u2013\u00a0ou plut\u00f4t, devrais-je dire, d'une pierre noire. Pour la premi\u00e8re fois, les n\u00e9gociations conventionnelles n'aboutiront pas et les syndicats de m\u00e9decins ne signeront pas le projet de convention m\u00e9dicale \u00e9labor\u00e9e par la Cnam, la Caisse nationale de l'assurance maladie. Ce soir, \u00e0 minuit, nous n'aurons donc plus de convention.<br><br>Comment a-t-on pu en arriver l\u00e0\u00a0? Par un manque de reconnaissance d'abord\u00a0: la profession a \u00e9t\u00e9 \u00e9reint\u00e9e par la crise du covid-19, et les effets du S\u00e9gur de la sant\u00e9 ne suffisent pas \u00e0 combler l'\u00e9puisement des praticiens.<br><br>Par une trop grande complexit\u00e9 administrative ensuite, qui nuit au temps m\u00e9dical disponible. Ce matin encore, un confr\u00e8re m'alertait sur l'inflation des proc\u00e9dures, en particulier sur la proc\u00e9dure n\u00e9cessaire pour le renouvellement d'un simple agr\u00e9ment de ma\u00eetre de stage\u00a0: quinze pages de formulaire \u00e0 remplir, c'est-\u00e0-dire une heure de moins \u00e0 consacrer aux patients.<br><br>Par une accusation injuste enfin, envers les m\u00e9decins de ville, qui seraient seuls responsables de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, eux qui se consacrent d\u00e9j\u00e0 pleinement \u00e0 leur m\u00e9tier. Ces m\u00e9decins ont en moyenne 52\u00a0ans et d\u00e9j\u00e0 vingt-cinq ans de carri\u00e8re derri\u00e8re eux. On ne peut pas leur demander toujours plus d'efforts. On ne peut pas leur demander de diviser par deux le temps qu'ils accordent \u00e0 chaque patient.<br><br>Nous sommes dans une impasse et, pour faire \u00e9cho \u00e0 vos propos, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, dans une logique perdant-perdant, qui affaiblira encore un peu plus l'attractivit\u00e9 des d\u00e9serts m\u00e9dicaux pour les jeunes m\u00e9decins. L'union des syndicats de m\u00e9decins semblait jusque-l\u00e0 fantaisiste\u00a0; elle est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0! Le d\u00e9conventionnement massif, lui aussi vieux serpent de mer, est d\u00e9sormais une \u00e9ventualit\u00e9 cr\u00e9dible pour les professionnels dos au mur. Il mettrait fin au remboursement de nombreuses consultations et cr\u00e9erait, de fait, une m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses. Il est de notre devoir de trouver collectivement une issue \u00e0 ce bras de fer en ne restant pas sourds \u00e0 la demande de reconnaissance d'une profession \u00e0 bout de souffle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques.</strong> Des revenus de 8\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Apr\u00e8s quatre mois de n\u00e9gociations, l'\u00e9chec probable d'un accord ce soir entre l'assurance maladie et les repr\u00e9sentants des m\u00e9decins sur une nouvelle convention m\u00e9dicale est \u00e9videmment une d\u00e9ception. L'assurance maladie a fait des propositions que les syndicats n'ont pas souhait\u00e9 retenir. Nous le regrettons, car c'est une occasion manqu\u00e9e pour les m\u00e9decins eux-m\u00eames, ainsi que pour les patients. Or nous devons trouver collectivement de nouvelles solutions pour favoriser l'acc\u00e8s aux soins des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.<br><br>La proposition de convention avait le double objectif de r\u00e9pondre aux demandes des m\u00e9decins et de mettre un terme \u00e0 l'attente des 6\u00a0millions de Fran\u00e7ais, dont 657\u00a0000\u00a0en affection de longue dur\u00e9e (ALD), qui n'ont pas de m\u00e9decin traitant. J'ajoute que le Gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 des efforts significatifs et m\u00eame historiques pour revaloriser les conditions d'exercice et de r\u00e9mun\u00e9ration de la profession. Au total, 1,5\u00a0milliard d'euros annuels ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table, soit une augmentation de 50\u00a0% par rapport \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 dans la pr\u00e9c\u00e9dente convention.<br><br>Pour tous les m\u00e9decins, la proposition de convention pr\u00e9voyait une augmentation socle de 6\u00a0% du tarif de la consultation et du forfait patient\u00e8le m\u00e9decin traitant, soit environ 10\u00a0000\u00a0euros d'honoraires suppl\u00e9mentaires par an. Dans une logique gagnant-gagnant, il \u00e9tait propos\u00e9 aux m\u00e9decins de b\u00e9n\u00e9ficier d'un rel\u00e8vement du tarif de la consultation \u00e0 30\u00a0euros, soit 20\u00a0% d'augmentation, en contrepartie d'engagements tels que la prise en charge d'un certain nombre de patients par an, la responsabilit\u00e9 d'une garde par mois ou l'accueil de stagiaires. La proposition de convention repr\u00e9sentait 20\u00a0000\u00a0euros d'honoraires potentiels suppl\u00e9mentaires par an.<br><br>Nous entendons bien s\u00fbr le malaise, les craintes et le besoin de reconnaissance exprim\u00e9s par les m\u00e9decins et nous allons continuer \u00e0 travailler avec eux pour y r\u00e9pondre. Toutefois, le<i> statu quo</i> n'est pas envisageable. Nous poursuivons les travaux visant \u00e0 transformer le syst\u00e8me de sant\u00e9 et nous ferons, d\u00e8s la semaine prochaine, des propositions pour les patients en ALD sans m\u00e9decin traitant, comme nous l'avons fait il y a quelques jours pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des m\u00e9decins de diminuer leur charge administrative. Nous continuerons \u00e9galement de d\u00e9velopper l'exercice coordonn\u00e9 autour du patient.<br><br>Je le redis, nous avons la volont\u00e9 de cr\u00e9er les conditions d'un dialogue avec les m\u00e9decins pour construire ensemble le mod\u00e8le de la m\u00e9decine de ville dont nous avons besoin. Les m\u00e9decins restent la pierre angulaire de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Il ne s'agit ni de contraindre, ni d'opposer, mais d'apporter ensemble aux Fran\u00e7ais les r\u00e9ponses qu'ils attendent.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1905", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}