{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG622", "identifiant": {"numero": "622", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HOMMAGE \u00c0 GIS\u00c8LE HALIMI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM796275"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 GIS\u00c8LE HALIMI <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, qu'il pr\u00e9sidera demain un hommage \u00e0 la m\u00e9moire de Gis\u00e8le Halimi, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. Cette initiative a suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9actions d'incompr\u00e9hension et m\u00eame, parfois, de col\u00e8re. Si Gis\u00e8le Halimi \u00e9tait encore des n\u00f4tres, elle serait en ce moment aux c\u00f4t\u00e9s de celles et ceux qui battent le pav\u00e9 pour d\u00e9noncer une r\u00e9forme dont les premi\u00e8res victimes seront les femmes. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> C'est ind\u00e9cent\u00a0! Qu'en savez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Nombre de ses proches d\u00e9noncent une instrumentalisation politique et une op\u00e9ration de communication grossi\u00e8re. (\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC.)</i> Gis\u00e8le Halimi a men\u00e9 tant de combats que nul ne peut l'enfermer dans une cause unique, mais chacun sait qu'elle a surtout d\u00e9fendu avec acharnement la dignit\u00e9 des femmes et des peuples. Chacun sait combien son engagement force le respect et l'admiration de millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais. Chacun sait aussi que les batailles qui furent les siennes ont contribu\u00e9 \u00e0 faire grandir les id\u00e9aux de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)<br><br>Dans ces conditions, Gis\u00e8le Halimi m\u00e9rite mieux qu'un hommage en forme de provocation. La seule reconnaissance \u00e0 la hauteur de son engagement serait de d\u00e9cider, enfin, de son entr\u00e9e au Panth\u00e9on. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Sa famille s'y oppose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit mettre fin \u00e0 des atermoiements qui sont v\u00e9cus comme du m\u00e9pris par ceux qui ont la conviction que la place de cette femme au parcours de vie exceptionnel se trouve l\u00e9gitimement aux c\u00f4t\u00e9s de celles et ceux qui sont l'honneur de la France. Les tergiversations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne sont pas recevables. Pas une femme, pas un homme qui se soit tout entier consacr\u00e9 \u00e0 tant de grandes causes ne peut pr\u00e9tendre au consensus. C'est dans ce temple de tous les dieux qu'il convient d\u00e9sormais de faire entrer cette grande femme. C'est donc avec solennit\u00e9 que je vous demande, madame la Premi\u00e8re ministre, si vous allez enfin \u0153uvrer pour favoriser l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on de Gis\u00e8le Halimi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais enfin, sa famille s'y oppose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Je vous remercie pour votre question. Le 8\u00a0mars, Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, est une occasion, chaque ann\u00e9e, de constater que le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes reste d'actualit\u00e9. Face \u00e0 la mont\u00e9e de la pens\u00e9e conservatrice, nous devons prot\u00e9ger les droits les plus fondamentaux de nos concitoyennes. En rendant un hommage national \u00e0 Gis\u00e8le Halimi, le Pr\u00e9sident a choisi d'honorer une femme de combat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026une pionni\u00e8re du f\u00e9minisme, une avocate courageuse dont la plaidoirie au proc\u00e8s de Bobigny restera grav\u00e9e dans le marbre de nos m\u00e9moires. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> L'avanc\u00e9e soci\u00e9tale fondamentale pour les droits des femmes que constitue l'acc\u00e8s \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse m\u00e9rite, elle aussi, d'\u00eatre grav\u00e9e dans le marbre du plus puissant texte r\u00e9publicain. (M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout \u00e7a, c'est de la r\u00e9cup'\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous prot\u00e9gerons ainsi nos filles de toutes les id\u00e9es r\u00e9trogrades qui pourraient un jour avoir droit de cit\u00e9 dans la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Le plan en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes (2023-2027) que je pr\u00e9senterai demain aux c\u00f4t\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 dans cet esprit autour de quatre axes \u2013\u00a0la lutte contre les violences, l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique, la sant\u00e9 des femmes et la culture de l'\u00e9galit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je pense que Gis\u00e8le Halimi aurait appr\u00e9ci\u00e9 ce plan. <i>(Applaudissement sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux.</strong> Et le Panth\u00e9on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel scandale\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2230", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}