{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG284", "identifiant": {"numero": "284", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crise \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793146", "mandatRef": "PM796173"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dragon.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dragon. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, vous avez appel\u00e9 les Fran\u00e7ais et les TPE-PME \u2013\u00a0tr\u00e8s petites entreprises et petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013 \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Sachez que certains fournisseurs ont d\u00e9cid\u00e9 de la leur imposer d'office.<br><br>\u00c0 titre d'exemple, j'ai inaugur\u00e9 il y a quelques jours une boulangerie-p\u00e2tisserie dans le village de Bourg-et-Comin, dans l'Aisne. Lorsque la direction de cet \u00e9tablissement, qui utilise un compteur provisoire \u00e0 la puissance limit\u00e9e, a sollicit\u00e9 tout naturellement aupr\u00e8s du distributeur un contrat en offre de march\u00e9, comme la loi le lui impose depuis le 1er\u00a0janvier 2016, elle s'est vu r\u00e9pondre qu'aucun fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9, y compris EDF, ne souhaitait engager de nouveaux contrats.<br><br>Ces pratiques deviennent de plus en plus courantes. Apr\u00e8s avoir pris attache avec les fournisseurs, il semblerait, pour les citer, \u00ab\u00a0que le contexte de crise, les risques de p\u00e9nurie, l'instabilit\u00e9 du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 incitent les fournisseurs \u00e0 r\u00e9duire leur exposition financi\u00e8re en limitant le nombre de nouveaux clients entrant dans leur portefeuille\u00a0\u00bb. Le M\u00e9diateur national de l'\u00e9nergie est certes comp\u00e9tent pour r\u00e9soudre les litiges concernant les entreprises de moins de neuf salari\u00e9s dans le cadre de l'ex\u00e9cution des contrats souscrits, mais qu'en est-il si, pr\u00e9cis\u00e9ment, aucun contrat n'est sign\u00e9\u00a0?<br><br>Bon nombre d'entreprises se voient ainsi refuser de nouveaux contrats ou supportent, dans le cadre de contrats existants, de nouveaux tarifs inacceptables. Des entreprises et des particuliers se d\u00e9connectent ainsi du r\u00e9seau \u00e9lectrique et s'\u00e9quipent, contraints et forc\u00e9s, de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes polluants.<br><br>La lib\u00e9ralisation du march\u00e9, que vous ch\u00e9rissez tant, avec la complicit\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne, n'a absolument pas aid\u00e9 les Fran\u00e7ais, bien au contraire. Que comptez-vous faire, au vu de l'urgence, pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Vous le savez, nous vivons la plus grave crise \u00e9nerg\u00e9tique depuis pr\u00e8s de cinquante ans. Elle a un impact important sur le prix de l'\u00e9nergie, ce qui atteint les Fran\u00e7ais, les entreprises et les collectivit\u00e9s locales. Vous le savez \u00e9galement, nous sommes un des gouvernements qui ont le plus agi pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat, la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et les services publics des collectivit\u00e9s locales.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Vous mentionnez la situation d'un boulanger qui ne dispose pas de contrat. Vous avez raison de souligner que le M\u00e9diateur de l'\u00e9nergie a pour missions de s'adresser aux m\u00e9nages et aux tr\u00e8s petites entreprises et de jouer un r\u00f4le d'interm\u00e9diaire en cas de conflit entre le fournisseur d'\u00e9nergie et le client.<br><br>Si l'entreprise que vous \u00e9voquez rel\u00e8ve de la cat\u00e9gorie des tr\u00e8s petites entreprises et si elle utilise de l'\u00e9nergie sans d\u00e9passer une certaine puissance, elle a le droit d'avoir un contrat au tarif r\u00e9glement\u00e9 chez EDF.<br><br>Si elle ne remplit pas ces conditions \u2013\u00a0ce qui est possible car un boulanger a souvent besoin d'une puissance importante pour faire fonctionner son four \u00e0 pain\u00a0\u2013, alors elle a tout de m\u00eame \u00e9galement droit, au titre de la charte sign\u00e9e par l'ensemble des fournisseurs d'\u00e9nergie, \u00e0 un contrat. Certes, elle le paiera \u2013\u00a0du moins pour une partie\u00a0\u2013 au prix du march\u00e9, mais elle b\u00e9n\u00e9ficiera de l'amortisseur \u00e9lectrique que nous instaurons actuellement.<br><br>Son interlocuteur est la CRE, la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie, qui accompagne les entreprises avec lesquelles les fournisseurs ne joueraient pas le jeu. Vous le savez, tous les fournisseurs se sont engag\u00e9s \u00e0 faire au moins une offre \u00e0 des entreprises, \u00e0 des collectivit\u00e9s locales ou \u00e0 des associations qui auraient du mal \u00e0 trouver un distributeur d'\u00e9nergie.<br><br>Je me tiens \u00e0 votre disposition pour faire en sorte que le cas isol\u00e9 que vous \u00e9voquez soit tr\u00e8s rapidement r\u00e9gl\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5420", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}