{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG376", "identifiant": {"numero": "376", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "protection des femmes en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794658", "mandatRef": "PM797043"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES FEMMES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Fait.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Fait. </strong>Ce samedi 3\u00a0d\u00e9cembre, nous avons c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e internationale des personnes handicap\u00e9es, cr\u00e9\u00e9e il y a trente ans, en 1992, pour promouvoir la compr\u00e9hension des enjeux du handicap et mobiliser en faveur de la dignit\u00e9, des droits et du bien-\u00eatre des personnes qui en sont atteintes.<br><br>Je suis particuli\u00e8rement engag\u00e9 sur deux questions\u00a0: le handicap et l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. \u00c0 l'occasion de la vingt-sixi\u00e8me \u00e9dition de la Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es, deux enqu\u00eates s\u00e9rieuses ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es au v\u00e9cu des femmes en situation de handicap\u00a0; elles montrent une situation in\u00e9galitaire syst\u00e9mique.<br><br>Pr\u00e8s de 80\u00a0% des femmes en situation de handicap d\u00e9clarent s\u2019occuper des t\u00e2ches domestiques et familiales elles-m\u00eames. La question dite de la charge mentale touche de nombreuses femmes en France. Celles qui sont en situation de handicap n\u2019\u00e9chappent donc pas \u00e0 la r\u00e8gle.<br><br>\u00c0 cette in\u00e9galit\u00e9 syst\u00e9mique, il faut ajouter ce que r\u00e9v\u00e8lent \u00e9galement ces deux \u00e9tudes sur les violences subies au sein du couple. Une femme handicap\u00e9e sur quatre \u2013\u00a0j'insiste sur ce chiffre, bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui mesur\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ensemble des femmes mais aussi aupr\u00e8s des hommes handicap\u00e9s\u00a0\u2013 indique avoir d\u00e9j\u00e0 subi des violences conjugales. Une femme handicap\u00e9e sur cinq d\u00e9clare avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u2013\u00a0une sur cinq\u00a0: l\u00e0 encore, nous sommes au-dessus du chiffre mesur\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019ensemble des femmes, et qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 une sur dix. La vuln\u00e9rabilit\u00e9 physique, psychologique et \u00e9conomique des femmes en situation de handicap les expose donc encore davantage aux comportements de pr\u00e9dation.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, quel est votre sentiment \u00e0 propos de ce probl\u00e8me\u00a0? Quelles r\u00e9ponses allez-vous apporter pour mieux prot\u00e9ger les femmes en situation de handicap et poursuivre notre chemin vers une \u00e9galit\u00e9 effective\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie tout d'abord de mettre en lumi\u00e8re la question du handicap, notamment sur les femmes en situation de handicap, mais aussi sur les violences faites \u00e0 ces femmes et sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes.<br><br>Oui, les femmes en situation de handicap sont deux fois plus nombreuses que les autres \u00e0 \u00eatre victimes de violences sexuelles. C'est gla\u00e7ant. Oui, \u00eatre une femme en situation de handicap constitue une double peine. Je ne peux \u2013\u00a0et nous ne pouvons\u00a0\u2013 l'accepter.<br><br>Avec Isabelle Rome, notre travail consiste non seulement, bien s\u00fbr, \u00e0 favoriser leur acc\u00e8s aux droits communs \u2013\u00a0et c'est heureux\u00a0\u2013 mais aussi \u00e0 d\u00e9ployer des mesures concr\u00e8tes sur le terrain.<br><br>La pr\u00e9vention et la d\u00e9tection des violences exigent que nous allions vers ces femmes trop souvent exclues des parcours traditionnels, par exemple en am\u00e9liorant leur suivi gyn\u00e9cologique. Un travail de sensibilisation au sujet de la vie affective et sexuelle et de la question du consentement et de la violence est men\u00e9. La formation des professionnels des secteurs m\u00e9dico-social et sanitaire dans le domaine des luttes contre les violences, afin de leur apprendre \u00e0 d\u00e9tecter les signaux et \u00e0 rep\u00e9rer les situations de violence, est absolument essentielle.<br><br>Le dispositif Handigyn\u00e9co, d\u00e9ploy\u00e9 dans trois r\u00e9gions, r\u00e9pond \u00e0 ces pr\u00e9occupations. Je souhaite profond\u00e9ment qu'il soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans le pays. Par ailleurs, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes passe bien s\u00fbr par l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie. La d\u00e9conjugalisation de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), que vous avez vot\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, va dans ce sens.<br><br>Nous devons \u00e9galement veiller \u00e0 l'\u00e9gal acc\u00e8s \u00e0 la formation et \u00e0 l'emploi. En devenant autonomes, les femmes en situation de handicap, comme toutes les femmes, seront plus ind\u00e9pendantes et plus en s\u00e9curit\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6569", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}