{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG465", "identifiant": {"numero": "465", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GUICHET UNIQUE POUR LES ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793306", "mandatRef": "PM796254"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUICHET UNIQUE POUR LES ENTREPRISES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Pradal.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, la loi Pacte \u2013\u00a0relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises\u00a0\u2013 de 2019 a institu\u00e9 un guichet unique permettant aux entreprises de r\u00e9aliser l'ensemble des formalit\u00e9s juridiques n\u00e9cessaires \u00e0 leur vie courante, en remplacement d'une multitude d'acteurs. Cette simplification, qui \u00e9tait attendue par les entreprises, doit \u00eatre salu\u00e9e et soutenue. Au mois de juillet 2020, l'INPI \u2013\u00a0Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme op\u00e9rateur de ce guichet unique. Apr\u00e8s une p\u00e9riode de tests en 2022, un certain nombre de dysfonctionnements ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s\u00a0; ils ont conduit, au mois de d\u00e9cembre\u00a02022, \u00e0 l'activation de la proc\u00e9dure dite de secours r\u00e9activant la pr\u00e9sence de multiples op\u00e9rateurs. \u00c0 ce jour, malgr\u00e9 les efforts importants r\u00e9alis\u00e9s par l'ensemble des acteurs du secteur, ces dysfonctionnements persistent, nuisant \u00e0 l'agilit\u00e9 et \u00e0 la r\u00e9activit\u00e9 dont les entreprises doivent \u00eatre capables de faire preuve dans une p\u00e9riode qui peut \u00eatre difficile et durant laquelle des formalit\u00e9s juridiques sont souvent n\u00e9cessaires pour assurer leur protection, celle des emplois et celle de leurs dirigeants.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, je sollicite donc de votre part des pr\u00e9cisions sur les mesures envisag\u00e9es pour ce guichet unique, tr\u00e8s attendu par les entreprises et par leurs conseils auxquels il rend un service utile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des timbres-poste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Vous m'interrogez sur le guichet unique et sur le registre national des entreprises institu\u00e9s par la loi Pacte vot\u00e9e dans cet h\u00e9micycle le 22\u00a0mai 2019.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 l'\u00e9poque, il y avait une grande majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Un seul centre de formalit\u00e9s au lieu de six, un seul formulaire au lieu de cinquante-six, un guichet num\u00e9rique au lieu de 70\u00a0% de d\u00e9marches papier, la gratuit\u00e9 de l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es du registre national des entreprises\u00a0: oui, c'est un effort de rationalisation, de simplification et de lisibilit\u00e9 qui a pr\u00e9valu dans la d\u00e9cision, prise par le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique de maintenir la date limite fix\u00e9e par le l\u00e9gislateur il y a maintenant trois ans. Bruno Le\u00a0Maire aurait pu la d\u00e9caler, mais l'engagement a \u00e9t\u00e9 tenu et, au 1er\u00a0janvier 2022, le calendrier a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. Pr\u00e8s de 110\u00a0000\u00a0formalit\u00e9s de cr\u00e9ation avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es \u00e0 la veille de la bascule\u00a0: le portail de l'INPI a pu int\u00e9grer les formalit\u00e9s de modification d\u00e8s le 1er\u00a0septembre 2022 et, quinze jours apr\u00e8s l'ouverture du guichet unique, malgr\u00e9 des difficult\u00e9s sur lesquelles je reviendrai, plus de 80\u00a0000\u00a0formalit\u00e9s de cr\u00e9ation avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es. C'est autant en deux semaines que tout au long de l'ann\u00e9e 2022 avec l'ancien mode de fonctionnement.<br><br>En d\u00e9pit d'une attaque informatique que vous n'avez pas mentionn\u00e9e mais que je tiens \u00e0 rappeler, le site a tenu bon et le syst\u00e8me d'information n'a pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal. Toutefois, l'attaque l'a clairement ralenti et elle a rendu indisponible la modification des formalit\u00e9s \u2013\u00a0et non pas leur cr\u00e9ation, laquelle fonctionne toujours\u00a0; c'est un point sur lequel nous devons nous am\u00e9liorer. Bruno Le\u00a0Maire a engag\u00e9 avec l'INPI une discussion assez ferme en vue d'am\u00e9liorer, d\u00e8s les prochaines semaines, ce qui doit encore l'\u00eatre concernant la modification des formalit\u00e9s. Ce travail sera r\u00e9alis\u00e9 d'ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. C'est un engagement du ministre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "463", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}