{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG24", "identifiant": {"numero": "24", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Manque d'enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795084", "mandatRef": "PM797292"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANQUE D'ENSEIGNANTS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigo Arenas.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, le 7\u00a0juillet dernier, sur France Inter, vous avez promis\u00a0: \u00ab\u00a0Il y aura un professeur devant chaque classe dans toutes les \u00e9coles de France\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e 2022. Alors j'ai un petit probl\u00e8me de math\u00e9matiques \u00e0 vous soumettre. <i>(Exclamations sur divers bancs.) </i>Sachant que sur 23\u00a0571\u00a0postes offerts aux concours dans l'enseignement public, seuls 83\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 pourvus \u00e0 ce jour\u00a0; sachant qu\u2019il manque donc environ 4\u00a0000\u00a0enseignants dans le pays, en lettres, en langues, en physique-chimie et en math\u00e9matiques notamment\u00a0; sachant que certaines acad\u00e9mies connaissent d\u2019inqui\u00e9tantes difficult\u00e9s de recrutement dans ces m\u00eames mati\u00e8res, en particulier en \u00cele-de-France, qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br>Comptez-vous laisser se multiplier les op\u00e9rations de <i>job dating</i> pour recruter des enseignants en moins de temps qu\u2019il n\u2019en faut pour se faire livrer une pizza\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) Avez-vous des antis\u00e8ches \u00e0 nous fournir pour qu\u2019on puisse apporter des r\u00e9ponses aux parents, aux enseignants, aux AESH \u2013\u00a0accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013 et aux chefs d\u2019\u00e9tablissement, qui nous interpellent r\u00e9guli\u00e8rement (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES) parce qu\u2019ils sont inquiets et qu'ils craignent que les enfants n\u2019aient pas d\u2019enseignant face \u00e0 eux \u00e0 la rentr\u00e9e ou, pire, qu\u2019ils soient oblig\u00e9s de se r\u00e9soudre aux classes virtuelles\u00a0? N'est pas un hologramme qui veut\u00a0! (Sourires sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Monsieur le ministre, comptez-vous, comme nous le pr\u00e9conisons, faire syst\u00e9matiquement et imm\u00e9diatement appel aux listes compl\u00e9mentaires\u00a0? Comptez-vous g\u00e9n\u00e9raliser au niveau national, en septembre, la r\u00e9embauche des contractuels dont vous n\u2019avez pas s\u00e9curis\u00e9 les parcours\u00a0? Enfin, qu'allez-vous mettre en \u0153uvre cet \u00e9t\u00e9 pour r\u00e9pondre au probl\u00e8me structurel des absences non remplac\u00e9es et ainsi sortir de la spirale d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de la judiciarisation de la relation entre les parents et l'\u00e9cole\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Certains d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La prochaine rentr\u00e9e interviendra effectivement dans un contexte d\u00e9licat\u00a0: le recrutement des professeurs p\u00e2tit d'une baisse d'attractivit\u00e9 de certains concours de l'enseignement\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> La faute \u00e0 Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour certaines disciplines et pour le premier degr\u00e9 dans certaines acad\u00e9mies, particuli\u00e8rement celles de Cr\u00e9teil et de Versailles. Nous sommes confront\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 une situation particuli\u00e8re en raison de la r\u00e9forme de la formation initiale et du recrutement des enseignants. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Au-del\u00e0 de cette situation, mon minist\u00e8re a pris une s\u00e9rie de mesures\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Fermez les classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour assurer les meilleures conditions possibles de rentr\u00e9e pour tous les \u00e9l\u00e8ves. L'objectif est de faire en sorte que tous les \u00e9l\u00e8ves soient accueillis, avec un professeur devant chaque classe.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> D'accord, c'est l'objectif\u00a0; mais qu'en est-il de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Toutes les acad\u00e9mies sont mobilis\u00e9es depuis plusieurs mois pour recruter, prolonger les contrats des enseignants contractuels et les former. Voil\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 votre probl\u00e8me de math\u00e9matiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Les classes sont surcharg\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>En outre, une cellule de rentr\u00e9e, active d\u00e8s le 22\u00a0ao\u00fbt dans chaque rectorat, permettra de pr\u00e9venir et de r\u00e9soudre les derni\u00e8res difficult\u00e9s.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Enfin, conform\u00e9ment aux engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, la revalorisation \u00e0 venir dans le cadre du pacte avec les enseignants fera l'objet d'une concertation cet automne. Ce pacte permettra de renforcer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers de l'enseignement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Allez-vous, oui ou non, faire appel aux listes compl\u00e9mentaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026de mieux reconna\u00eetre l'engagement de chaque professeur, mais aussi de repenser les dynamiques et les \u00e9volutions de carri\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2348", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}