{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG156", "identifiant": {"numero": "156", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIGNES RELIGIEUX \u00c0 L'\u00c9COLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796042", "mandatRef": "PM797820"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIGNES RELIGIEUX \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Avant de poser ma question, je souligne que jamais nous ne nous laisserons menacer ou insulter dans cette assembl\u00e9e, par qui que ce soit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Il y a quelques jours, sept \u00e9l\u00e8ves du Lyc\u00e9e Paul-Langevin de La Seyne-sur-Mer, dans le Var, ont enfil\u00e9 des <i>qamis </i>pour la photo de classe. Je rappelle que ce v\u00eatement traditionnel est port\u00e9 pour se rendre \u00e0 la mosqu\u00e9e. Chaque jour, l'islamisme radical fait de l'entrisme dans l'\u00e9cole, au m\u00e9pris de la loi de 2004.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Pour dire \u00e7a, vous auriez pu rester dehors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Ces coups de boutoir incessants fissurent les murs protecteurs de la la\u00efcit\u00e9. Je remercie les enseignants qui tiennent encore bon, pour que l'\u00e9cole de la R\u00e9publique garde sa neutralit\u00e9 religieuse.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> La la\u00efcit\u00e9, c'est pour tout le monde\u00a0! Ce n'est pas \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Monsieur le ministre, au d\u00e9but du mois, vous conc\u00e9diez dans <i>Le Figaro</i> que le port de tenues islamiques repr\u00e9sentait la premi\u00e8re cause de signalement, parmi les 627\u00a0enregistr\u00e9s en seulement quatre mois. Et la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9 reconnaissait que le port des abayas en milieu scolaire \u00e9tait un marqueur religieux, un signe de provocation. Malheureusement, nous constatons que cette prise de conscience ne se traduit pas dans les faits.<br><br>\u00c0 quelques jours du deuxi\u00e8me anniversaire de l'atroce assassinat islamiste de Samuel Paty, l'omerta r\u00e8gne encore dans l'\u00e9ducation nationale. S'y ajoute l'omerta politique. Le \u00ab\u00a0pas de vagues\u00a0\u00bb reste de rigueur. Alors, monsieur le ministre, quand ordonnerez-vous enfin que toutes les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 survenues dans les \u00e9tablissements scolaires fassent l'objet de sanctions imm\u00e9diates, syst\u00e9matiques et s\u00e9v\u00e8res\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La loi de 2004 est en effet tr\u00e8s claire. Comme je l'ai soulign\u00e9 il y a un instant,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet.</strong> Ils \u00e9taient partis se promener\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026elle interdit le port de signes religieux ostensibles dans les \u00e9coles et les \u00e9tablissements scolaires. La loi doit \u00eatre respect\u00e9e. Pour y parvenir, nous avons des \u00e9quipes Valeurs de la R\u00e9publique dans toutes les acad\u00e9mies. Elles apportent leur soutien aux chefs d'\u00e9tablissement et aux \u00e9quipes \u00e9ducatives, lorsqu'ils en font la demande\u00a0; dans 20\u00a0% des cas, elles se d\u00e9placent dans les lyc\u00e9es, les coll\u00e8ges et les \u00e9coles. Nous disposons \u00e9galement d'un vade-mecum, qui donne des pr\u00e9cisions relatives \u00e0 la loi de 2004.<br><br>En ce qui concerne les v\u00eatements de nature religieuse, auquel vous faites allusion, nous appliquons tr\u00e8s fermement la loi. Ainsi, le vade-mecum pr\u00e9cise que les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s sont admonest\u00e9s\u00a0; les familles sont re\u00e7ues, on leur demande de retirer les v\u00eatements en question et s'ils refusent, ils sont sanctionn\u00e9s. Des sanctions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es.<br><br>Par ailleurs, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de publier mensuellement les donn\u00e9es relatives aux signalements. Les signalements pour port de v\u00eatements ou de signes religieux sont en hausse au mois de septembre, alors que les signalements pour entrave \u00e0 l'exercice p\u00e9dagogique ou pour refus de participer \u00e0 des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques sont en baisse. Je r\u00e9p\u00e8te les mots-cl\u00e9s de notre action\u00a0: fermet\u00e9, transparence et application intransigeante de la loi de 2004. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Sansu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Il aura fallu douze jours pour que des sanctions soient appliqu\u00e9es au lyc\u00e9e Paul-Langevin\u00a0; elles l'ont \u00e9t\u00e9 uniquement parce que j'avais rendu publique cette affaire\u00a0! \u00c7a ne m'\u00e9tonne pas, monsieur le ministre, parce que vous \u00eates vous-m\u00eame un communautariste\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations vives et prolong\u00e9es sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT.\u00a0\u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent pour protester.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem .</strong> \u00c7a suffit les insultes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti. </strong>Nous, nous avons des solutions\u00a0! En f\u00e9vrier 2021, Marine Le\u00a0Pen a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 combattre l'islamisme\u00a0; elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 soumise au vote. <i>(Les protestations se prolongent, couvrant la voix du d\u00e9put\u00e9.) </i>Inscrivez-la \u00e0 l'ordre du jour de la prochaine session et nous commencerons peut-\u00eatre \u00e0 croire en votre volont\u00e9 de lutter contre l'entrisme islamiste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>C'est tout de m\u00eame incroyable\u00a0: vous commencez vos propos en pr\u00e9venant que vous ne tol\u00e9rerez aucune insulte dans l'h\u00e9micycle et vous recommencez \u00e0 en prof\u00e9rer\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> \u00ab\u00a0Communautariste\u00a0\u00bb n'est pas une insulte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Ne peut-on pas se respecter, ici ? Je peux prononcer des rappels \u00e0 l'ordre \u00e0 volont\u00e9, tant qu'ils sont justifi\u00e9s. Je prononce \u00e9galement un rappel \u00e0 l'ordre \u00e0 votre \u00e9gard, monsieur Boccaletti ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Il n'y a pas eu d'insulte\u00a0! Seulement un constat\u00a0! Ouvrez un dictionnaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je demande instamment que chacun se respecte dans l'h\u00e9micycle. C'est \u00e7a, la d\u00e9mocratie ! (<i>Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Vive la d\u00e9mocratie\u00a0! \u00c7a, c'est une dictature\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3869", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}