{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG625", "identifiant": {"numero": "625", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM796326"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, c\u2019est le moment, c\u2019est maintenant\u00a0; peut-\u00eatre pas tout de suite, mais dans quelques heures \u2013\u00a0quoique l\u2019Assembl\u00e9e nationale serait un lieu bien choisi pour une telle annonce.<br><br>En ce grand jour de gr\u00e8ve, des femmes et des hommes manifestent \u00e0 nouveau massivement dans tout le pays contre la r\u00e9forme des retraites. N\u2019allez pas croire qu'il s'agit d'une sorte de folklore. Celles et ceux qui refusent votre projet sont d\u00e9termin\u00e9s. Ils et elles ont bien compris les enjeux\u00a0; ils et elles veulent \u00eatre respect\u00e9s. Durant toutes ces semaines, vous n\u2019avez convaincu personne. Finalement, les partisans de cette r\u00e9forme sont presque tous dans cet h\u00e9micycle. On en compte \u00e9galement quelques dizaines au S\u00e9nat, en plus du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui regarde d\u00e9filer les pancartes depuis le palais de l'\u00c9lys\u00e9e, et \u2013\u00a0peut-\u00eatre\u00a0\u2013 des membres du bureau ex\u00e9cutif du Medef, qui n'osent trop se manifester.<br><br>Ces derniers jours vous avez fait les fonds de tiroir des arguments du sauve-qui-peut, de la derni\u00e8re chance\u00a0: la r\u00e9forme serait pr\u00e9tendument de gauche et le mouvement social nuirait au climat. Vous avez perdu la bataille des retraites. Il appara\u00eet clairement que votre r\u00e9forme est inutile, injuste, et fondamentalement r\u00e9gressive\u00a0: c\u2019est deux ans de plus ou des pensions en berne.<br><br>Vous avez perdu la bataille des retraites. Par respect pour l\u2019esprit de la d\u00e9mocratie et de la R\u00e9publique, vous devez l\u2019admettre. Il n\u2019y a pas d\u2019autre issue raisonnable que le retrait du texte. Renoncez \u00e0 tenter le coup, arr\u00eatez le passage en force. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame semblez en faire une question d\u2019autorit\u00e9. Si vous voulez avoir une chance de restaurer quelque autorit\u00e9, quelque possibilit\u00e9 d\u2019action et de renouer le lien avec le pays, il faut montrer que vous savez \u00e9couter. Comment envisagez-vous la suite et comment pouvons-nous vous aider \u00e0 annoncer au plus vite le retrait de la r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et SOC ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>J'ai bien compris que vous appeliez au retrait de la r\u00e9forme des retraites et je crains que ma r\u00e9ponse vous d\u00e9\u00e7oive.<br><br>Bien que nous sachions qu'elle est difficile, nous menons cette r\u00e9forme car elle est\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> De gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026n\u00e9cessaire.<br><br>En effet, le syst\u00e8me de retraite est lourdement, structurellement d\u00e9ficitaire\u00a0; le d\u00e9ficit annuel s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 12,5\u00a0milliards d'euros d\u00e8s 2027, \u00e0 13,5\u00a0milliards en 2030 et \u00e0 20\u00a0milliards \u00e0 partir de 2035.<br><br>Cette r\u00e9forme est ainsi n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, pour pr\u00e9server la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> La r\u00e9forme est d'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Elle est d'ultragauche, m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Certes, cette r\u00e9forme est difficile, parce qu'elle demande des efforts aux Fran\u00e7ais. Progressivement, bien s\u00fbr, certains \u2013\u00a0pas tous\u00a0\u2013 devront travailler deux ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires. Nous prendrons en compte la p\u00e9nibilit\u00e9 de certains m\u00e9tiers, la longueur des carri\u00e8res et les in\u00e9galit\u00e9s de carri\u00e8re qui traversent la soci\u00e9t\u00e9. La r\u00e9forme est ainsi juste, car Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame faisons en sorte que l'effort soit justement r\u00e9parti.<br><br>En outre, cette r\u00e9forme cr\u00e9e des droits\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est fini, plus personne n'y croit, \u00e0 ta r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026en mati\u00e8re de rel\u00e8vement des plus petites pensions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026de meilleure protection face aux carri\u00e8res hach\u00e9es et d'am\u00e9lioration de la situation des femmes et des hommes.<br><br>Nos arguments ne sortent pas de nulle part, contrairement \u00e0 ce que vous affirmez. En r\u00e9alit\u00e9, nous avons regard\u00e9 autour de nous et avons constat\u00e9 que tous les pays qui nous entourent, qu'ils soient lib\u00e9raux ou sociaux-d\u00e9mocrates, ont relev\u00e9 l'\u00e2ge de d\u00e9part en retraite \u00e0 65, 66, voire 67\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> La s\u00e9cheresse\u00a0! La s\u00e9cheresse\u00a0! Plus de s\u00e9cheresse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si j'\u00e9tais malicieux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Soyez-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026je vous r\u00e9pondrais qu'en Espagne, c'est une ministre du travail communiste qui met en \u0153uvre cette r\u00e9forme, certes vot\u00e9e il y a longtemps. Depuis le 1er\u00a0janvier, l'\u00e2ge officiel d'ouverture des droits y est fix\u00e9 \u00e0 66\u00a0ans. Vous le constatez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous ne sommes pas une \u00eele, nous ne sommes pas isol\u00e9s. <i>(Mme\u00a0Christine Arrighi s'exclame.) </i>Nos d\u00e9ficits, d\u00e9mographique et financier, rendent n\u00e9cessaire une telle r\u00e9forme. Au cours des prochaines heures, le S\u00e9nat va continuer \u00e0 l'examiner, avant que l'Assembl\u00e9e nationale ne soit \u00e0 nouveau saisie. Notre objectif n'a pas chang\u00e9\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 et la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le ministre, vous n'\u00eates pas raisonnable\u00a0! Il va falloir changer de r\u00e9ponse et en fournir une \u00e0 la hauteur du mouvement social\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2233", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}