{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG482", "identifiant": {"numero": "482", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COOP\u00c9RATION FRANCO-ALLEMANDE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719822", "mandatRef": "PM796647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COOP\u00c9RATION FRANCO-ALLEMANDE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Thillaye.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Thillaye. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe, vous \u00eates \u00e9galement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale pour la coop\u00e9ration franco-allemande. Je ne peux \u00e9videmment pas m'emp\u00eacher d'\u00e9voquer le soixanti\u00e8me anniversaire du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e\u00a0: pour moi, la r\u00e9conciliation franco-allemande est toujours un miracle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i> Je suis arriv\u00e9e en France il y a quarante ans, sans parler fran\u00e7ais\u00a0: je trouve merveilleux d'\u00eatre ici aujourd'hui, de prendre la parole, sans que cela pose de probl\u00e8me. \u00c0 l'aune de ma vie, je mesure le chemin parcouru. (Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE, SOC, HOR et \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Je veux rappeler la date d'un autre acte fondateur\u00a0: le 9\u00a0mai 1950, le discours de Robert Schuman a permis de r\u00e9concilier la France et l'Allemagne. Je n'ai jamais compris pourquoi la France, qui a tendu la main \u00e0 l'Allemagne, n'\u00e9tait pas plus fi\u00e8re de son geste audacieux et visionnaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Thillaye. </strong>Certes, nous avons des divergences, mais nous avons surtout un socle commun\u00a0: nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat de droit et \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0; nous encourageons l'Union europ\u00e9enne et soutenons sans faille le peuple ukrainien. Celui-ci t\u00e9moigne aujourd'hui de cette v\u00e9rit\u00e9 essentielle\u00a0: il n'est pas de bonheur sans libert\u00e9, pas de libert\u00e9 sans courage et sans audace.<br><br>Sommes-nous encore capables d'une telle audace\u00a0? Nous avons accord\u00e9 \u00e0 l'Ukraine le statut de candidat. La discussion sera difficile, mais il est n\u00e9cessaire d'\u00e9largir l'Europe\u00a0; il faudra aussi r\u00e9former les institutions europ\u00e9ennes pour que nous soyons capables d'agir.<br><br>Avec votre homologue, Anna L\u00fchrmann, vous avez annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un groupe d'experts (M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme s'exclame)</i> et vous avez \u00e9voqu\u00e9 les mesures susceptibles de donner un coup de pouce \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui doit relever des d\u00e9fis extraordinaires. Quelle est la marche \u00e0 suivre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Dans le cadre du soixanti\u00e8me anniversaire du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, nous avons en effet cr\u00e9\u00e9 un groupe franco-allemand d'experts ind\u00e9pendants, afin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9volution des institutions europ\u00e9ennes. Le premier objectif est de favoriser la simplicit\u00e9, l'efficacit\u00e9 et la rapidit\u00e9 de l'action europ\u00e9enne. Ensuite, il s'agit de prot\u00e9ger ses valeurs\u00a0: l'\u00c9tat de droit est menac\u00e9 dans des pays de l'Union comme \u00e0 ses fronti\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous parlez du 49.3\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 l'automne 2023, les douze experts rendront des propositions visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, \u00e0 simplifier et \u00e0 rendre plus efficace le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Efficace\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026ainsi qu'\u00e0 la rapprocher des citoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est pas gagn\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ils \u00e9tudieront \u00e9galement comment la main tendue \u00e0 l'Ukraine, \u00e0 la Moldavie, \u00e0 la G\u00e9orgie et aux pays des Balkans\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Stop\u00a0! Stop\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026peut devenir une association et pr\u00e9parer l'\u00e9largissement de l'Union, tout en pr\u00e9servant son efficacit\u00e9.<br><br>Certes, cela en heurtera certains, mais il y va de la s\u00e9curit\u00e9 de notre continent et de nos valeurs d\u00e9mocratiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "663", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}