{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG534", "identifiant": {"numero": "534", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXEMPLARIT\u00c9 DU POUVOIR EX\u00c9CUTIF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXEMPLARIT\u00c9 DU POUVOIR EX\u00c9CUTIF <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous parlez souvent de R\u00e9publique exemplaire. C\u2019est pourquoi je voudrais vous interroger au sujet d\u2019une situation qui est, h\u00e9las, loin d\u2019\u00eatre exemplaire. En effet, il s\u2019agit de quelqu\u2019un qui est champion de France des mises en examen et qui, pourtant, continue d\u2019\u00eatre membre du cabinet et conseiller du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013\u00a0M.\u00a0Sol\u00e8re, pour ne pas le nommer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.) </i>Si je vous interroge, c\u2019est parce que nous savons d\u00e9sormais qu\u2019en sa qualit\u00e9 de conseiller du Pr\u00e9sident, il a eu acc\u00e8s \u00e0 des informations en provenance du minist\u00e8re de la justice, pourtant cens\u00e9es rester secr\u00e8tes, sur une enqu\u00eate en cours.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Or ces informations ont ensuite \u00e9t\u00e9 transmises par M.\u00a0Sol\u00e8re \u00e0 celui qui \u00e9tait vis\u00e9 par l\u2019enqu\u00eate.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sans foi ni loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>R\u00e9sultat\u00a0: cette interf\u00e9rence a permis de prot\u00e9ger un r\u00e9seau de trafiquants de drogue depuis la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique avec l\u2019appui de l\u2019un de vos minist\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, que comptez-vous faire pour que l\u2019exemplarit\u00e9 que vous revendiquez ne soit pas qu\u2019un discours mais se traduise v\u00e9ritablement dans les actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Il faut arr\u00eater la calomnie. Ce que vous donnez ici, c'est l'interpr\u00e9tation d'un article de <i>Mediapart</i> que j'ai moi-m\u00eame lu\u00a0; soit nous n'avons pas lu le m\u00eame article, soit nous ne l'avons pas vu avec les m\u00eames yeux. L'article est tr\u00e8s clair (Rires et exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR-NUPES)\u00a0: il reprend lui-m\u00eame les propos du procureur g\u00e9n\u00e9ral de Nanterre, lequel indique qu'il n'avait pas du tout eu connaissance de l'affaire qui int\u00e9resse le d\u00e9put\u00e9 auquel vous faites allusion.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il n'est pas d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez de noyer le poisson\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Nanterre dit lui-m\u00eame publiquement qu'il n'est pas au courant, comment voulez-vous que la Chancellerie le soit\u00a0? J'irai encore plus loin\u00a0: comment voulez-vous que la Chancellerie fomente je ne sais quel complot ayant pour cons\u00e9quence d'emp\u00eacher le d\u00e9mant\u00e8lement d'un r\u00e9seau de trafic de drogue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Ce n'est pas clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, soyons s\u00e9rieux, s'il vous pla\u00eet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Mis en examen et conseiller du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, cela ne vous d\u00e9range pas\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, votre r\u00e9ponse est hallucinante. Treize mises en examen, triez, pour M.\u00a0Sol\u00e8re\u00a0! Je vais en citer quelques-unes\u00a0: d\u00e9tournement de fonds publics, trafic d'influence, financement illicite de campagne \u00e9lectorale, recel d'abus de biens sociaux\u2026 (Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit.) </i>En somme, nous l'aurons tous compris, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et sa majorit\u00e9 prot\u00e8gent un multir\u00e9cidiviste. Bravo pour l'exemplarit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et SOC et sur plusieurs bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Sans reprendre mot pour mot ce qu'a dit tout \u00e0 l'heure la Premi\u00e8re ministre, je vous rappelle que vous \u00eates parlementaire, pas procureur. Vous parlez d'un parlementaire qui est lui-m\u00eame mis en examen\u00a0; la justice tranchera.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il n'est pas parlementaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pour le reste, je crois avoir fait la d\u00e9monstration, par la lecture de l'article de <i>Mediapart </i>sur lequel vous fondez votre question, que les hallucinations ne sont peut-\u00eatre pas du c\u00f4t\u00e9 que vous croyez. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot proteste vivement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "954", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}