{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG377", "identifiant": {"numero": "377", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "situation des mineurs non accompagn\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794106", "mandatRef": "PM796716"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES MINEURS NON ACCOMPAGN\u00c9S <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>En France, en th\u00e9orie, la justice sp\u00e9cifique des mineurs ne fait jamais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la nationalit\u00e9 des enfants. Pourtant, force est de constater que les mineurs non accompagn\u00e9s (MNA) ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que les autres. La principale pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s est de d\u00e9masquer les faux mineurs, soup\u00e7onn\u00e9s de vouloir ind\u00fbment profiter de l\u2019aide \u00e0 l\u2019enfance.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>Apr\u00e8s un parcours migratoire traumatisant, ils croient arriver au pays des droits de l\u2019homme mais d\u00e9couvrent celui de Kafka. Ils doivent prouver leur \u00e2ge mais on remet en cause la validit\u00e9 de leurs papiers. S\u2019ils les ont perdus durant leur p\u00e9riple, on les emp\u00eache de se mettre en lien avec leurs familles. \u00c0 chaque refus de minorit\u00e9, ils sont remis \u00e0 la rue par l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.<br><br>\u00c0 Ivry-sur-Seine, ils sont\u00a0500 dans un campement qui comprend cinq toilettes et six robinets d\u2019eau. Depuis vendredi, 300\u00a0d'entre eux se sont install\u00e9s devant le Conseil d'\u00c9tat, dans le froid et toujours en attente d\u2019h\u00e9bergement, 12 ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par les pompiers. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Malgr\u00e9 les demandes des \u00e9lus locaux, le pr\u00e9fet, sans proposer de solution d\u2019h\u00e9bergement p\u00e9renne, a donn\u00e9 l\u2019ordre d'\u00e9vacuation. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Celle-ci aurait lieu demain, au petit matin, de mani\u00e8re inhumaine, comme cette fameuse nuit de novembre 2020 place de la R\u00e9publique.<br><br>Le Comit\u00e9 des droits de l\u2019enfant, mandat\u00e9 par l\u2019ONU, a ouvert une enqu\u00eate sur la prise en charge des MNA en France. Madame la Premi\u00e8re ministre, prenez l\u2019engagement solennel, devant la repr\u00e9sentation nationale, que votre gouvernement coop\u00e9rera de mani\u00e8re transparente avec ce comit\u00e9 dans le cadre de cette enqu\u00eate.<br><br>Quand prendrez-vous les mesures qui s\u2019imposent pour que la France respecte la Convention internationale des droits de l\u2019enfant qui \u00e9dicte la pr\u00e9somption de minorit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Combien de temps l\u2019\u00c9tat laissera-t-il ces jeunes \u00e0 la rue et dans le froid\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Le principe de pr\u00e9somption de minorit\u00e9 est totalement respect\u00e9 dans notre pays. L'id\u00e9e selon laquelle un mineur doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 lorsqu'il est isol\u00e9 sur notre territoire est un principe \u00e9tabli par la Convention internationale des droits de l'enfant\u00a0; elle est au c\u0153ur de notre action, laquelle est guid\u00e9e par l'int\u00e9rieur sup\u00e9rieur de l'enfant.<br><br>Cependant, nous le savons, des personnes se pr\u00e9tendant mineures non accompagn\u00e9es alors qu'elles sont majeures s'engouffrent dans ces dispositifs destin\u00e9s aux enfants et viennent demander protection. C'est une r\u00e9alit\u00e9 que vous ne pouvez nier. Nous ne pouvons concevoir que, dans nos structures d'accueil, des majeurs c\u00f4toient des mineurs \u2013\u00a0car ces derniers doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre dispositif, tr\u00e8s clair, pr\u00e9voit que les d\u00e9partements sont charg\u00e9s d'\u00e9valuer la minorit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Donc il n'y a pas de pr\u00e9somption\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il ne s'agit pas d'un dispositif migratoire. La responsabilit\u00e9 rel\u00e8ve du d\u00e9partement et - s'ils sont saisis - des juges des enfants. Le principe de minorit\u00e9 est respect\u00e9, tout comme les droits fondamentaux des enfants. Ces derniers sont prot\u00e9g\u00e9s, d\u00e8s lors qu'ils sont bien des enfants et non des personnes majeures. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> En attendant, vous les laissez dormir dehors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya.<br><br><strong>Mme\u00a0Andr\u00e9e Taurinya. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous esquivez. Faudra-t-il attendre qu'il y ait des morts pour que vous r\u00e9agissiez\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il est trop facile de se livrer \u00e0 ce type d'accusation. Les d\u00e9partements de France h\u00e9bergent 18\u00a0000\u00a0mineurs chaque ann\u00e9e. Notre pays en accueille aujourd'hui pr\u00e8s de 100\u00a0000. Nous avons m\u00eame pris des dispositions pour qu'ils soient prot\u00e9g\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 21\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Il y en a qui dorment \u00e0 Ivry\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Laissez-la parler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les mineurs non accompagn\u00e9s sont prot\u00e9g\u00e9s en France. Nous leur assurons la protection internationale exig\u00e9e par les conventions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il faudrait des gens qui connaissent les dossiers\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6570", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}