{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG479", "identifiant": {"numero": "479", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOIXANTE ANS DU TRAIT\u00c9 DE L'\u00c9LYS\u00c9E"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643184", "mandatRef": "PM797142"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOIXANTE ANS DU TRAIT\u00c9 DE L'\u00c9LYS\u00c9E <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Klinkert.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Klinkert. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe, dimanche a clairement marqu\u00e9 une nouvelle \u00e9tape dans la relation d'amiti\u00e9 qui lie la France et l'Allemagne. Les c\u00e9r\u00e9monies organis\u00e9es \u00e0 la Sorbonne et, ici, dans l'h\u00e9micycle, ont \u00e9t\u00e9 l'occasion de manifester la force des liens qui nous unissent, soixante ans apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e. Apr\u00e8s ce dernier, consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9conciliation, le trait\u00e9 d'Aix-la-Chapelle a pos\u00e9 le principe de la convergence, notamment dans le domaine \u00e9conomique. La France et l'Allemagne doivent donc harmoniser leurs politiques.<br><br>L'Assembl\u00e9e parlementaire franco-allemande (Apfa) est au travail. Elle veillera \u00e0 la r\u00e9alisation des projets inscrits au trait\u00e9 d'Aix-la-Chapelle, ainsi qu'\u00e0 l'harmonisation des transpositions des directives europ\u00e9ennes dans nos deux pays. Aux c\u00f4t\u00e9s des initiatives gouvernementales et citoyennes, l'Assembl\u00e9e nationale et l'Apfa ont plus que jamais un r\u00f4le central \u00e0 jouer.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 \u00e0 la Sorbonne, l'Allemagne et la France doivent, ensemble, devenir pionni\u00e8res pour la refondation de l'Europe. Il nous revient d'adopter les mesures adapt\u00e9es pour ne pas subir les \u00e9v\u00e9nements mais, au contraire, pour agir et inverser leurs cours, en amis et en partenaires.<br><br>Oui, Fran\u00e7ais et Allemands doivent travailler ensemble au renforcement du r\u00f4le de l'Europe, afin de b\u00e2tir une v\u00e9ritable souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles sont les prochaines \u00e9tapes\u00a0? Quels partenariats allez-vous d\u00e9velopper afin de rendre cette coop\u00e9ration franco-allemande davantage tangible aux yeux de nos concitoyens\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Mme\u00a0Catherine Colonna, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Effectivement, ce dimanche 22\u00a0janvier a pris un sens tout particulier, tandis que la guerre a fait son retour sur notre continent. Il s'agissait d'abord de c\u00e9l\u00e9brer la paix entre la France et l'Allemagne, symbolis\u00e9e par les soixante ans du trait\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'\u00e9tait pas un trait\u00e9 de r\u00e9conciliation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il y en a m\u00eame qui ont confondu le drapeau belge et le drapeau allemand\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je tiens \u00e0 remercier tous les d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sents, qui contribuent \u00e0 faire vivre l'amiti\u00e9 franco-allemande. Je remercie \u00e9galement la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e nationale pour sa d\u00e9claration commune avec celle du Bundestag.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9e sur les partenariats. Dimanche s'est \u00e9galement tenu le premier conseil des ministres franco-allemand avec les deux nouveaux gouvernements. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 une feuille de route commune avec des projets relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du continent \u2013\u00a0et le soutien sans faille \u00e0 l'Ukraine\u00a0\u2013 et \u00e0 la d\u00e9fense \u2013\u00a0avec le syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur (Scaf), mais \u00e9galement des projets industriels, en faveur de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Que vous avez abandonn\u00e9e \u00e0 l'Allemagne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026avec le projet d'interconnexion hydrog\u00e8ne H2Med, auquel l'Allemagne va maintenant participer, vous avez raison, monsieur Schellenberger, pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de notre continent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pour l'instant, c'est nous qui leur envoyons du gaz\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026mais aussi avec la production de batteries.<br><br>Nous allons \u00e9galement d\u00e9velopper des programmes de recherche dans l'espace et des projets de soci\u00e9t\u00e9. Je remercie M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, pour la cr\u00e9ation du premier billet de train franco-allemand pour les jeunes\u00a0: 60\u00a0000 en b\u00e9n\u00e9ficieront gratuitement.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous d\u00e9veloppons \u00e9galement un programme de jeunes talents franco-allemands car ce ne sont pas les dissensions de son extr\u00eame droite, mais la jeune g\u00e9n\u00e9ration franco-allemande qui fera vivre l'unit\u00e9 et la paix sur notre continent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0, le scud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il n'y a plus de professeurs d'allemand en France\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "661", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}