{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG165", "identifiant": {"numero": "165", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>L'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 est un droit, majeur, pour tous, vous l'avez rappel\u00e9. La force de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cet engagement. Je souhaite faire \u00e9cho au cri d'alarme des pharmaciens et des patients sur les ruptures d'approvisionnement en m\u00e9dicaments, qui se multiplient et sont l'une des sources de d\u00e9gradation de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Sur le site internet de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM), la liste de ces produits s'allonge dangereusement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>Les ruptures d'approvisionnement des pharmacies, durant au moins une semaine, ont quasiment doubl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, passant de 6,5\u00a0% \u00e0 12,5\u00a0% du nombre de r\u00e9f\u00e9rences. Monsieur le ministre de la sant\u00e9, nous sommes en crise\u00a0: crise sanitaire, hausse de la demande mondiale, crise \u00e9nerg\u00e9tique, guerre en Ukraine. Mais le vrai probl\u00e8me est la d\u00e9sindustrialisation, tout comme la fixation par la France de prix trop bas ne permettant plus aux industriels de fournir des m\u00e9dicaments courants de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re.<br><br>R\u00e9sultat\u00a0: des milliers de malades ne peuvent plus se soigner. Ces situations de p\u00e9nurie ou de tension concernent des centaines de r\u00e9f\u00e9rences, dont des m\u00e9dicaments d'int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur \u2013\u00a0chimioth\u00e9rapies, diab\u00e8te de type\u00a02\u00a0\u2013 et peuvent entra\u00eener l'interruption ou le report de traitements d'int\u00e9r\u00eat vital\u00a0: c'est inacceptable\u00a0! Comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut le demander \u00e0 Olivier V\u00e9ran\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>Comment la mise en place, en 2021, d'un stock national de quatre mois n'a-t-elle pas permis d'emp\u00eacher la d\u00e9gradation continue de la situation ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Le m\u00e9dicament est un enjeu strat\u00e9gique majeur pour notre pays, s'agissant de sa facilit\u00e9 d'acc\u00e8s pour nos concitoyens, mais aussi eu \u00e9gard aux probl\u00e8mes de p\u00e9nurie que vous \u00e9voquez \u2013\u00a0en distinguant la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et celle de mol\u00e9cules, quelque peu diff\u00e9rentes\u00a0\u2013, au soutien \u00e0 l'innovation m\u00e9dicamenteuse et \u00e0 l'attractivit\u00e9 industrielle de notre pays en la mati\u00e8re. Il est \u00e9galement un enjeu de souverainet\u00e9 nationale fondamental, comme nous l'avons tous constat\u00e9 lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid. Le Gouvernement a fait \u2013\u00a0et continue \u00e0 faire\u00a0\u2013 beaucoup, par exemple pour l'innovation, en mettant 10\u00a0milliards d'euros sur la table\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026et en faisant en sorte que nos concitoyens disposent d'un acc\u00e8s plus rapide et simplifi\u00e9 aux m\u00e9dicaments innovants, qui ont un r\u00e9el effet sur leur pathologie.<br><br>En 2023, pr\u00e8s de 800\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires de cr\u00e9dits de la s\u00e9curit\u00e9 sociale seront investis dans l'industrie du m\u00e9dicament, afin de respecter les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique envers elle. Nous allons m\u00eame au-del\u00e0 des engagements pris en mati\u00e8re de d\u00e9penses de s\u00e9curit\u00e9 sociale. En contrepartie des mesures gouvernementales, nous demandons \u00e0 l'industrie du m\u00e9dicament \u2013\u00a0un secteur en forte croissance\u00a0\u2013 des efforts justes et proportionn\u00e9s. En parall\u00e8le, le Gouvernement s'engage bien \u00e9videmment \u00e0 maintenir le pouvoir d'achat de nos concitoyens, \u00e0 ne pas augmenter leurs imp\u00f4ts, ni diminuer leurs droits face \u00e0 la maladie. Toutefois, nous avons entendu les professionnels et nous travaillons avec eux \u00e0 une r\u00e9novation de la r\u00e9gulation structurelle du secteur, ainsi qu'\u00e0 la fa\u00e7on de passer au mieux le cap de l'ann\u00e9e 2023. La ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, est un enjeu majeur d'\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me de protection sociale, mais vous le savez.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>Je rappellerai simplement que c'est en ce moment qu'il faut r\u00e9gler la crise, c'est maintenant qu'il faut agir.<b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}