{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG605", "identifiant": {"numero": "605", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA S\u00c9CHERESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794082", "mandatRef": "PM796698"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA S\u00c9CHERESSE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Hignet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Apr\u00e8s la s\u00e9cheresse estivale, voil\u00e0 la s\u00e9cheresse hivernale\u00a0: ce n'est pas une surprise, c'est une cons\u00e9quence directe du changement climatique. Les scientifiques nous alertent depuis longtemps sur la diminution de notre ressource en eau. Le rapport du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (Giec) indique que plus d'un tiers de la population risque de manquer d'eau \u00e0 partir de 2\u00a0degr\u00e9s de r\u00e9chauffement.<br><br>Vous comptez cr\u00e9er une cellule interminist\u00e9rielle charg\u00e9e d'anticiper les risques et les mesures \u00e0 prendre en cas de s\u00e9cheresse. Madame la Premi\u00e8re ministre, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard pour anticiper\u00a0: la s\u00e9cheresse est l\u00e0. Depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, les nappes phr\u00e9atiques ne se sont pas remplies. Nos paysans sont d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9. Les mara\u00eechers vont commencer l'\u00e9t\u00e9 sans r\u00e9serves d'eau. Que proposez-vous comme solution pour eux\u00a0? Nous pouvons convenir que construire des bassines alors qu'il ne pleut pas n'est pas une bonne solution. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>J'esp\u00e8re que vous aurez de meilleures id\u00e9es que l'\u00e9t\u00e9 dernier\u00a0: alors que les paysans n'\u00e9taient plus autoris\u00e9s \u00e0 arroser leurs cultures, ici m\u00eame, l'eau coulait \u00e0 flots pour garder les petits coins d'herbe de l'Assembl\u00e9e bien verts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M\u00eame en mati\u00e8re de bassines, ils sont id\u00e9ologues\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Il est temps de revoir nos priorit\u00e9s. L'eau ne peut \u00eatre utilis\u00e9e sans limite. Oui, des restrictions d'urgence doivent \u00eatre mises en place \u2013\u00a0vous multipliez d'ailleurs les effets d'annonce \u00e0 ce sujet dans les m\u00e9dias\u00a0\u2013, mais cela ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me \u00e0 long terme. En agriculture, que proposez-vous pour accompagner les paysans dans l'\u00e9volution de leurs modes de production, pour les aider \u00e0 adapter leurs pratiques, notamment en rempla\u00e7ant le ma\u00efs par des plantes non irrigables\u00a0? Que proposez-vous pour am\u00e9liorer le stockage de l'eau dans les sols, outre la plantation de haies\u00a0? Plus globalement, que proposez-vous pour rem\u00e9dier \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 des canalisations\u00a0? En Guadeloupe, c'est 50\u00a0% de l'eau qui est perdue \u00e0 cause de leur v\u00e9tust\u00e9, et un tiers dans certaines agglom\u00e9rations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>La s\u00e9cheresse ne doit pas \u00eatre pens\u00e9e seulement en situation de crise, mais dans sa globalit\u00e9, afin de remonter \u00e0 la source du probl\u00e8me. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la multiplication des s\u00e9cheresses estivales \u2013\u00a0et parfois m\u00eame hivernales\u00a0\u2013 a d\u00e9montr\u00e9, s'il en \u00e9tait encore besoin, que la question de l'eau et de son partage est un sujet majeur d'adaptation au changement climatique pour notre pays. Nous devons collectivement, \u00c9tat et collectivit\u00e9s territoriales, mieux anticiper la diminution de la ressource en eau et mieux pr\u00e9parer les s\u00e9cheresses \u00e0 venir.<br><br>C'est tout l'objet du plan Eau que la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sentera dans le courant du mois de mars. Dans le cadre de la planification \u00e9cologique, nous devons engager une r\u00e9elle transition en trois axes\u00a0: d'abord, la sobri\u00e9t\u00e9 de nos usages\u00a0; ensuite, la garantie de l'acc\u00e8s \u00e0 une eau potable de qualit\u00e9\u00a0; enfin, la restauration du grand cycle de l'eau. Ce travail s'inscrit dans la continuit\u00e9 des assises de l'eau et du Varenne agricole. Il s'agit de concilier, \u00e0 l'\u00e9chelle des territoires, la moindre disponibilit\u00e9 de la ressource avec des besoins accrus en eau.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et les bassines\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La pertinence des r\u00e9serves de substitution doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au cas par cas, sans en faire une solution miracle ni un tabou.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Chaque projet qui respectera les crit\u00e8res exigeants que nous aurons fix\u00e9s pourra \u00eatre valid\u00e9. Le stockage hivernal, lorsque les expertises techniques le jugent soutenable pour les milieux, lorsqu'il s'inscrit dans un projet territorial largement concert\u00e9 favorable \u00e0 la transition agroenvironnementale\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Cela n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et lorsqu'il participe \u00e0 un meilleur partage de la ressource, ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9. Il n'est pas l'unique solution, et sur beaucoup de territoires, il ne sera techniquement pas possible, mais le stockage hivernal fait partie du panel de solutions \u00e0 mobiliser.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le remplissage est encadr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte afin de limiter son impact environnemental\u00a0; ainsi, certains ouvrages sont d\u00e9j\u00e0 quasiment pleins l\u00e0 o\u00f9 il a plu, tandis que d'autres pr\u00e9sentent un taux de remplissage faible qui augmentera au printemps.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Arr\u00eatez de faire croire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pluie. Vous pompez la nappe phr\u00e9atique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1903", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}