{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG164", "identifiant": {"numero": "164", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, je reviens sur la situation industrielle fran\u00e7aise dans le Pas-de-Calais, \u00e9voqu\u00e9e il y a quelques minutes par le d\u00e9put\u00e9 Petit, afin d'obtenir davantage de pr\u00e9cisions sur les mesures d'accompagnement du Gouvernement. Je viens d'un territoire, le Nord, qui est marqu\u00e9 par l'histoire industrielle, qui a beaucoup souffert des diff\u00e9rentes crises et a vu fermer les portes de bon nombre d'entreprises et de groupes, qui \u00e9taient pourtant des fleurons industriels de la nation France \u2013\u00a0je pense \u00e0 \u00c5kers, \u00e0 NOV, \u00e0 Sambre et Meuse ou encore \u00e0 Ph\u0153nix. Il y a quelques jours, la verrerie AGC de Boussois a annonc\u00e9 qu'eu \u00e9gard \u00e0 l'explosion des co\u00fbts de l'\u00e9nergie, multipli\u00e9s par trois, l'avenir des 135\u00a0salari\u00e9s \u00e9tait en question\u00a0: la moiti\u00e9 d'entre eux, voire les deux tiers, seront sans doute directement touch\u00e9s par les d\u00e9cisions \u00e0 venir.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez mentionn\u00e9 la capacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 accompagner les entreprises. Je tiens \u00e0 le souligner, par le pass\u00e9, vous vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 sur notre territoire, \u00e0 l'usine de Maubeuge Construction Automobile (MCA). Vous avez \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la tenue des engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec la constitution de Renault ElectriCity. Ce territoire, qui a sign\u00e9 avec le Gouvernement un pacte permettant le rattrapage des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, est aujourd'hui en grande souffrance et tr\u00e8s inquiet. Comment pouvez-vous nous rassurer, ainsi que les salari\u00e9s, qui vivent, ces derni\u00e8res semaines, dans l'angoisse de voir leur emploi dispara\u00eetre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je tiens \u00e0 vous dire \u00e0 quel point je partage les inqui\u00e9tudes de la ville de Maubeuge, de votre d\u00e9partement et de toutes les PME industrielles de France. Elles voient exploser les co\u00fbts de l'\u00e9nergie et certaines ont du mal \u00e0 faire face aux factures\u00a0: Roland Lescure et moi ne laisserons tomber aucune PME, aucune industrie, aucun secteur industriel. <i>(Mme\u00a0Brigitte Klinkert et M.\u00a0Charles Rodwell applaudissent.)</i> La r\u00e9ponse est tr\u00e8s simple\u00a0: toute entreprise industrielle qui aurait aujourd'hui du mal \u00e0 payer ses factures, dont le chiffre d'affaires comporterait une part importante d'\u00e9nergie \u2013\u00a03\u00a0%, non pas en 2021, mais fin 2022, pour tenir compte de l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie en 2022\u00a0\u2013 doit s'inscrire sur le site de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques (DGFIP) \u2013\u00a0je ne peux pas \u00eatre plus pr\u00e9cis\u00a0\u2013, pour demander des aides, dont le montant passera de 2\u00a0millions \u00e0 4\u00a0millions d'euros.<br><br>Nous proposons de r\u00e9server ce fonds de soutien aux PME, c'est-\u00e0-dire aux entreprises qui ont moins de 250\u00a0salari\u00e9s, qui sont les plus petites, fragiles et menac\u00e9es. Nous ne laisserons pas tomber notre industrie face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous voulons, dans le m\u00eame temps \u2013\u00a0tel est l'objectif de cette majorit\u00e9\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Majorit\u00e9 minoritaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026acc\u00e9l\u00e9rer la reconqu\u00eate industrielle, baisser les imp\u00f4ts de production, aller plus vite sur le v\u00e9hicule \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Avec quelle \u00e9lectricit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aura l'occasion de faire des annonces lundi prochain, au moment de l'ouverture du Salon de l'automobile. La transition est difficile. Elle l'est encore plus pour passer du v\u00e9hicule thermique au v\u00e9hicule \u00e9lectrique, en raison de l'explosion des co\u00fbts de l'\u00e9nergie. Mais nous ferons face, en soutenant les entreprises et en menant une politique claire de souverainet\u00e9 industrielle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Les dispositifs que vous avez bien voulu mettre en place depuis l'\u00e9t\u00e9 ont montr\u00e9 leurs limites. Nous sommes malheureusement face \u00e0 la situation du moment\u00a0: je forme donc le v\u0153u que les initiatives que vous prenez avec votre coll\u00e8gue Lescure \u2013\u00a0en associant peut-\u00eatre \u00e9galement M.\u00a0Dussopt\u00a0\u2013 permettent d'accompagner les entreprises qui auront recours au ch\u00f4mage partiel allong\u00e9, afin de conserver les comp\u00e9tences au sein nos industries et, demain, favoriser le renouveau de l'industrie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3875", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}