{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG127", "identifiant": {"numero": "127", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00f4le de la France en Arm\u00e9nie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718930", "mandatRef": "PM796287"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DE LA FRANCE EN ARM\u00c9NIE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laurence Petel.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mes coll\u00e8gues engag\u00e9s aupr\u00e8s de l'Arm\u00e9nie, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Je veux vous parler d'une guerre dont personne ne parle \u2013\u00a0ou si peu. Je veux vous parler de l'Arm\u00e9nie, envahie par l'Azerba\u00efdjan le 13\u00a0septembre dernier, l'Arm\u00e9nie dont les fronti\u00e8res souveraines et internationalement reconnues ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, l'Arm\u00e9nie victime d'une v\u00e9ritable guerre de conqu\u00eate.<br><br><strong>. </strong>Aujourd'hui, 50\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de son territoire sont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s par Bakou. Qui sait o\u00f9 s'arr\u00eatera Ilham Aliyev, ce despote sans foi ni loi qui a lanc\u00e9 ses troupes \u00e0 l'assaut du sud de l'Arm\u00e9nie, deux ans apr\u00e8s la guerre au Haut-Karabakh, et d\u00e9fend, avec Erdogan, le panturquisme, un projet de r\u00e9union des peuples turcophones dans un empire o\u00f9 le peuple arm\u00e9nien n'a pas sa place\u00a0?<br><br>Le r\u00e9gime az\u00e9ri multiplie les exactions\u00a0: il torture, mutile et tue \u00e0 bout portant des soldats prisonniers. Les preuves sont l\u00e0\u00a0; personne ne pourra dire qu'il ne savait pas. Madame la Premi\u00e8re ministre, il ne s'agit pas seulement d'un crime choquant, il s'agit de crimes de guerre. Le Gouvernement de Bakou ne devra pas uniquement en r\u00e9pondre, il devra \u00eatre poursuivi.<br><br>En 1915, les Arm\u00e9niens \u00e9taient victimes du premier g\u00e9nocide du XXe\u00a0si\u00e8cle. En 2022, les relents macabres de l'histoire hantent \u00e0 nouveau les Arm\u00e9niens. Ces derniers font face \u00e0 une menace existentielle, pas moins.<br><br>Je veux saluer ici l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a re\u00e7u le Premier ministre arm\u00e9nien Nikol Pachinian \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. La France se trouve sans ambigu\u00eft\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'Arm\u00e9nie. L'Union europ\u00e9enne doit en faire autant. Alors que nous voyons Mme\u00a0von\u00a0der\u00a0Leyen plaisanter aux c\u00f4t\u00e9s de M.\u00a0Aliyev, nous voulons lui dire que les vies arm\u00e9niennes valent mieux que tous les accords commerciaux.<br><br>Comment la France entend soutenir plus fortement l'Arm\u00e9nie ? Comment comptez-vous obtenir la mise en place d'une force d'interposition internationale ? Les Arm\u00e9niens ont le droit de vivre en paix et en s\u00e9curit\u00e9. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent. - Quelques d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et \u00c9colo-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame Petel, je comprends votre indignation\u00a0; nous la partageons tous dans cet h\u00e9micycle, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 de la repr\u00e9sentation nationale que du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement. L'ex\u00e9cution de prisonniers de guerre est une violation du droit international humanitaire et constitue un crime de guerre. Il ne peut pas y avoir d'impunit\u00e9 en pareil cas.<br><br>La France est solidaire du peuple arm\u00e9nien, je le redis sans ambigu\u00eft\u00e9. Elle a ainsi appel\u00e9 au lancement imm\u00e9diat d'une enqu\u00eate impartiale et ind\u00e9pendante, afin d'identifier les auteurs de ces actes et assurer qu'ils puissent \u00eatre traduits en justice. La France a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de l'ensemble des prisonniers arm\u00e9niens encore d\u00e9tenus \u2013\u00a0je renouvelle aujourd'hui cet appel.<br><br>Sur le fond du conflit, les r\u00e9centes incursions arm\u00e9es de l'Azerba\u00efdjan en Arm\u00e9nie sont extr\u00eamement graves. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris aussit\u00f4t contact avec ses homologues arm\u00e9niens et azerba\u00efdjanais pour appeler \u00e0 l'arr\u00eat des combats, au respect de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Arm\u00e9nie et \u00e0 un retrait des positions occup\u00e9es par l'Azerba\u00efdjan.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> C'\u00e9tait surtout pour r\u00e9cup\u00e9rer le gaz az\u00e9ri\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>J'en ai fait de m\u00eame. La France a \u00e9galement saisi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui a tenu deux r\u00e9unions les\u00a015 et 16\u00a0septembre.<br><br>Ces \u00e9v\u00e9nements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur le territoire internationalement reconnu de l'Arm\u00e9nie ont aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u2013\u00a0je le souligne\u00a0\u2013 l'incapacit\u00e9 de la Russie \u00e0 jouer le r\u00f4le d'arbitre qu'elle avait pr\u00e9tendu \u00eatre la seule \u00e0 pouvoir assumer \u00e0 la suite des affrontements en\u00a02020.<br><br>La France continuera \u00e0 agir en faveur d'un r\u00e8glement pacifique et n\u00e9goci\u00e9 de cette crise, notamment par<i> </i>la mise en place d'une mission d'\u00e9tablissement des faits par l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) \u2013\u00a0c'est l\u00e0 l'axe essentiel de nos efforts. Je me suis entretenue, il y a quelques jours \u00e0 peine, avec le ministre polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sident en exercice de cette organisation. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3538", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}