{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG174", "identifiant": {"numero": "174", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AUX VITICULTEURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719664", "mandatRef": "PM796611"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX VITICULTEURS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pascal Lavergne.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lavergne. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l'agriculture, je viens de la ruralit\u00e9, ainsi qu'un tiers des Fran\u00e7ais. Dans ma r\u00e9gion comme dans bien d'autres en France, dans ces terres dont Bernanos dit qu'elles sont \u00ab\u00a0l'\u00e2me de la France\u00a0\u00bb la viticulture est une tradition, un savoir-faire et surtout une fiert\u00e9. En France, on fait du vin depuis plus de deux mille ans.<br><br>La viticulture repr\u00e9sente 45\u00a0milliards\u00a0d'euros de chiffre d'affaires et plus de 15\u00a0milliards\u00a0d'euros d'exportations, autant qu'une entreprise du CAC40. Elle repr\u00e9sente plus de 650\u00a0000\u00a0emplois non-d\u00e9localisables r\u00e9partis dans 20\u00a0000\u00a0communes et 66\u00a0d\u00e9partements.<br><br>Tout au long de l'histoire, la viticulture a fait vivre le monde paysan et le monde rural. R\u00e9cemment, plusieurs crises se sont succ\u00e9d\u00e9\u00a0: les taxes impos\u00e9es par Trump, la crise sanitaire et la d\u00e9consommation. Dans mon d\u00e9partement, la Gironde, j'entends les cris des viticulteurs, leur angoisse face \u00e0 l'absence de perspectives. Nombre d'entreprises sont au bord du gouffre financier, alors que les vendanges sont termin\u00e9es et que leurs chais sont pleins. Les viticulteurs, qui ont eu largement recours aux pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat (PGE) pendant la crise du covid-19, ne savent pas comment les rembourser. <br><br>De nombreux d\u00e9fis nous attendent, dont la reconversion d'une partie du vignoble et plus g\u00e9n\u00e9ralement la promotion d'outils de r\u00e9gulation, la transition agroenvironnementale ou encore la protection contre les al\u00e9as climatiques. De mani\u00e8re plus imm\u00e9diate, la crise \u00e9nerg\u00e9tique et la hausse des prix du carburant font gonfler les co\u00fbts de production de la viticulture et plus largement de l'ensemble des activit\u00e9s agricoles, dont on conna\u00eet les enjeux de souverainet\u00e9.<br><br>La tradition politique dont je suis issu a longtemps estim\u00e9 que faire de la politique, c'\u00e9tait raconter une histoire, tracer une ligne, donner un cap. Quelles perspectives proposez-vous pour la viticulture\u00a0? Qu'envisage le Gouvernement pour r\u00e9pondre aux p\u00e9rils qui guettent les viticulteurs et apaiser les inqui\u00e9tudes des agriculteurs face \u00e0 la hausse du co\u00fbt de l'\u00e9nergie\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous m'interrogez sur la situation de la viticulture, en particulier dans votre r\u00e9gion. Vous avez raison de souligner l'importance \u00e9conomique de l'activit\u00e9 viticole, son poids en termes de commerce ext\u00e9rieur, mais \u00e9galement la part d'identit\u00e9 qu'elle rec\u00e8le, comme toute l'agriculture fran\u00e7aise. Vous soulignez \u00e9galement les difficult\u00e9s qu'elle rencontre.<br><br>Je r\u00e9pondrai sur quatre points dont certains rel\u00e8vent de faits structurels et d'autres de faits conjoncturels.<br><br>Le premier concerne les PGE et les difficult\u00e9s qu'\u00e9prouvent les viticulteurs \u00e0 les rembourser. M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et moi-m\u00eame en avons conscience, et nos \u00e9quipes travaillent \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. Dans cette attente, nous avons \u00e9crit aux banques ainsi qu'aux pr\u00e9fets pour leur demander d'examiner chaque dossier avec diligence et de rechercher des solutions appropri\u00e9es.<br><br>Le deuxi\u00e8me concerne la protection contre les al\u00e9as climatiques. Je souhaite rappeler que l'\u00c9tat a r\u00e9pondu pr\u00e9sent lors de l'\u00e9pisode de gel de 2021, en allouant 1\u00a0milliard d'euros \u00e0 un plan d'aide aux agriculteurs. Ce plan continue \u00e0 se d\u00e9ployer sur l'ensemble du territoire national. L'\u00c9tat a \u00e9galement r\u00e9pondu pr\u00e9sent face aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la gr\u00eale, que j'ai d'ailleurs personnellement constat\u00e9s en juin dans votre d\u00e9partement, en d\u00e9bloquant 40\u00a0millions d'euros qui continuent \u00e0 \u00eatre employ\u00e9s en fonction des situations locales. Je mentionnerai enfin l'assurance r\u00e9colte, une r\u00e9forme structurelle vot\u00e9e par le Parlement, qui permettra bient\u00f4t aux agriculteurs d'\u00eatre mieux couverts contre ces risques.<br><br>Le troisi\u00e8me concerne l'\u00e9nergie. Dans ce domaine, certains sujets doivent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle fran\u00e7aise, d'autres \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. Nous esp\u00e9rons que la r\u00e9union du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Prague permettra de lever certaines contraintes li\u00e9es \u00e0 la corr\u00e9lation des prix des diff\u00e9rentes \u00e9nergies et \u00e0 leur plafonnement. Par ailleurs, les dispositifs pertinents seront ajust\u00e9s afin que le secteur de l'agriculture, dont le cycle de production est particulier, puisse en b\u00e9n\u00e9ficier pleinement.<br><br>Enfin, je souhaite rappeler ce qu'ont permis les outils de r\u00e9gulation, au sujet desquels nous nous r\u00e9unirons imm\u00e9diatement apr\u00e8s cette s\u00e9ance, \u00e0 votre demande. La distillation, le stockage, la r\u00e9serve de pr\u00e9caution\u00a0: ces \u00e9l\u00e9ments et d'autres encore sont en discussion. Je crois que cette r\u00e9union produira diverses propositions en ce sens, que nous nous attacherons \u00e0 analyser. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4308", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}