{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG283", "identifiant": {"numero": "283", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection des fonds marins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM797376"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES FONDS MARINS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Depuis le d\u00e9but de la s\u00e9ance, nous avons chacun pris 1\u00a0200\u00a0respirations. Nous devons 600 d'entre elles aux oc\u00e9ans, qui sont le berceau de la vie sur Terre. Pourtant, ils sont aujourd'hui menac\u00e9s par la convoitise des hommes, pour les ressources mini\u00e8res et min\u00e9rales qui reposent en leurs fonds.<br><br>Voil\u00e0 un peu plus d'une semaine, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans le cadre de la COP27 \u2013\u00a0vingt-septi\u00e8me conf\u00e9rence des parties\u00a0\u2013 qui se tient \u00e0 Charm el-Cheikh, se d\u00e9clarait le champion des grands fonds. Il annon\u00e7ait vouloir d\u00e9fendre partout l'interdiction d'exploiter le fond des oc\u00e9ans. Mais ce message ne concerne qu'un p\u00e9rim\u00e8tre somme toute limit\u00e9\u00a0: celui des eaux internationales, g\u00e9r\u00e9 par l'AIFM \u2013\u00a0Autorit\u00e9 internationale des fonds marins. Pas un mot sur les ZEE \u2013\u00a0zones \u00e9conomiques exclusives\u00a0\u2013 de la France, laquelle poss\u00e8de pourtant le deuxi\u00e8me domaine maritime mondial, dont les outre-mer repr\u00e9sentent d'ailleurs la grande majorit\u00e9. La Polyn\u00e9sie, dont je suis \u00e9lu, repr\u00e9sente ainsi \u00e0 elle seule pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la ZEE fran\u00e7aise.<br><br>Lorsqu'en septembre\u00a02021, l'UICN \u2013\u00a0Union internationale pour la conservation de la nature\u00a0\u2013 avait adopt\u00e9 un moratoire sur l'exploitation des fonds marins, la France s'\u00e9tait abstenue. Ma question est donc la suivante\u00a0: votre volont\u00e9 d'interdire l'exploitation des grands fonds dans les eaux internationales est louable mais, charit\u00e9 bien ordonn\u00e9e commen\u00e7ant par soi-m\u00eame, comptez-vous appliquer ce grand principe aux ZEE fran\u00e7aises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>D'abord, je salue votre engagement, au sein notamment de l'Alliance des parlementaires du Pacifique sur l'exploitation mini\u00e8re en haute mer (PPADSM), ainsi que celui de vos coll\u00e8gues polyn\u00e9siens, en particulier le s\u00e9nateur Rohfritsch, en faveur de la protection des oc\u00e9ans.<br><br>L'annonce du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la COP27 de Charm el-Cheikh, en \u00c9gypte, \u00e9tait tr\u00e8s claire \u2013\u00a0seule la France est d'ailleurs all\u00e9e aussi loin\u00a0: nous sommes pour l'interdiction totale de l'exploitation mini\u00e8re dans les grands fonds marins. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>C'est l\u00e0 une annonce in\u00e9dite, qui va plus loin que le moratoire sur l'exploitation des fonds marins d\u00e9fendu par plusieurs pays et par diff\u00e9rents parlementaires, ou que la pause de pr\u00e9caution pr\u00e9conis\u00e9e par certains \u00c9tats.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Mais nous l'appliquerons-nous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Pour r\u00e9pondre tr\u00e8s clairement \u00e0 votre question, l'interdiction totale d'exploitation mini\u00e8re dans les grands fonds marins que nous d\u00e9fendons a bien \u00e9videmment vocation \u00e0 s'appliquer non seulement dans les eaux internationales, en haute mer, mais \u00e9galement dans la ZEE fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Aucune licence d'exploitation ne sera donc accord\u00e9e pour mener ces activit\u00e9s nocives pour les oc\u00e9ans au sein de la ZEE fran\u00e7aise, ni aujourd'hui ni demain.<br><br>Votre question porte, au fond, sur les \u00e9tapes \u00e0 venir. Nous avons eu l'occasion de le dire clairement au conseil de l'AIFM, par la voix de notre repr\u00e9sentant permanent, l'ambassadeur Olivier Guyonvarch, dont je salue la clart\u00e9\u00a0: la France se battra pour faire appliquer ce choix dans toutes les ZEE. Pour l'heure, nous n'avons toutefois pas les moyens l\u00e9gaux de l'imposer aux autres pays.<br><br>Nous m\u00e8nerons donc ce combat au sein de l'AIFM, mais aussi \u00e0 Montr\u00e9al, lors de la COP15 \u00e0 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, en r\u00e9affirmant combien il est essentiel de ne pas s'engager dans la voie de l'exploitation des grands fonds, qui causerait aux oc\u00e9ans et \u00e0 la biodiversit\u00e9 marine des dommages irr\u00e9versibles. Nous le m\u00e8nerons \u00e9galement en finan\u00e7ant la recherche afin d'approfondir la connaissance scientifique et de mettre en \u00e9vidence la fragilit\u00e9 de ces \u00e9cosyst\u00e8mes. <i>(Applaudissements sur plus bancs des groupes RE, Dem et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Merci pour cette r\u00e9ponse qui me rassure, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat. Je serai n\u00e9anmoins encore plus rassur\u00e9 quand ces engagements seront mis \u00e0 l'\u00e9crit. <i>(Sourires. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5419", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}