{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG88", "identifiant": {"numero": "88", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Canicule et s\u00e9cheresse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CANICULE ET S\u00c9CHERESSE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique, en d\u00e9placement en Is\u00e8re hier, vous avez annonc\u00e9 que la pr\u00e9sentation de votre feuille de route en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique aurait lieu en septembre. Or d\u00e8s le 26\u00a0juillet, quatre-vingt-sept d\u00e9partements \u00e9taient soumis \u00e0 des mesures de restriction d'eau et d'irrigation. Alors que s'amorce une troisi\u00e8me vague caniculaire, le r\u00e9chauffement et la s\u00e9cheresse, c'est ici et maintenant\u00a0: les stigmates de la canicule sont bien visibles aux yeux de toutes et de tous. On entend souvent parler d'adaptation, mais dans cette s\u00e9quence, on ressent cruellement l'absence d'anticipation. En juillet, nous n'avons cess\u00e9 d'encha\u00eener les records en mati\u00e8re de temp\u00e9rature, de quasi-absence de pluviom\u00e9trie et, h\u00e9las presque partout sur le territoire, d'incendies qui ont mobilis\u00e9 les sapeurs-pompiers, dont je salue ici l'engagement. <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i> Comme pour un tr\u00e8s grand nombre de rivi\u00e8res et de cours d'eau, le spectacle de la Loire est d\u00e9solant dans ma circonscription. La Seine a atteint hier un niveau de d\u00e9bit sous le seuil des 81\u00a0m\u00e8tres cubes par seconde. Les impacts de cette s\u00e9cheresse sont de surcro\u00eet pr\u00e9occupants pour le fonctionnement des centrales nucl\u00e9aires, dont certaines sont ferm\u00e9es faute de suffisamment d'eau pour en refroidir les r\u00e9acteurs.<br><br>Sans jouer les Cassandre et sans entrer dans la caricature, je me dois de souligner que l'avenir se joue sous nos yeux. Demain, ce sont bien \u00e0 des conflits d'usage entre le tourisme, l'agriculture, l'\u00e9conomie et nos besoins personnels qu'il nous faudra faire face. Monsieur le ministre, quelles mesures compte prendre le Gouvernement dans cette p\u00e9riode de crise sans pr\u00e9c\u00e9dent et en pr\u00e9vision de ces futurs conflits d'usage, et \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Hier, j'ai en effet eu l'occasion de me rendre en Is\u00e8re, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Rovon, \u00e0 Vinay et \u00e0 Seyssins, aupr\u00e8s des \u00e9quipes de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 qui assure \u00e0 la fois la fonction d'observatoire et de contr\u00f4le des \u00e9tiages, mais v\u00e9rifie \u00e9galement que les arr\u00eat\u00e9s de restriction sont pris si n\u00e9cessaire. Il nous arrive ici de rendre hommage \u00e0 certains fonctionnaires de l'\u00c9tat, et en ce moment, croyez-moi, ceux qui travaillent \u00e0 l'OFB m\u00e9ritent tout particuli\u00e8rement nos encouragements en raison de la mission complexe qui est la leur, \u00e0 savoir assurer le respect des mesures environnementales partout sur le territoire.<br><br>\u00c0 la minute o\u00f9 je vous parle, tous les d\u00e9partements m\u00e9tropolitains sont dans une situation de s\u00e9cheresse\u00a0: cinquante-sept ont d\u00e9j\u00e0 pris des arr\u00eat\u00e9s de crise et, dans les autres, les arr\u00eat\u00e9s de restriction posent la question du partage des usages. Il y a quelques semaines, le Gouvernement a pris la d\u00e9cision d'augmenter de 100\u00a0millions d'euros les cr\u00e9dits des agences de l'eau\u00a0; le 29\u00a0juillet, j'ai sign\u00e9 un d\u00e9cret qui va entra\u00eener un bouleversement\u00a0: dor\u00e9navant, les contr\u00f4les auront lieu aussi pendant les p\u00e9riodes de hautes eaux, afin de ne pas attendre la p\u00e9riode des basses eaux pour se poser la question du partage.<br><br>Il y a plusieurs sujets sur lesquels il faut se mobiliser\u00a0: comment anticiper les difficult\u00e9s, dans la continuit\u00e9 des assises de l'eau et du Varenne agricole de l'eau, pour \u00eatre capable en amont d'\u00e9conomiser 20\u00a0% du contenu des r\u00e9seaux d'eau potable qui partent en fuites\u00a0? Comment, avec moins d'eau, obtenir les niveaux de production agricole souhaitables\u00a0? Il faut aussi lutter contre l'artificialisation qui emp\u00eache la reconstitution des nappes et nous prive des r\u00e9serves qui nous permettraient, le moment venu, de faire face \u00e0 ces crises de s\u00e9cheresse. C'est sur l'ensemble de ces sujets que nous sommes mobilis\u00e9s et que j'ai eu l'occasion hier d'\u00e9changer avec l'ensemble des acteurs.<br><br>D\u00e8s la fin de la saison, B\u00e9rang\u00e8re Couillard, Marc Fesneau et moi-m\u00eame prendrons le temps, avec tous les comit\u00e9s de bassin, de faire ensemble un retour d'exp\u00e9rience. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Nous sommes d'accord, monsieur le ministre, l'urgence est criante. Pourtant, certaines mesures climaticides actuellement d\u00e9fendues par votre gouvernement ne nous rassurent pas pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3306", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}