{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG538", "identifiant": {"numero": "538", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796050", "mandatRef": "PM797823"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Schreck.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>Monsieur le garde des sceaux, pendant longtemps, la question a \u00e9t\u00e9 de savoir si l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait un sentiment ou une r\u00e9alit\u00e9. Les statistiques publi\u00e9es la semaine derni\u00e8re par les services du ministre de l'int\u00e9rieur apportent de nouveau une r\u00e9ponse claire\u00a0: l'ins\u00e9curit\u00e9 est la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. La violence progresse partout en France.<br><br>Permettez-moi de vous rappeler quelques chiffres\u00a0: les cambriolages, notamment dans le Grand Ouest, sont en hausse significative\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas seulement dans le Grand Ouest\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>\u2026avec pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0morts par an, les homicides explosent alors m\u00eame que les statistiques n'int\u00e8grent pas les tentatives de meurtre\u00a0; quant aux coups et blessures volontaires, la progression est de 15\u00a0%, que ce soit dans le cadre familial, \u00e0 l'\u00e9cole, au travail ou sur la voie publique.<br><br>Ces chiffres t\u00e9moignent tant de la progression de la violence dans notre soci\u00e9t\u00e9 que de l'\u00e9chec des politiques men\u00e9es pour la combattre. Le taux de progression de la violence en France d\u00e9passe m\u00eame \u2013\u00a0ce n'est pas peu dire\u00a0\u2013 celui de l'inflation. Les Fran\u00e7ais croulent sous les hausses de prix et ils ne sont plus prot\u00e9g\u00e9s. L'actualit\u00e9 r\u00e9cente et dramatique montre que l'ins\u00e9curit\u00e9 est aliment\u00e9e par la multiplication des r\u00e9cidives et par des remises de peine automatiques qui n'ont pour seul objet que de vider les prisons. Il est incompr\u00e9hensible pour nos concitoyens de constater que ceux qui tuent sont libres alors qu'ils devraient purger leur peine.<br><br>Monsieur le ministre, face \u00e0 des chiffres aussi accablants et \u00e0 une actualit\u00e9 sans cesse plus effroyable, allez-vous enfin d\u00e9cider de faire \u00e9voluer notre r\u00e9gime d'application des peines pour rendre effectives les sanctions, notamment d'emprisonnement, prononc\u00e9es par les tribunaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Les chiffres du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, vous ne les avez pas bien lus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Depuis 2017, dans le Var, les cambriolages de logements ont baiss\u00e9 de 34\u00a0%, les vols de v\u00e9hicules de 17\u00a0%, les vols avec arme de 50\u00a0% et les vols violents avec arme de 46\u00a0%. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Ce qui augmente, ce sont les violences intrafamiliales, mais on ne sait pas si cette hausse est due \u00e0 l'augmentation de la d\u00e9linquance ou \u00e0 la lib\u00e9ration de la parole des femmes. Si vous regardez les chiffres pour les exploiter, lisez-les au moins \u00e0 la loupe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette et M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quelle est, en outre, l'influence des r\u00e9seaux sociaux, de plus en plus violents, sur la d\u00e9linquance, ainsi que celle de la covid et du confinement\u00a0? Rappelons aussi que plus il y a de policiers dans la rue, plus il y a d'infractions constat\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br>Enfin, avant de nous donner des le\u00e7ons de justice, il serait bon que vous souteniez les budgets du minist\u00e8re de la justice soumis au Parlement. Mais vous n'\u00eates jamais au rendez-vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Quel m\u00e9pris pour les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Or la justice a d'abord besoin de moyens suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Elle a besoin d'un vrai ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En r\u00e9alit\u00e9, vous inversez les paradigmes\u00a0: vous dites que la justice est laxiste et qu'elle g\u00e9n\u00e8re la d\u00e9linquance, mais la d\u00e9linquance survient avant l'intervention judiciaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est de la faute de Darmanin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Mais o\u00f9 vivez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>J'ajoute que tous les chiffres d\u00e9montrent que la justice est de plus en plus s\u00e9v\u00e8re. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, mais elle vous d\u00e9range\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous arrivez \u00e0 dormir avec tout cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Comme tous les populistes, vous faites de la justice votre miel et vous d\u00e9formez en permanence les faits. Votez en faveur des budgets du minist\u00e8re et nous parlerons ensuite ensemble de la justice\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous mentez, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Schreck.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>Vous \u00eates le seul \u00e0 croire aux chiffres de votre minist\u00e8re. Un d\u00e9put\u00e9 vous pose une question sur l'ins\u00e9curit\u00e9 quotidienne des Fran\u00e7ais et vous y r\u00e9pondez par le d\u00e9dain et l'agressivit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Schreck. </strong>N'oubliez pas ceci, monsieur le ministre\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s sont pr\u00e9sents ici par le fait du peuple alors que vous ne l'\u00eates que par le fait du prince\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, pour une seconde\u2026 <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Vous confondez d\u00e9dain et conviction, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "957", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}