{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG591", "identifiant": {"numero": "591", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AIDE DE LA FRANCE \u00c0 L'UKRAINE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794386", "mandatRef": "PM796893"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE DE LA FRANCE \u00c0 L'UKRAINE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lysiane M\u00e9tayer.<br><br><strong>Mme\u00a0Lysiane M\u00e9tayer. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res<br><br>La semaine derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le triste anniversaire du d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. Un an plus tard, la d\u00e9termination du peuple ukrainien \u00e0 d\u00e9fendre sa souverainet\u00e9 et sa libert\u00e9 demeure intacte. J\u2019ai pu le constater \u00e0 Lorient, aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens de ma circonscription, lesquels se sont mobilis\u00e9s d\u00e8s les premiers jours du conflit en cr\u00e9ant l'association Unis pour l\u2019Ukraine 56.<br><br>Ce conflit, qui a caus\u00e9 des milliers de morts et de bless\u00e9s et provoqu\u00e9 l\u2019exil forc\u00e9 de millions de r\u00e9fugi\u00e9s, constitue une violation intol\u00e9rable du droit international et doit \u00eatre condamn\u00e9, comme l\u2019a rappel\u00e9 la r\u00e9solution vot\u00e9e il y a quelques jours par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.<br><br>S'agissant du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, la France \u2013\u00a0il faut le redire\u00a0\u2013 a fait preuve de constance. Elle a en effet \u00e9labor\u00e9 les premi\u00e8res s\u00e9ries de sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, apport\u00e9 une aide \u00e9conomique significative, organis\u00e9 une conf\u00e9rence internationale en d\u00e9cembre pour lever des fonds en faveur de la reconstruction du pays et fourni une assistance militaire importante et reconnue, notamment avec les canons Caesar.<br><br>Malgr\u00e9 toutes les marques de soutien, la guerre en Ukraine semble s\u2019enraciner dans la dur\u00e9e, pour le plus grand malheur des Ukrainiens qui voient leur territoire ravag\u00e9.<br><br>Alors que les Ukrainiens combattent partout sur leur flanc est, notamment \u00e0 Bakhmout o\u00f9 ils subissent la brutalit\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner, comment continuer \u00e0 envisager l\u2019aide aux Ukrainiens\u00a0? Au-del\u00e0 de ce volet, quelles voies diplomatiques poursuivre pour soutenir l\u2019Ukraine dans le plan de paix expos\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky et soutenu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Celle qui fait trembler la Chine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le 24\u00a0f\u00e9vrier, nous sommes entr\u00e9s dans la seconde ann\u00e9e du conflit en Ukraine. Ce jour marque moins un anniversaire qu'une date sinistre qui rappelle que nous avons connu un an de guerre et d'exactions, un an d'annexion de l'Ukraine par la Russie, un an de violation de la Charte des Nations unies.<br><br>L'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e marque toutefois \u00e9galement un \u00e9chec pour la Russie. Car, contrairement \u00e0 ce qu'elle esp\u00e9rait, Kiev n'est pas tomb\u00e9e en quarante-huit heures. L'Ukraine r\u00e9siste et tient, notre soutien ne s'est pas affaibli. De son c\u00f4t\u00e9, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, Moscou n'a trouv\u00e9 de soutien, au sein de l'ONU, qu'aupr\u00e8s de 6\u00a0\u00c9tats contre 141. Permettez-moi d'ajouter\u00a0: et quels \u00c9tats \u2013\u00a0vous en connaissez la liste. Ce vote souligne de nouveau \u2013\u00a0pour la sixi\u00e8me fois\u00a0\u2013 son isolement sur la sc\u00e8ne internationale.<br><br>La France, l'Europe et leurs partenaires se tiennent donc plus que jamais aux c\u00f4t\u00e9s de l'Ukraine. Notre d\u00e9termination reste enti\u00e8re pour l'aider \u00e0 mettre en \u00e9chec une agression imp\u00e9rialiste qui, par ailleurs, menace notre s\u00e9curit\u00e9 collective.<br><br>Notre soutien est d\u00e9j\u00e0 massif, vous le savez, avec une aide macro\u00e9conomique et humanitaire qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2\u00a0milliards au niveau national, mais aussi une aide militaire salu\u00e9e par les Ukrainiens, qui va au-del\u00e0 des camions Caesar fournis et correspond \u00e0 leurs besoins. Il s'inscrit dans le cadre d'un effort europ\u00e9en qui atteint d\u00e9j\u00e0 plus de 67\u00a0milliards \u2013\u00a0Union europ\u00e9enne et \u00c9tats membres r\u00e9unis.<br><br>Ce soutien se poursuivra aussi longtemps que n\u00e9cessaire pour que l'Ukraine recouvre sa souverainet\u00e9. La seule voie possible pour aboutir \u00e0 la paix juste et durable que le pr\u00e9sident Zelensky appelle de ses v\u0153ux \u2013\u00a0un objectif que nous partageons\u00a0\u2013 consiste \u00e0 respecter les principes fondamentaux de la Charte des Nations unies. C'est ainsi que nous aiderons ce pays \u00e0 poursuivre son chemin vers l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0le destin qu'il s'est choisi et la voie que nous lui avons offerte. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1892", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}