{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG578", "identifiant": {"numero": "578", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURES DE CLASSES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793230", "mandatRef": "PM796221"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc.<br><br><strong>Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Une nouvelle fois, le mois de f\u00e9vrier ouvre la saison du remaniement des cartes scolaires, avec la suppression massive de classes et de postes d'enseignants. C'est une v\u00e9ritable source d'inqui\u00e9tude pour les familles. Pour les communes, l'enjeu est vital, surtout lorsque les effectifs d'\u00e9l\u00e8ves sont stables ou \u00e0 la hausse, comme chez mon coll\u00e8gue Emmanuel Blairy, dans le Pas-de-Calais.<br><br>Dans mon d\u00e9partement de l'Aube, les \u00e9lus des communes sont contraints, depuis des ann\u00e9es, de proposer des solutions de regroupement, afin de r\u00e9duire le nombre de postes d'enseignant affect\u00e9s \u00e0 leurs \u00e9coles. Trois \u00e9coles demeuraient ainsi dans le regroupement de la vall\u00e9e du Landion, fort de ses sept communes\u00a0: malgr\u00e9 les investissements communaux massifs, l'une d'elles va fermer.<br><br>Depuis des ann\u00e9es, les fermetures de classes tendent \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser, avec un effet d\u00e9vastateur pour la vitalit\u00e9 rurale. L'avenir de la ruralit\u00e9 suppose des \u00e9coles et des enfants. En 2017, le pr\u00e9sident Macron affirmait que \u00ab\u00a0les territoires en particulier les plus ruraux ne peuvent plus \u00eatre la variable d'ajustement d'\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Sans surprise, il ne prend pas la ruralit\u00e9 en consid\u00e9ration dans ses choix politiques, ce qui profite encore une fois aux grandes villes au d\u00e9triment des campagnes.<br><br>De plus, l'enseignement des fondamentaux est en perdition\u00a0: le niveau des \u00e9l\u00e8ves n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible, notamment en maths et en fran\u00e7ais. Ce n'est pas en \u00e9loignant les enfants de leur \u00e9cole, ni les \u00e9coles de la ruralit\u00e9, que cela s'am\u00e9liorera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc. </strong>Nos villages aussi sont des zones prioritaires. Allez-vous enfin redonner des moyens \u00e0 tous les enfants, pour que celui qui est n\u00e9 dans le plus petit des villages b\u00e9n\u00e9ficie de la m\u00eame qualit\u00e9 d'enseignement que celui qui est n\u00e9 \u00e0 Paris\u00a0?<br><br>Que comptez-vous mettre en \u0153uvre pour pr\u00e9server nos \u00e9coles rurales\u00a0? Socle de la vitalit\u00e9 et de l'attractivit\u00e9, elles sont les grandes oubli\u00e9es de votre gouvernement, qui ne pense qu'aux m\u00e9tropoles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le contexte d\u00e9mographique que j'\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment n'a toujours pas chang\u00e9. Votre d\u00e9partement de l'Aube comptera environ 300\u00a0\u00e9l\u00e8ves de moins \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. La Dasen, \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, a clairement indiqu\u00e9 que le processus \u00e9tait en cours\u00a0: des ajustements seront apport\u00e9s d'ici aux mois de juin et d'ao\u00fbt.<br><br>Nous accordons une attention particuli\u00e8re aux territoires ruraux. Dans votre d\u00e9partement, nous maintenons certaines classes dont l'effectif se monte \u00e0 quinze \u00e9l\u00e8ves, dans le cadre des regroupements p\u00e9dagogiques intercommunaux. Cela montre la volont\u00e9 des \u00e9lus locaux de coop\u00e9rer, afin de maintenir des \u00e9coles de qualit\u00e9 dans leurs territoires.<br><br>De plus, la Dasen a d\u00e9cid\u00e9 d'installer des classes d\u00e9doubl\u00e9es dans les zones rurales de votre d\u00e9partement, lorsque les indicateurs sociaux montrent une fragilit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc.<br><br><strong>Mme\u00a0Ang\u00e9lique Ranc. </strong>En quarante ans, 17\u00a0000\u00a0\u00e9coles ont ferm\u00e9. \u00c0 ce rythme, toutes nos campagnes dispara\u00eetront. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, les territoires ruraux font l'objet d'une attention soutenue tout au long du travail sur la carte scolaire.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe est plus faible dans les territoires ruraux que dans les territoires urbains. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Les \u00e9coles sont la vie des petites communes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes au travail pour remanier la carte scolaire\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> On voit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026je vous sugg\u00e8re de la regarder d'un peu plus pr\u00e8s ! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1384", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}