{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG413", "identifiant": {"numero": "413", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIES DE M\u00c9DICAMENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783457", "mandatRef": "PM796992"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIES DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Victor Habert-Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Ce week-end, j\u2019\u00e9tais \u00e0 Breteuil, une charmante petite ville de ma circonscription. Il y a l\u00e0-bas une maison de sant\u00e9 qui fait partie du patrimoine local. Comme souvent, les \u00e9lus locaux se d\u00e9m\u00e8nent pour trouver une solution de proximit\u00e9 afin de pallier le probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux \u2013\u00a0un mal de l\u2019Oise, pour ne pas dire un mal fran\u00e7ais. Une pharmacienne de Breteuil est venue me trouver et m'a dit d\u2019une voix tremblante mais s\u00fbre, o\u00f9 l\u2019inqui\u00e9tude se m\u00ealait \u00e0 la col\u00e8re, qu'elle n\u2019avait pas re\u00e7u ses cartons de m\u00e9dicaments, pourtant command\u00e9s il y a quelques semaines. Elle m'a annonc\u00e9, avec du d\u00e9sespoir dans la voix, qu\u2019elle n\u2019avait plus de Gaviscon, d\u2019amoxicilline, de sirop pour la toux ni de Doliprane p\u00e9diatrique. Cela se passe en ce moment m\u00eame dans le pays de Pasteur. Ce matin, elle m\u2019a encore affirm\u00e9 que son fournisseur n\u2019avait plus d\u2019antibiotiques p\u00e9diatriques ni d\u2019insuline. Si je prends cet exemple concret, c\u2019est pour illustrer la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien dans nos territoires. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>La France souffre d\u2019une maladie chronique qui se r\u00e9pand partout et touche de nombreux produits essentiels\u00a0: cette maladie s\u2019appelle la p\u00e9nurie.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Victor Habert-Dassault. </strong>Comment expliquer cette absence de m\u00e9dicaments tr\u00e8s largement utilis\u00e9s pour combattre les maladies de l\u2019hiver\u00a0? Nos lignes industrielles sont-elles en train de nous l\u00e2cher\u00a0? Est-ce un manque d\u2019anticipation\u00a0? Aux p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments s\u2019ajoute l\u2019abondance des rhumes, des angines et des grippes, sans parler de la bronchiolite ni du covid, qui revient. Les pulls ne suffiront pas.<br><br>Les tensions sur les stocks auront des cons\u00e9quences durables sur la sant\u00e9 de nos concitoyens. Vous dites que le probl\u00e8me sera r\u00e9gl\u00e9 dans quelques semaines ou quelques mois. Pouvez-vous nous donner, monsieur le ministre, des pr\u00e9cisions sur l\u2019\u00e9tat des lieux des p\u00e9nuries ? Faudra-t-il patienter jusqu\u2019en mars 2023 pour soigner le syst\u00e8me d\u2019approvisionnement, comme l\u2019indique l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM) ? Et en attendant, que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette pharmacienne d\u00e9sempar\u00e9e de Breteuil ? \u00c0 l\u2019heure des f\u00eates de No\u00ebl, il est incongru de penser que le plus beau cadeau que l\u2019on puisse faire \u00e0 des parents est une bo\u00eete de Doliprane pour enfants. <i>(\u00ab Bravo \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de me permettre de compl\u00e9ter mon propos sur la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments. Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la mobilisation du Gouvernement est totale. Elle l'est aujourd'hui, au travers de diff\u00e9rentes mesures que je rappellerai en partie, mais aussi dans la perspective du plan France\u00a02030\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> C'est loin, 2030\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> On est en 2022\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui nous permettra de rapatrier en France la production de principes actifs \u2013\u00a0ce sera par exemple le cas du parac\u00e9tamol l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Notre syst\u00e8me d'alerte, conduit par l'ANSM, est tr\u00e8s int\u00e9ressant\u00a0: non seulement il nous informe avant les p\u00e9nuries s\u00e8ches, mais il nous permet aussi d'avoir un diagnostic. Les causes, malheureusement, sont en effet multiples. La p\u00e9nurie de parac\u00e9tamol que nous avons subie il y a deux mois \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 un manque de principes actifs et \u00e0 une augmentation de 13\u00a0% de la consommation. Nos discussions avec les industriels ont permis de corriger la situation en quelques semaines, et il n'y a d\u00e9sormais plus de probl\u00e8me avec le parac\u00e9tamol pour adultes.<br><br>S'agissant du parac\u00e9tamol p\u00e9diatrique, comme j'ai eu l'occasion de l'expliquer tout \u00e0 l'heure \u00e0 votre coll\u00e8gue, le probl\u00e8me est li\u00e9 \u00e0 un mouvement social au sein du groupe Sanofi, qui a \u00e0 la fois r\u00e9duit la production et entrav\u00e9 la distribution du produit. Nous avons donn\u00e9 aux pharmaciens la possibilit\u00e9 de se fournir aupr\u00e8s des grossistes, qui disposent de stocks, et non plus directement aupr\u00e8s des usines afin de mieux r\u00e9partir les produits sur le territoire national.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Donc tout va bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 l'amoxicilline, la probl\u00e9matique, mondiale, est li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9faut de production. Mais il convient aussi de souligner que, d'apr\u00e8s les soci\u00e9t\u00e9s savantes, les antibiotiques font l'objet de prescriptions excessives \u2013\u00a0\u00e0 hauteur de 50\u00a0% environ\u00a0\u2013, particuli\u00e8rement en France, et qu'une solution alternative existe pour l'ensemble des produits que vous avez mentionn\u00e9s.<br><br>Les travaux en cours visent \u00e0 renforcer les liens existants avec les industriels du m\u00e9dicament, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure. Dans le cadre de nos discussions sur le prix des m\u00e9dicaments, nous leur demandons aussi un engagement quant au niveau de stock qu'ils doivent avoir pour certains produits \u2013\u00a0c'est technique, mais particuli\u00e8rement utile. Enfin, les travaux portent \u00e9galement sur un meilleur usage des antibiotiques. Dans une logique de sant\u00e9 globale, <i>One Heath</i>, nous devons en effet r\u00e9soudre le probl\u00e8me de l'antibior\u00e9sistance, qui tue plusieurs centaines de milliers de personnes par an.<br><br>Enfin, si les pulls ne r\u00e9soudront certes pas le probl\u00e8me des \u00e9pid\u00e9mies, les masques, eux, le peuvent, et je vous invite \u00e0 en porter un dans les transports. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7029", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}