{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG493", "identifiant": {"numero": "493", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643143", "mandatRef": "PM797646"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES EN OUTRE-MER <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Baptiste.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste. </strong>Monsieur le ministre du travail, il y a quelques jours, mon cher coll\u00e8gue Moetai Brotherson vous interrogeait avec raison sur les cons\u00e9quences qu'aurait la r\u00e9forme des retraites dans les territoires dits d'outre-mer. La question rev\u00eatait une importance particuli\u00e8re puisque, de fait, ce projet, tel que pr\u00e9sent\u00e9 par vos soins, a vocation \u00e0 s\u2019appliquer non seulement en France hexagonale, mais aussi dans ces territoires. <br><br>Comment concevoir une r\u00e9forme des retraites qui se voudrait universelle sans prendre en consid\u00e9ration les sp\u00e9cificit\u00e9s de ces derniers\u00a0?<br><br>Pour rappel \u2013\u00a0ce n\u2019est pas moi qui l\u2019\u00e9tablis, mais ce sont des \u00e9tudes s\u00e9rieuses, comme les rapports publi\u00e9s par l\u2019Insee en juillet 2022 ou les donn\u00e9es \u00e9manant de la Caisse nationale d'assurance vieillesse (Cnav) et de l\u2019Agirc-Arrco\u00a0\u2013, le ch\u00f4mage syst\u00e9mique et les sp\u00e9cificit\u00e9s structurelles \u00e9conomiques de nos territoires exposent nos travailleurs \u00e0 des carri\u00e8res hach\u00e9es, bien souvent sous-r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, qui ne leur permettent pas, le moment venu, de partir \u00e0 la retraite avec une pension d\u00e9cente et compl\u00e8te.<br><br>Par ailleurs, 9 \u00e0 15\u00a0% des retrait\u00e9s des d\u00e9partements et r\u00e9gions d\u2019outre-mer sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant en situation de grande pauvret\u00e9, contre 1\u00a0% en moyenne en France hexagonale. Un retrait\u00e9 qui r\u00e9side dans les outre-mer touche en moyenne une pension inf\u00e9rieure de 10 \u00e0 17\u00a0% \u00e0 celle que per\u00e7oit un senior qui vit en France hexagonale.<br><br>Elle est l\u00e0, la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br>Compte tenu de ces \u00e9l\u00e9ments, pouvez-vous nous garantir que le projet de r\u00e9forme des retraites est de nature \u00e0 garantir une \u00e9quit\u00e9 de traitement entre les retrait\u00e9s de la France hexagonale et ceux des territoires dits d\u2019outre-mer\u00a0? Dans l'affirmative, merci de nous indiquer pr\u00e9cis\u00e9ment\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Baptiste. </strong>\u2026les param\u00e8tres prenant en consid\u00e9ration les sp\u00e9cificit\u00e9s\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>S'agissant de la prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de l'outre-mer, je souhaite vous apporter, en compl\u00e9ment de ma r\u00e9ponse \u00e0 la question de M.\u00a0Rimane, les pr\u00e9cisions suivantes.<br><br>Premi\u00e8rement, la r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons, la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame, s'appliquera aux d\u00e9partements d'outre-mer,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026les territoires d'outre-mer qui rel\u00e8vent d'un autre statut ayant un syst\u00e8me qui leur est particulier \u2013\u00a0cela para\u00eet une \u00e9vidence, mais il est bon de le rappeler.<br><br>Deuxi\u00e8mement, la situation de Mayotte est singuli\u00e8re. En effet, dans ce territoire, le r\u00e9gime obligatoire de retraite ne date que de 1987, de sorte que les retrait\u00e9s actuels ont g\u00e9n\u00e9ralement une carri\u00e8re compos\u00e9e, h\u00e9las, de seulement neuf ann\u00e9es cotis\u00e9es. Ils per\u00e7oivent donc des pensions tr\u00e8s basses\u00a0; les modalit\u00e9s de calcul de l'acc\u00e8s au minimum contributif sont propres \u00e0 cette collectivit\u00e9 et adapt\u00e9es.<br><br>Par ailleurs, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure le chantier concernant les salari\u00e9s agricoles de Guadeloupe et de La\u00a0R\u00e9union. Les partenaires sociaux charg\u00e9s du r\u00e9gime compl\u00e9mentaire Agirc-Arrco doivent travailler \u00e0 l'extension de cette couverture aux salari\u00e9s agricoles de ces deux territoires, ceux qui rel\u00e8vent du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 couverts par ailleurs.<br><br>Vous me demandez, en d\u00e9finitive, comment cette r\u00e9forme s'appliquera dans les territoires d'outre-mer et quel sera son impact. Celui-ci sera double.<br><br>D'une part, les carri\u00e8res seront prolong\u00e9es mais, dans ces territoires, l'\u00e2ge effectif de d\u00e9part est d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur au prochain \u00e2ge l\u00e9gal d'ouverture des droits, de sorte que celui-ci aura peut-\u00eatre un caract\u00e8re moins mordant.<br><br>D'autre part, le niveau de la pension minimale sera relev\u00e9 \u00e0 85\u00a0% du Smic, \u00e0 condition, nous l'avons dit, que la carri\u00e8re soit compl\u00e8te. Toutefois, les trois quarts de l'augmentation n\u00e9cessaire pour atteindre cet objectif correspondent \u00e0 une hausse du minimum contributif major\u00e9, qui est accessible d\u00e8s qu'un assur\u00e9 a cotis\u00e9 \u00e0 hauteur de 30\u00a0ann\u00e9es, soit 120\u00a0trimestres, dans sa carri\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Beaucoup des assur\u00e9s et des retrait\u00e9s actuels en outre-mer pourront ainsi en b\u00e9n\u00e9ficier.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "671", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}