{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG528", "identifiant": {"numero": "528", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES PRIX ALIMENTAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794638", "mandatRef": "PM797034"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX ALIMENTAIRES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Victor Catteau.<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>L'huile de tournesol\u00a0: plus 112\u00a0%. Le sucre\u00a0: plus 70\u00a0%. Le riz\u00a0: plus 40\u00a0%. Les l\u00e9gumes frais\u00a0: plus 34\u00a0%. Les steaks hach\u00e9s\u00a0: plus 30\u00a0%. En \u00e0 peine un an, les prix alimentaires n'ont fait que grimper en fl\u00e8che et, chose in\u00e9dite en France, la consommation alimentaire est en chute libre \u2013\u00a0du jamais vu depuis plus de soixante ans\u00a0!<br><br>Le constat est l\u00e0\u00a0: les frigos des Fran\u00e7ais sont de plus en plus vides. Pour beaucoup de nos compatriotes, faire ses courses est devenu un v\u00e9ritable chemin de croix. Pendant ce temps-l\u00e0, pendant que les prix flambent \u00e0 tout va, les pompiers pyromanes que vous \u00eates restent les bras crois\u00e9s. Quand allez-vous vous r\u00e9veiller, monsieur le ministre\u00a0? Quand allez-vous enfin comprendre que les Fran\u00e7ais n'en peuvent plus\u00a0?<br><br>Vous pr\u00e9tendez travailler \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me\u00a0; vous annoncez des mesurettes \u00e7\u00e0 et l\u00e0. Mais contrairement \u00e0 ce que vous pensez, les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes. Cela fait des ann\u00e9es que vous ressortez les m\u00eames salades. Quel est le r\u00e9sultat\u00a0? Les prix des produits alimentaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9s \u2013\u00a0vos vaines paroles et vos gesticulations ne trompent personne.<br><br>Obliger les Fran\u00e7ais \u00e0 se faire hara-kiri et \u00e0 supporter les cons\u00e9quences de votre politique du rien, de votre politique du n\u00e9ant, de votre politique du vide, ce n'est pas ce que j'appelle faire preuve de courage\u00a0! Monsieur le ministre, vous voulez un exemple de courage\u00a0? Allez voir dans ma circonscription, du c\u00f4t\u00e9 de Haubourdin, de Wattignies ou de La\u00a0Bass\u00e9e\u00a0; allez voir ces familles enti\u00e8res qui se serrent la ceinture ou qui se partagent \u00e0 cinq un paquet de p\u00e2tes de 250\u00a0grammes\u00a0; allez voir ces p\u00e8res et ces m\u00e8res qui doivent choisir entre acheter un paquet de biscuits et habiller leurs enfants\u00a0!<br><br>Vous osez clamer haut et fort que tout le monde doit partager l'effort et, en m\u00eame temps, vous refusez de supprimer la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, comme le propose depuis fort longtemps notre pr\u00e9sidente, Marine Le\u00a0Pen. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau. </strong>Je n'ai pas fini, madame la pr\u00e9sidente.<br><br>Monsieur le ministre, assumez vos responsabilit\u00e9s et indiquez-nous les mesures concr\u00e8tes que vous entendez prendre pour que les Fran\u00e7ais puissent de nouveau remplir leurs assiettes ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh non, pas lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>\u00c0 l'origine, il y a la guerre que livrent les Russes \u00e0 l'Ukraine <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, qui fait augmenter le prix des c\u00e9r\u00e9ales. Et lorsque le prix des c\u00e9r\u00e9ales augmente, celui de la viande aussi\u00a0; lorsque le prix de l'essence augmente, celui du poisson aussi. Au point de d\u00e9part,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Non, pas au point de d\u00e9part\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'\u00e9tait avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il y a aussi plusieurs catastrophes climatiques inhabituelles, auxquelles nous devrons nous pr\u00e9parer \u00e0 l'avenir. Je pense notamment \u00e0 la s\u00e9cheresse au Canada, qui a fait flamber le prix de la moutarde, et aux inondations qui ont frapp\u00e9 le Br\u00e9sil, dont le retentissement sur le prix du sucre a \u00e9t\u00e9 assez important.<br><br>C'est un fait\u00a0: le prix des produits alimentaires est en augmentation en France, en Europe et dans la quasi-totalit\u00e9 des pays occidentaux. Face \u00e0 l'inflation, nombre de nos compatriotes sont oblig\u00e9s de faire des choix\u00a0; ils ont commenc\u00e9 par renoncer \u00e0 certains loisirs et \u00e0 quelques activit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et vous assumez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le panier alimentaire s'est aussi modifi\u00e9 ces derniers mois, y compris dans les grandes surfaces dites <i>low cost</i>.<br><br>Vous reprochez au Gouvernement de rester les bras crois\u00e9s, de se tourner les pouces, d'attiser la flamb\u00e9e des prix. Je vous rappellerai simplement que l'inflation est plus basse en France que partout ailleurs en Europe <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, parce que le Gouvernement agit. (M.\u00a0Maxime Minot s'exclame.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vas faire les courses, tu verras\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous demanderez \u00e0 vos coll\u00e8gues populistes d'Europe de l'Est \u00e0 quel niveau se porte l'inflation et ce qu'ils font pour prot\u00e9ger leur population\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Des p\u00e2tes, tu ne dois pas en manger souvent, toi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous continuons de consid\u00e9rer que la proposition de Mme\u00a0Le\u00a0Pen, \u00e0 savoir supprimer la TVA sur des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, n'est pas une bonne option. Au-del\u00e0 du co\u00fbt de cette mesure, les grandes distributions garderont l'\u00e9quivalent de la TVA et ne baisseront pas les prix \u2013\u00a0il y aura des gains pour les distributeurs, pas pour les consommateurs\u00a0! <i>(M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne s'exclame.)</i><br><br>En revanche, voil\u00e0 des mois que Bercy travaille en lien avec les acteurs de la grande distribution sur le panier anti-inflation, pour que des dizaines de produits, notamment alimentaires et de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, ne voient pas leur prix augmenter dans les prochaines semaines. <i>(Protestations.) </i>La concurrence entre les grandes surfaces doit permettre aux consommateurs fran\u00e7ais de b\u00e9n\u00e9ficier d'un panier moyen \u00e0 un prix acceptable.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Croyez en notre engagement complet et constant pour lutter contre l'inflation et prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Victor Catteau.<br><br><strong>M.\u00a0Victor Catteau. </strong>Dans le Nord, on dit qu'il y a les diseux et les faiseux. Vous, vous \u00eates un diseux\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "949", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}