{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG273", "identifiant": {"numero": "273", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans le secteur agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM796470"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 DANS LE SECTEUR AGRICOLE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>De 20 \u00e0 30\u00a0euros le m\u00e9gawattheure au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2020 \u00e0 800\u00a0euros en septembre dernier, les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 flambent. Cette r\u00e9alit\u00e9, v\u00e9cue par l'ensemble des Fran\u00e7ais, affecte aussi nos agriculteurs. Ceux qui doivent ren\u00e9gocier leur contrat de fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e sont accabl\u00e9s par les tarifs auxquels ils se trouvent soumis. Leur facture est multipli\u00e9e par cinq, par dix, voire plus. Avec de telles hausses, l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 pr\u00e9vu par le Gouvernement ne suffira pas. Ce dispositif ne permettra de prendre en charge qu'un quart \u00e0 un tiers du surco\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique pour les exploitations, du moins pour les agriculteurs qui y sont \u00e9ligibles.<br><br>Certaines entit\u00e9s agricoles, dot\u00e9es d'un statut hybride, ne sont en effet pas assur\u00e9es de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de cet amortisseur \u00e9nerg\u00e9tique. Le syndicat d'irrigation dr\u00f4mois, syndicat intercommunal qui g\u00e8re une r\u00e9gie d'exploitation, n'est par exemple \u00e9ligible \u00e0 aucune aide. Pourtant, sa facture \u00e9nerg\u00e9tique va passer de 2,5\u00a0millions d'euros en 2020 \u00e0 30\u00a0millions l'ann\u00e9e prochaine. Il s'ensuit que le prix du m\u00e8tre cube d'eau qu'il vend aux agriculteurs va plus que quintupler, ce qui va remettre en cause la p\u00e9rennit\u00e9 des exploitations dr\u00f4moises.<br><br>La nouvelle donne \u00e9nerg\u00e9tique va entra\u00eener la faillite de nombreux agriculteurs dans toute la France. La production de la ferme France sera r\u00e9duite d'autant, au d\u00e9triment de notre souverainet\u00e9 agricole et alimentaire. Les exploitants devront r\u00e9percuter leurs nouvelles charges \u00e9nerg\u00e9tiques sur leurs prix, ce qui entamera la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre agriculture. Cela favorisera les importations par rapport \u00e0 nos productions locales et mettra en difficult\u00e9 l'emploi agricole et la logique des circuits courts tant d\u00e9fendue.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture, les agriculteurs ont besoin d'un plafonnement \u00e0 120\u00a0euros par m\u00e9gawattheure de la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour que leurs exploitations restent viables. Allez-vous leur garantir \u00e0 tous la protection n\u00e9cessaire pour faire face aux surco\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Merci pour votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e, qui me donne l'occasion de rappeler les dispositifs que le Gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9s pour venir en aide aux agriculteurs. Plus de 500\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour faire face aux difficult\u00e9s engendr\u00e9es par la hausse des prix des produits d'alimentation animale. Pour ce qui est de l'\u00e9nergie, trois dispositifs sp\u00e9cifiques sont venus s'ajouter \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place pour certaines entreprises\u00a0: le bouclier tarifaire pour les TPE, l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 pour les TPE-PME (tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises) et le guichet gaz et \u00e9lectricit\u00e9 pour les entreprises les plus \u00e9nergo-intensives. Nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs et des industries agroalimentaires pour leur permettre de faire face \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie qui risque en effet de poser des probl\u00e8mes de souverainet\u00e9 si des solutions ne sont pas trouv\u00e9es.<br><br>Quant au syndicat d'irrigation dr\u00f4mois, je ne sais pas si le terme \u00ab\u00a0hybride\u00a0\u00bb est celui qui convient pour d\u00e9signer son statut, toujours est-il que sa complexit\u00e9 l'emp\u00eache de b\u00e9n\u00e9ficier des dispositifs en vigueur. D'autres crises, comme celle du covid, ont montr\u00e9 que les aides mises en \u0153uvre n'\u00e9taient pas calibr\u00e9es pour certaines structures sp\u00e9cifiques. Nous sommes bien conscients des impacts de la hausse des prix de l'\u00e9nergie sur les prix de l'eau, bien essentiel pour les agriculteurs dr\u00f4mois, en particulier pour les mara\u00eechers. Nous travaillons avec Bruno Le\u00a0Maire et les services de Bercy pour apporter une solution et je vous invite \u00e0 \u0153uvrer vous aussi en ce sens comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 au s\u00e9nateur Bernard Buis qui nous a d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9s sur le cas de ce syndicat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}