{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG583", "identifiant": {"numero": "583", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GUICHET UNIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793860", "mandatRef": "PM803290"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUICHET UNIQUE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Zgainski.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Zgainski. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, les formalit\u00e9s administratives sont des contraintes n\u00e9cessaires, mais elles p\u00e8sent sur l'activit\u00e9 des TPE \u2013\u00a0tr\u00e8s petites entreprises\u00a0\u2013 et des PME \u2013\u00a0petites et moyennes entreprises. Pour faciliter la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement d'entreprises, la majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 en 2019, par la loi relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises, dite Pacte, de rassembler les sept r\u00e9seaux \u00e9pars de centres de formalit\u00e9s des entreprises (CFE) en un guichet unique. Celui-ci doit permettre \u00e0 toutes les entreprises, quels que soient leur forme juridique et leur domaine d'activit\u00e9, de remplir en ligne toutes les formalit\u00e9s, aupr\u00e8s des diff\u00e9rents organismes \u2013\u00a0services fiscaux et sociaux, ou encore l'Insee.<br><br>Cr\u00e9ation, modification, d\u00e9p\u00f4t des comptes annuels ou cessation d'activit\u00e9\u00a0: tout doit se faire en ligne, sur un m\u00eame site internet. Cette d\u00e9mat\u00e9rialisation, pilot\u00e9e par l'Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle (Inpi), est une bonne chose pour l'\u00e9conomie, au moment o\u00f9 les cr\u00e9ations d'entreprise battent des records. Toutefois, les b\u00e9n\u00e9ficiaires signalent depuis des semaines de lourds dysfonctionnements\u00a0: pages vides, fonctionnalit\u00e9s inutilisables et bugs, qui paralysent la plateforme et contraignent de nombreuses PME, TPE et ETI \u2013\u00a0entreprises de taille interm\u00e9diaire\u00a0\u2013 \u00e0 repousser leurs d\u00e9marches, provoquant l'embolie de l'\u00e9conomie.<br><br>Il y a quelques semaines, vous avez activ\u00e9 en urgence une proc\u00e9dure de secours, en rouvrant temporairement la plateforme Infogreffe pour accomplir certaines formalit\u00e9s. Certains actes peuvent aussi \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par voie papier aupr\u00e8s des greffes comp\u00e9tents, nous ramenant quinze ans en arri\u00e8re. La r\u00e9ouverture de cette plateforme est partielle et ne permet pas de rem\u00e9dier compl\u00e8tement \u00e0 ces d\u00e9faillances. Pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s l'ouverture du guichet unique, ces carences ininterrompues sont difficilement compr\u00e9hensibles.<br><br>Aussi, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, que comptez-vous faire pour r\u00e9tablir dans les meilleurs d\u00e9lais un service fiable, afin que les entreprises et les usagers puissent effectuer sereinement leurs d\u00e9marches\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Et du guichet unique\u00a0! <i>(Sourires.)</i> Je me permets de r\u00e9p\u00e9ter vos propos\u00a0: la r\u00e9forme du guichet unique est majeure, ambitieuse et massive puisqu'elle concerne de tr\u00e8s nombreux acteurs et op\u00e9rateurs. Elle a consist\u00e9 dans la fusion de pas moins de six CFE et dans le regroupement de toutes les d\u00e9marches des entreprises en un seul formulaire en ligne, au lieu d'une cinquantaine de formulaires papier, dont je ne doute pas que les entrepreneurs ayant cr\u00e9\u00e9 leur entreprise se souviennent avec \u00e9motion. Elle vise \u00e0 d\u00e9mat\u00e9rialiser rien de moins que 100\u00a0% des formalit\u00e9s administratives, l\u00e0 o\u00f9, en mati\u00e8re de cr\u00e9ation et de modification d'activit\u00e9, le taux de d\u00e9mat\u00e9rialisation est de 30\u00a0%. La marche \u00e9tait haute.<br><br>\u00c0 cette heure, soyons clairs, nous avons encore du travail. La satisfaction des utilisateurs n'est, \u00e0 juste titre, pas au rendez-vous. Plut\u00f4t que de faire de grands discours pour vous d\u00e9peindre une r\u00e9alit\u00e9 insatisfaisante, je vous dirais combien Bruno Le\u00a0Maire et moi avons \u00e0 c\u0153ur de trouver des solutions dans les semaines qui viennent, afin que la situation s'am\u00e9liore rapidement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On est foutu, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>C'est dommage d'entendre cela, alors que nous faisons preuve d'\u00e9coute\u00a0! <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br>D'abord, les formalit\u00e9s en ligne pour la cr\u00e9ation d'entreprise fonctionnent plut\u00f4t bien, puisque nous avons atteint 80\u00a0% du niveau de 2022. En effet, 133\u00a0000\u00a0demandes ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es, parmi lesquelles plus de 80\u00a0000 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es et valid\u00e9es. Nous avons presque atteint le m\u00eame rythme de croisi\u00e8re que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.<br><br>S'agissant des d\u00e9marches en ligne de modification et de cessation d'activit\u00e9, nous avons encore beaucoup de travail. C'est pourquoi nous avons donn\u00e9 la possibilit\u00e9 aux entreprises d'accomplir ces formalit\u00e9s par voie papier, \u00ab\u00a0nous ramenant quinze ans en arri\u00e8re\u00a0\u00bb \u2013\u00a0pour reprendre vos mots, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013, afin qu'elles puissent les effectuer rapidement.<br><br>D'ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier ou au d\u00e9but du mois de mars, la plateforme fonctionnera, Bruno Le\u00a0Maire et moi en avons pris l'engagement. Les services de l'Inpi sont \u00e0 la man\u0153uvre jour et nuit, week-end inclus. La marche est haute, nous la franchirons. Dans une quinzaine de jours, la plateforme fonctionnera mieux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1387", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}