{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG58", "identifiant": {"numero": "58", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Variole du singe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794130", "mandatRef": "PM796731"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VARIOLE DU SINGE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andy Kerbrat.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et la cravate\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat. </strong>Depuis le mois de juin, on ne cesse de vous interpeller sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une action rapide pour stopper la circulation de la variole du singe : 1 700 cas sont recens\u00e9s en France, et l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence mondial face \u00e0 cette \u00e9pid\u00e9mie. L'inqui\u00e9tude grandit. Il aura fallu l'alerte des m\u00e9dias pour que vous sortiez enfin de votre mutisme et que vous annonciez la cr\u00e9ation d'un grand centre de vaccination \u00e0 Paris. C'est un premier pas, mais rien n'est malheureusement pr\u00e9vu pour le reste du pays, qui repr\u00e9sente 54 % des cas de contamination.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br><br>Puisque la pr\u00e9vention figure d\u00e9sormais dans votre portefeuille, monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, nous attendions au moins une campagne de pr\u00e9vention et d\u2019information \u2013\u00a0mais l\u00e0, toujours rien. (M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit.)</i> Votre silence fait des victimes. Combien de contaminations peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des diagnostics plus rapides\u00a0? On croit revivre le m\u00eame film qu'avec la crise du covid\u00a0: des d\u00e9partements sont priv\u00e9s de vaccins\u00a0; on bataille pour obtenir un rendez-vous de vaccination ou de d\u00e9pistage\u2026 Les publics les plus \u00e9loign\u00e9s et les plus pr\u00e9caires sont une nouvelle fois les premi\u00e8res victimes, comme les travailleurs du sexe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous devez tirer les le\u00e7ons du pass\u00e9\u00a0: il faut agir vite, dans la transparence, avec les associations et les professionnels. Pour faciliter le suivi \u00e9pid\u00e9mique, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) vous demande de g\u00e9n\u00e9raliser et de rembourser les tests effectu\u00e9s dans les laboratoires de ville\u00a0: vous devez le faire\u00a0!<br><br>Les associations vous recommandent de distribuer les doses aux g\u00e9n\u00e9ralistes et aux pharmaciens\u00a0: vous devez le faire\u00a0!<br><br>Qu'attendez-vous, monsieur le ministre ? C'est maintenant qu'il faut agir ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Comme pour le VIH, l'invisibilisation est une discrimination. Les personnes expos\u00e9es, \u00ab ces gens-l\u00e0 \u00bb, comme le dit l'une de vos coll\u00e8gues, la ressentent de plus en plus comme une marque de m\u00e9pris. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous devez garantir l'acc\u00e8s au vaccin, qui existe depuis 2011. Or, seulement 30\u00a0000\u00a0doses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9es pour au moins 250\u00a0000\u00a0personnes expos\u00e9es. Doit-on en d\u00e9duire que la France manque encore de vaccins\u00a0? Nos concitoyens sont en droit de conna\u00eetre le niveau de comp\u00e9tence de leur ministre de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andy Kerbrat. </strong>Il ne sert \u00e0 rien de vous draper dans le secret-d\u00e9fense pour cacher votre incomp\u00e9tence ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Marie-Charlotte Garin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 une question calme, je vais m'efforcer d'apporter une r\u00e9ponse calme\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Les arbitres des \u00e9l\u00e9gances\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Depuis mai\u00a02022, des cas d'infection \u00e0 la variole du singe sont observ\u00e9s dans plusieurs pays, dont la France, l'Europe \u00e9tant une r\u00e9gion end\u00e9mique, comme vous l'avez justement indiqu\u00e9. En France, au 25\u00a0juillet 2022, on d\u00e9nombrait 1\u00a0749\u00a0cas confirm\u00e9s, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 en \u00cele-de-France. Si la r\u00e9mission de l'infection se fait en deux \u00e0 trois semaines sans s\u00e9quelles durables, la maladie peut \u00eatre douloureuse. Ayons donc une pens\u00e9e pour tous ceux qui en souffrent et en ont souffert.<br><br>Je veux \u00eatre tr\u00e8s claire, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: je lutterai avec force, ainsi que l'ensemble de mes coll\u00e8gues, contre les discours de haine et de stigmatisation, en lien avec ma coll\u00e8gue Isabelle Rome. Si la majorit\u00e9 des personnes touch\u00e9es sont des hommes qui ont des relations sexuelles avec des partenaires multiples, cela ne signifie nullement que le virus ne touche que les hommes homosexuels.<br><br>Face \u00e0 cette situation, nous avons agi, et ce tr\u00e8s t\u00f4t. Les premi\u00e8res personnes contacts \u00e0 risque ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es d\u00e8s la communication du premier avis de la HAS, le 24 mai. Par ailleurs, j'insiste sur le fait que la France est l'un des tout premiers pays au monde - vous auriez pu le dire - \u00e0 avoir propos\u00e9 une vaccination pr\u00e9ventive, qui plus est, enti\u00e8rement prise en charge. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>En effet, saisie d\u00e8s notre prise de fonctions au minist\u00e8re le 4\u00a0juillet dernier, la HAS a rendu le 8\u00a0juillet un avis proposant d'\u00e9largir le public \u00e9ligible \u00e0 la vaccination aux hommes ayant des relations sexuelles avec des hommes multipartenaires, aux personnes trans multipartenaires, aux personnes en situation de prostitution et aux professionnels exer\u00e7ant dans des lieux de consommation sexuelle.<br><br>Nous avons imm\u00e9diatement suivi cet avis, puisque les premi\u00e8res vaccinations ont pu intervenir d\u00e8s le 11\u00a0juillet alors que, je le rappelle, l'alerte de l'OMS date du 23\u00a0juillet. \u00c0 ce jour, 114\u00a0centres de vaccination sont ouverts et plus de 6\u00a0100 personnes sont vaccin\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013 Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et la lev\u00e9e du secret-d\u00e9fense\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}