{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG230", "identifiant": {"numero": "230", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Usage des bassines dans l'agriculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795482", "mandatRef": "PM797508"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> USAGE DES BASSINES DANS L'AGRICULTURE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manon Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, ma question porte sur les bassines, ces immenses r\u00e9serves d'eau artificielles. Votre coll\u00e8gue, M.\u00a0Darmanin, a bien r\u00e9ussi \u00e0 saturer l'espace m\u00e9diatique sur la forme afin de vous \u00e9viter de parler du fond. Alors parlons enfin du fond\u00a0!<br><br>\u00ab Les bassines, c'est une solution court-termiste pour notre agriculture. Face au changement climatique, il faut d\u00e9velopper des solutions alternatives comme la renaturation des cours d'eau, le maintien des zones humides, la transition de notre mod\u00e8le agricole pour des cultures moins gourmandes en eau. \u00bb Ce n'est pas moi qui le dis, mais Marie Pettenati, hydrog\u00e9ologue au BRGM, le Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res. Les s\u00e9cheresses vont durer, et votre solution, c'est de d\u00e9truire des terres agricoles pour y mettre des bassines qui ne vont faire qu'accentuer le probl\u00e8me. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Manon Meunier. </strong>Car les bassines sont une \u00ab\u00a0maladaptation, qui, \u00e0 long terme, accentue le niveau de r\u00e9duction des nappes\u00a0\u00bb. Cela non plus, ce n'est pas moi qui le dis, mais Jean-Fran\u00e7ois Soussana, scientifique du Haut Conseil pour le climat. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Mais vous persistez \u00e0 vouloir pomper des quantit\u00e9s astronomiques d'eau dans les nappes pour remplir ces bassines l'hiver, et laisser l'eau s'en \u00e9vaporer l'\u00e9t\u00e9.<br><br>En outre, les bassines s'inscrivent dans \u00ab\u00a0le mod\u00e8le agro-industriel qui a men\u00e9 \u00e0 diviser par trois le nombre de paysans en trente ans.\u00a0\u00bb Et ce n'est toujours pas moi qui le dis, mais Nicolas Girod, paysan dans le Jura et porte-voix des agriculteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> \u00c0 Sainte-Soline, 70\u00a0% du co\u00fbt des bassines seraient pris en charge par des subventions publiques alors qu'elles ne profiteraient qu'\u00e0 douze agriculteurs\u00a0! (\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE.) Vous persistez \u00e0 encourager les monocultures de ma\u00efs, gourmandes en eau et dont les r\u00e9coltes ne restent m\u00eame pas sur le territoire fran\u00e7ais puisqu'elles sont export\u00e9es. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous persistez \u00e0 encourager des mod\u00e8les toujours plus gros au lieu de favoriser le retour \u00e0 la terre de nombreux paysans.<br><br>Monsieur le ministre, quand allez-vous enfin comprendre que votre mod\u00e8le productiviste, intensif en tout sauf en paysans, les m\u00e8ne, et le climat avec eux, droit dans le mur, et que le seul mod\u00e8le durable pour tous, c'est une agriculture intensive en emplois\u00a0! <i>(Mmes et\u00a0MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous allez encore nous bassiner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>C'est tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de hurler cela avant m\u00eame que j'aie ouvert la bouche.<br><br>Madame Meunier, vous avez pos\u00e9 votre question sur un ton calme et je vous r\u00e9pondrai sur le m\u00eame ton.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> \u00c7a changera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Les agriculteurs que vous \u00e9voquez ne sont pas 12, mais 300. Et l'\u00e9t\u00e9, quand les nappes phr\u00e9atiques ne sont plus \u00e0 un niveau suffisant, ils ont encore besoin de cultiver des fruits et des l\u00e9gumes ou d'arroser des herbages pour les animaux puisqu'ils sont en polyculture. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Actuellement, ils sont donc forc\u00e9s de pr\u00e9lever de l'eau dans les rivi\u00e8res, y compris les souterraines, ce qui fait baisser le niveau de l'eau, voire ass\u00e8che les rivi\u00e8res, avec des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour les poissons. Ce n'est pas seulement moi qui le dis, mais le BRGM, que vous avez \u00e9voqu\u00e9. Cette instance consid\u00e8re par ailleurs que le projet de ces agriculteurs n'est pas de nature \u00e0 faire baisser le niveau de r\u00e9serve ni \u00e0 attenter \u00e0 la biodiversit\u00e9. On ne tire pas du tout les conclusions du m\u00eame rapport du BRGM\u00a0!<br><br>Si vous ne faites confiance ni \u00e0 moi ni \u00e0 M.\u00a0Fesneau parce que nous sommes membres du Gouvernement, faites au moins confiance aux associations de protection de l'environnement qui, en 2019, il n'y a pas si longtemps, \u00e9taient autour de la table avec des \u00e9lus de gauche, des \u00e9lus \u00e9colos et des \u00e9lus de droite, et ont sign\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 un accord pour ce projet local, consid\u00e9rant qu'il \u00e9tait vertueux pour la nature puisqu'il aboutit \u00e0 r\u00e9duire de 70\u00a0% le puisement de l'eau en p\u00e9riode estivale. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Il s'agit de r\u00e9cup\u00e9rer dans les nappes phr\u00e9atiques pendant l'hiver, l\u00e0 o\u00f9 elles d\u00e9bordent au point de g\u00e9n\u00e9rer des zones mar\u00e9cageuses, le surplus pour le stocker dans des bassines et pouvoir l'utiliser l'\u00e9t\u00e9, ce qui permet de moins puiser dans les rivi\u00e8res. (M\u00eames mouvements.) Je vous assure que ce m\u00e9canisme est plut\u00f4t vertueux.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud.</strong> Vous ne connaissez pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lisa Belluco.</strong> Il faut changer de mod\u00e8le agricole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez le droit de vouloir tout contester, c'est votre politique, mais regardez tout de m\u00eame les conclusions scientifiques et \u00e9coutez les associations de protection de la nature : elles sont d'accord avec nous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Z\u00e9ro\u00a0! Vous n'y connaissez rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je crois que l'ensemble de l'Assembl\u00e9e appr\u00e9cierait que le Gouvernement, lorsqu'il r\u00e9pond, soit \u00e9cout\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 qui a pos\u00e9 la question ainsi que par ses coll\u00e8gues\u2026 En tout cas, nous, nous aimerions pouvoir l'\u00e9couter. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5112", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}