{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG107", "identifiant": {"numero": "107", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Maisons France services"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794982", "mandatRef": "PM797226"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAISONS FRANCE SERVICES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Delpech.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Delpech. </strong>Monsieur le ministre de la transformation et de la fonction publiques, le 28\u00a0juillet dernier, la Premi\u00e8re ministre \u00c9lisabeth Borne a annonc\u00e9, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, l'ouverture de 181\u00a0nouveaux espaces France Services, \u00e0 l'occasion de son d\u00e9placement dans les Vosges. Deux nouveaux espaces vont ainsi ouvrir leurs portes en Sarthe, dont l'un dans ma circonscription, \u00e0 Sill\u00e9-le-Guillaume, ce qui portera \u00e0 vingt-cinq le nombre de ces structures dans le d\u00e9partement, en plus du bus itin\u00e9rant.<br><br>En travaillant ensemble, l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales apportent \u00e0 nos concitoyens une r\u00e9ponse de service public personnalis\u00e9e, plus lisible, plus accessible et proche. France Services propose une offre \u00e9largie de services \u00e0 nos concitoyens, au sein d'un guichet unique et au plus pr\u00e8s des territoires, en particulier dans les zones rurales, dans divers domaines\u00a0: sant\u00e9, famille, retraite, droits, logement, imp\u00f4ts, recherche d'emploi ou accompagnement num\u00e9rique. Depuis 2019, l'ann\u00e9e de leur cr\u00e9ation, 2\u00a0378\u00a0maisons France Services ont vu le jour, dont 432 en quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV) et 8,1\u00a0millions de demandes ont \u00e9t\u00e9 prises en charge. Quatre d\u00e9marches sur cinq sont enti\u00e8rement r\u00e9solues d\u00e8s la premi\u00e8re visite. Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0: 94\u00a0% des usagers se disent satisfaits.<br><br>Monsieur le ministre, je me fais l'\u00e9cho des \u00e9lus qui nous interrogent r\u00e9guli\u00e8rement sur le maintien de l'\u00c9tat dans le programme France Services. Quels engagements le Gouvernement souhaite-t-il prendre en la mati\u00e8re et quelle vision avez-vous de l'avenir de ce programme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Vous avez bien fait de rappeler \u00e0 quel point les 6\u00a0000\u00a0agents qui travaillent dans les 2\u00a0378\u00a0maisons France Services font un travail formidable. Ils mettent en pratique tous les jours une priorit\u00e9 absolue du Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0: l'accessibilit\u00e9 des services publics.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Est-ce qu'ils font des accouchements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Nos concitoyens nous le disent\u00a0: au-del\u00e0 de la num\u00e9risation et de la simplification, ils veulent plus de voix et plus de visages pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs demandes du quotidien. De plus en plus souvent, les conseillers France Services sont ces voix et ces visages.<br><br>Comme vous l'avez rappel\u00e9, un demi-million de nos concitoyens voient chaque mois aboutir leur d\u00e9marche dans les maisons France Service, et huit fois sur dix, la r\u00e9ponse leur est apport\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re visite. Chacun \u00e0 sa place, l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales animent ce programme et continueront de le faire, sous l'\u00e9gide du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Christophe B\u00e9chu, et de ses ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Dominique Faure, Olivier Klein et Caroline Cayeux.<br><br>Mais nous voulons aller encore plus loin et plus fort, non seulement en p\u00e9rennisant l'investissement financier de l'\u00c9tat dans ces maisons France Services <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>, mais aussi en continuant de densifier leur maillage. Comme vous l'avez rappel\u00e9, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 la labellisation de 181\u00a0nouvelles maisons France Services \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ce qui nous permettra de d\u00e9passer l'objectif fix\u00e9 initialement \u00e0 2\u00a0500\u00a0structures. Nous aurons ainsi honor\u00e9 la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: que chacun de nos concitoyens puisse acc\u00e9der \u00e0 un service public \u00e0 moins trente minutes de chez lui.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Et les accouchements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Nous allons continuer de mener cette politique du \u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb, notamment en investissant dans les bus France Services qui sont au nombre de 118 et que nous allons continuer de d\u00e9ployer. Comme vous le voyez, nous acc\u00e9l\u00e9rons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}