{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG131", "identifiant": {"numero": "131", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accompagnement des m\u00e9nages se chauffant au fioul ou au bois"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795406", "mandatRef": "PM797466"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES M\u00c9NAGES SE CHAUFFANT AU FIOUL OU AU BOIS <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Depuis plusieurs jours, dans votre appel \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, nous avons tout entendu, comme la n\u00e9cessit\u00e9 de porter des cols roul\u00e9s plut\u00f4t que d'allumer le chauffage. Si cela fait rire certains, sachez que ce n'est pas le cas des 30\u00a0% des consommateurs d\u00e9pendants d\u2019une \u00e9nergie au fioul ou au bois. La Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 derni\u00e8rement que le ch\u00e8que exceptionnel, dont le montant peut aller jusqu'\u00e0 200\u00a0euros pour les foyers les plus modestes, serait \u00e9tendu aux personnes se chauffant \u00e0 ces \u00e9nergies. M\u00eame si cette aide va quelque peu soulager certains foyers, l\u2019accompagnement de ces m\u00e9nages qui ont \u00e9t\u00e9 longtemps oubli\u00e9s reste insuffisant.<br><br>Et qu'en est-il de l\u2019accompagnement des 27\u00a0000\u00a0communes qui ne sont pas raccord\u00e9es au gaz naturel\u00a0? Lorsqu\u2019on pense que le prix des granules de bois a tripl\u00e9, passant de 5\u00a0euros les 15\u00a0kilos \u00e0 presque 15\u00a0euros sur certains territoires, comme en Seine-et-Marne, on mesure que ces 200\u00a0euros d'aide \u2013\u00a0seulement pour certains\u00a0\u2013 sont une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an\u00a0: 2\u00a0200\u00a0euros l\u2019ann\u00e9e pour se chauffer, voil\u00e0 ce \u00e0 quoi sont confront\u00e9s les Fran\u00e7ais\u00a0! Madame la ministre, de nombreux citoyens et associations vous ont interpell\u00e9e \u00e0 ce sujet. Depuis plusieurs ann\u00e9es, votre Gouvernement a pouss\u00e9 les consommateurs \u00e0 passer au bois et aux granules pour se chauffer. D\u00e9sormais, en plus de cette hausse exorbitante des prix, ils sont rationn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Quand allez-vous \u00e9tendre le bouclier tarifaire au chauffage aux bois, granules et fioul\u00a0? Vous attendez des Fran\u00e7ais un effort collectif, mais celui-ci ne pourra \u00eatre fourni sans contrepartie. La solidarit\u00e9 ne s\u2019obtient jamais en laissant des citoyens sur le bord du chemin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez raison de mentionner l'augmentation importante de la valeur des pellets, laquelle s'explique par le fait qu'un grand nombre de nos concitoyens ont abandonn\u00e9 leur po\u00eale ou leur chaudi\u00e8re \u00e0 gaz au profit d'un mode de chauffage qui permet d'acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation du secteur. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas seulement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Voici les chiffres de l'ann\u00e9e\u00a02021\u00a0: 43\u00a0% de progression pour l'installation de po\u00eales et 121\u00a0% pour les chaudi\u00e8res. Ajoutez \u00e0 cela la hausse des prix li\u00e9e \u00e0 la hausse du co\u00fbt du transport, \u00e0 celui des mati\u00e8res premi\u00e8res et de la demande, et vous comprendrez pourquoi la hausse dans ce domaine est particuli\u00e8rement sensible.<br><br>Les 100\u00a0euros propos\u00e9s dans le cadre du ch\u00e8que cr\u00e9\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02021 sont disponibles quel que soit le mode de chauffage retenu par les Fran\u00e7ais. Ces ch\u00e8ques sont encaissables jusqu'au 31\u00a0mars 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas pour tout le monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est le prix d'un st\u00e8re de bois\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 un ch\u00e8que pour les 12\u00a0millions de m\u00e9nages concern\u00e9s par une aide de 100 ou de 200\u00a0euros et qui vaut, l\u00e0 aussi, pour tous les modes de chauffage. \u00c0 cela s'ajoute une mesure annonc\u00e9e par \u00c9lisabeth Borne le 26\u00a0septembre\u00a0: un ch\u00e8que bois sp\u00e9cifique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Un ch\u00e8que en bois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour accompagner les m\u00e9nages concern\u00e9s par la hausse des prix des pellets.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et les classes moyennes qui bossent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, sur ces sujets, je nous invite tous \u00e0 balayer devant notre porte. Il n'y a pas si longtemps au cours de cette s\u00e9ance, certains d'entre vous ont rappel\u00e9 que c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 eux que des aides sont pr\u00e9vues pour ceux qui se chauffent au fioul.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Peut-\u00eatre que les m\u00eames auraient pu \u00eatre inspir\u00e9s d'inclure, lorsque les dispositifs ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s, les pellets de bois dans le p\u00e9rim\u00e8tre des aides <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Vous avez refus\u00e9\u00a0! Arr\u00eatez la d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026au lieu de nous reprocher aujourd'hui de ne pas l'avoir fait. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.) </i>Vous dites qu'il faut prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, mais il y a manifestement un double discours. (Vives exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quel culot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le Gouvernement pouvait amender les propositions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame P\u00e9rigault, il vous reste six secondes pour r\u00e9agir.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle P\u00e9rigault. </strong>Monsieur le ministre, qu'importent vos arguments, ce sont bien les Fran\u00e7ais qui sont p\u00e9nalis\u00e9s. Il faut faire preuve de bon sens, j'insiste\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3541", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}