{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG265", "identifiant": {"numero": "265", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Attaques contre des oeuvres d'art"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793892", "mandatRef": "PM796590"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUES CONTRE DES \u0152UVRES D'ART <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Rima Abdul\u00a0Malak, ministre de la culture. Les attaques contre les \u0153uvres d'art au nom de la cause \u00e9cologique se multiplient ces derni\u00e8res semaines en Europe. Depuis le 14\u00a0octobre, des activistes voire des terroristes, pour reprendre le terme du ministre de l'int\u00e9rieur <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i>, ont s\u00e9vi par exemple \u00e0 Londres, \u00e0 Potsdam, \u00e0 La\u00a0Haye, \u00e0 Madrid ou encore \u00e0 Rome. Des tableaux de van\u00a0Gogh, de Monet, de Vermeer, de Goya \u2013\u00a0bref, des \u0153uvres d'une valeur patrimoniale inestimable et dont la perte serait irrempla\u00e7able\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 pris pour cibles. La France et Paris ne sont pas en reste. Le 30\u00a0octobre 2022, on apprend dans le journal Le\u00a0Parisien qu'une attaque similaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de peu au mus\u00e9e d'Orsay.<br><br>Contrairement \u00e0 l'extr\u00eame gauche, je ne prends pas ces attaques \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Je ne les justifie pas. Je ne les excuse pas. Elles sont certes ridicules, puisque je ne vois pas le rapport entre la soupe Heinz, les plus belles r\u00e9alisations de l'humanit\u00e9 et la sortie des hydrocarbures, mais c'est justement cette absurdit\u00e9 qui doit nous interpeller. S'attaquer aux chefs-d'\u0153uvre de l'humanit\u00e9 n'est ni anodin, ni excusable. Les pires totalitarismes ont un point commun\u00a0: ils s'attaquent \u00e0 l'art et \u00e0 la m\u00e9moire.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> Parole d'expert\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy. </strong>Ils font table rase du pass\u00e9 ; ils d\u00e9truisent.<i> (Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> Il y avait une vitre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Galzy. </strong>Les forces r\u00e9publicaines ne peuvent se coucher devant la mont\u00e9e de ces mouvements violents. Mes questions, madame la ministre, sont donc les suivantes\u00a0: Avez-vous pris conscience du danger qui p\u00e8se sur nos mus\u00e9es\u00a0? Quelles mesures avez-vous prises pour prot\u00e9ger l'art et la culture de l'obscurantisme vert\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Matthias Tavel proteste.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Le mot obscurantisme, lorsque c'est vous qui le prononcez, madame la d\u00e9put\u00e9e, me fait un peu froid dans le dos. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>Vous semblez tr\u00e8s soucieuse de l'avenir de nos mus\u00e9es\u00a0; je suis donc tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e que votre groupe ait vot\u00e9 contre le budget de la mission Culture que j'ai d\u00e9fendu ici durant une journ\u00e9e enti\u00e8re et qui est en hausse de 7\u00a0% cette ann\u00e9e, pour soutenir notamment les travaux de mise aux normes ou de r\u00e9novation thermique des mus\u00e9es et pour revaloriser le salaire de certains agents. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Il y a eu un 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Permettez-moi de m'\u00e9tonner de cet int\u00e9r\u00eat soudain pour l'avenir de nos mus\u00e9es. S'agissant des \u0153uvres d'art, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de m'exprimer ici et plusieurs fois dans les m\u00e9dias. Je suis tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne que je qualifie quant \u00e0 moi d'\u00e9co-vandalisme. Il prend pour cibles, pour le moment, des \u0153uvres prot\u00e9g\u00e9es par des vitres, mais on ne peut exclure qu'il s'attaque un jour \u00e0 d'autres types d'\u0153uvres. Nos agents sont pr\u00e9par\u00e9s. Nous avons discut\u00e9 assez rapidement avec les mus\u00e9es et pr\u00e9par\u00e9 les \u00e9quipes \u00e0 d\u00e9jouer certaines interventions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Assez rapide, \u00e7a veut dire quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>C'est ainsi que Paris est rest\u00e9e \u00e9pargn\u00e9e pour l'instant, une attaque au mus\u00e9e d'Orsay ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e. Nous restons tr\u00e8s vigilants. Nous ne sommes pas \u00e0 l'abri, dans un pays d\u00e9mocratique o\u00f9 r\u00e8gne la libert\u00e9 d'expression,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Mais il n'est pas question ici de libert\u00e9 d'expression\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u2026d'autres types d'actions de ce genre, mais nos \u00e9quipes dans les mus\u00e9es sont pleinement mobilis\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0! Ministre, c'est un m\u00e9tier\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Enfin, l'ensemble des directeurs de mus\u00e9es prennent la parole pour faire la distinction entre ces \u0153uvres qui, comme vous l'avez soulign\u00e9, sont des chefs-d'\u0153uvre de l'humanit\u00e9 transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, dont certaines ont surv\u00e9cu \u00e0 deux guerres mondiales, et l'enjeu de la transition \u00e9cologique. Sur cet enjeu, qui ne doit pas \u00eatre confondu avec les attaques men\u00e9es, nous sommes pleinement engag\u00e9s, notamment avec les mus\u00e9es\u00a0: eux aussi sont concern\u00e9s par la d\u00e9carbonation et l'am\u00e9lioration de leur performance \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Est-ce que c'est devenu \u00ab\u00a0hyper int\u00e9ressant\u00a0\u00bb, madame la ministre\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5246", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}