{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG161", "identifiant": {"numero": "161", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794222", "mandatRef": "PM796785"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annick Cousin.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Nous vivons un immense scandale. Vous avez d\u00fb entendre le t\u00e9moignage du maire de Neuilly-sur-Marne, qui d\u00e9nonce le racket organis\u00e9 par certains grands groupes pour faire exploser la facture \u00e9nerg\u00e9tique des collectivit\u00e9s. Le prix du m\u00e9gawattheure d'\u00e9lectricit\u00e9 est parfois multipli\u00e9 par trente, celui du m\u00e9gawattheure de gaz est, lui, multipli\u00e9 par seize.<br><br>Malheureusement, le Gouvernement laisse faire. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.</strong> Oui, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Dans ma circonscription du Lot-et-Garonne, les maires sont tr\u00e8s inquiets. Quelques exemples\u00a0: \u00e0 Tournon-d'Agenais, la facture \u00e9nerg\u00e9tique passera de 15\u00a0000 \u00e0 60\u00a0000\u00a0euros\u00a0; \u00e0 Penne-d'Agenais, elle passera de 60\u00a0000 \u00e0 320\u00a0000\u00a0euros\u00a0; \u00e0 Villeneuve-sur-Lot, le maire m'indique un surco\u00fbt de plus de 800\u00a0000\u00a0euros. C'est totalement inacceptable. De plus, si les maires refusent de signer ou tout simplement ne peuvent payer leurs factures eu \u00e9gard aux nouvelles conditions tarifaires exorbitantes, les op\u00e9rateurs d'\u00e9nergie menacent de couper l'\u00e9lectricit\u00e9 aux communes. C'est du racket organis\u00e9\u00a0!<br><br>La situation est grave, les maires sont inquiets. Que comptez-vous faire, de toute urgence, pour accompagner toutes les communes de France afin d'\u00e9viter qu'elles aussi se retrouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 cet hiver\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous vous faites l'\u00e9cho d'une situation que nous connaissons et sur laquelle nous travaillons d'arrache-pied depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines. J'aimerais d'abord rappeler que 28\u00a0000 des 35\u00a0000\u00a0communes de notre pays sont prot\u00e9g\u00e9es par le bouclier tarifaire puisque toutes les communes employant moins de dix salari\u00e9s et dont le budget s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 moins de 2\u00a0millions d'euros b\u00e9n\u00e9ficient du tarif r\u00e9glement\u00e9 \u2013\u00a0il y en a certainement dans votre circonscription.<br><br>Vous \u00e9voquez plusieurs communes parmi lesquelles Neuilly-sur-Marne, dont le maire est re\u00e7u aujourd'hui au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Vous avez surtout \u00e9voqu\u00e9 la situation dans laquelle certains \u00e9lus se retrouvent\u00a0: ils re\u00e7oivent des factures dont le montant peut consid\u00e9rablement varier, compte tenu de la concurrence que subissent les communes ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas du tarif r\u00e9glement\u00e9.<br><br>Le premier objectif, c'est d'obtenir la baisse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 puisque des rentes se constituent du fait de la d\u00e9corr\u00e9lation entre les prix de production et les prix de revente.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est \u00e0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>C'est la priorit\u00e9 pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et moi-m\u00eame nous nous battons \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR),</i> afin de parvenir \u00e0 diminuer ces tarifs.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, nous esp\u00e9rons \u00e9videmment que vous viendrez au secours de la majorit\u00e9 et des amendements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s visant \u00e0 reconduire le filet de s\u00e9curit\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 au titre de l'ann\u00e9e 2022, m\u00e9canisme permettant de r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent provenant de cette rente. Il y a quelques jours, le projet de d\u00e9cret d\u00e9taillant les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la dotation de soutien de 430\u00a0millions d'euros aux collectivit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Comit\u00e9 des finances locales \u2013\u00a0CFL. Avec Gabriel Attal, nous venons de pr\u00e9ciser les conditions dans lesquelles les pr\u00e9fets pourront d\u00e9bloquer des acomptes pour couvrir une partie de l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie.<br><br>La deuxi\u00e8me \u00e9tape, c'est que pour la premi\u00e8re fois depuis treize ans, le Gouvernement propose une augmentation du niveau de la dotation globale de fonctionnement (DGF). Lors du congr\u00e8s des maires et pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 de France,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est ici que la loi se vote\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que la DGF augmenterait de 320\u00a0millions d'euros, et non de 210\u00a0millions, comme cela avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Sortez du march\u00e9 europ\u00e9en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Dans le cadre du Fonds vert, pr\u00e8s de 2\u00a0milliards d'euros seront allou\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine pour soutenir l'investissement car la r\u00e9novation est un sujet important. Enfin, un nouveau dispositif a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Cazeneuve pour mieux accompagner les collectivit\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annick Cousin.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Cousin. </strong>Monsieur le ministre, ne faites pas comme si vous n'aviez pas \u00e9t\u00e9 maire. Vous sous-estimez les probl\u00e8mes. Agissez, et agissez maintenant et non l'ann\u00e9e prochaine\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}