{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG614", "identifiant": {"numero": "614", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793444", "mandatRef": "PM796329"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Manuel Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, ce mardi 7\u00a0mars fera date dans l'histoire de France. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, plusieurs millions de personnes d\u00e9filent dans les rues, des plus petites communes aux grandes m\u00e9tropoles. C'est le pays tout entier qui se l\u00e8ve. Nous vivons la plus grande journ\u00e9e de gr\u00e8ve et de manifestations depuis cinquante ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements ironiques sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, l'essentiel des trains, des m\u00e9tros et des bus ne circulent plus. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Aucune goutte de carburant ne sort des raffineries. Les cha\u00eenes de l'industrie sont \u00e0 l'arr\u00eat. Les centrales \u00e9lectriques r\u00e9duisent leur production et, d\u00e9j\u00e0, des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre la gr\u00e8ve demain.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Il est bien dommage que vous ne fassiez pas gr\u00e8ve au lieu de nous infliger vos bobards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Mais vous faites la sourde oreille. <i>(Brouhaha.) </i>Vous ignorez, vous m\u00e9prisez, vous mentez, vous misez sur le d\u00e9couragement, vous montrez du doigt ceux \u00e0 qui vous n'avez pas laiss\u00e9 d'autre choix que la gr\u00e8ve,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Toujours dans la mesure, M.\u00a0Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>\u2026vous tentez de dresser les Fran\u00e7ais les uns contre les autres.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Mais bien s\u00fbr\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Vous faites du mal \u00e0 un pays qui souffre d\u00e9j\u00e0 beaucoup. Vous \u00eates irresponsables.<br><br>Mais vous n'y arriverez pas\u00a0: chaque jour qui passe, l'opposition \u00e0 votre r\u00e9forme s'amplifie\u00a0; l'ensemble des syndicats ont appel\u00e9 au blocage du pays et deux tiers des Fran\u00e7ais les soutiennent dans cette d\u00e9marche <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; les caisses de gr\u00e8ve se remplissent\u00a0; le peuple est solidaire de ceux qui sacrifient des journ\u00e9es de salaire pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous leur apportons notre soutien total.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous ne pouvez pas gouverner seule contre tout le monde. Il n'y a pas de 49.3 contre l'union populaire. Il n'y a pas de honte \u00e0 reculer. D'autres l'ont fait avant vous. En 1995, il aura fallu trois semaines de gr\u00e8ve pour l'abandon du plan Jupp\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rien \u00e0 voir, Bompard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>En 2006, un mois de manifestations aura permis la fin du contrat premi\u00e8re embauche. Madame la Premi\u00e8re ministre, combien de temps allez-vous faire payer au pays le prix de votre ent\u00eatement\u00a0? Quand allez-vous enfin retirer votre texte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Les d\u00e9put\u00e9s communistes n'applaudissent pas, c'est int\u00e9ressant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La gauche parle \u00e0 la gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Votre question, par son ton comme par son fond, est symptomatique de votre positionnement politique. Symptomatique parce que vous appelez au blocage, parce que vous appelez, pour reprendre l'expression d'un responsable syndical, \u00e0 mettre l'\u00e9conomie \u00e0 genoux. Mais mettre l'\u00e9conomie \u00e0 genoux, c'est mettre les travailleurs \u00e0 genoux, c'est mettre les classes modestes \u00e0 genoux <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE),</i> c'est mettre en difficult\u00e9 les petites entreprises, c'est mettre en difficult\u00e9 les plus fragiles.<br><br>Votre question est \u00e9galement symptomatique parce que vous d\u00e9crivez la Premi\u00e8re ministre comme seule.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Arr\u00eatez de commenter, r\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Or elle n'est pas seule\u00a0: elle est soutenue par toute la majorit\u00e9 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i> et, par-del\u00e0 la majorit\u00e9, par tous ceux qui, responsables, savent que ce que nous faisons permet la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me par r\u00e9partition et permet de garantir la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.<br><br>Enfin, votre question est symptomatique parce que vous faites le choix de l'outrance, le choix des grandes d\u00e9clarations, le choix du blocage. En r\u00e9alit\u00e9, vous persistez dans votre choix de l'obstruction quand nous avons fait celui du d\u00e9bat et de la discussion.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> \u00c0 coups de 49.3\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Oui, vous avez fait le choix de l'obstruction.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ils ont confisqu\u00e9 le d\u00e9bat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous avez fait le choix de l'irresponsabilit\u00e9. En fin de compte, vous avez fait le choix d'esquiver la responsabilit\u00e9 en ne faisant pas face aux enjeux, \u00e0 l'avenir. La majorit\u00e9 est donc responsable pour vous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2223", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}