{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG436", "identifiant": {"numero": "436", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794562", "mandatRef": "PM796995"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Ballard.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et concerne le march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9 de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0ou l'art de cr\u00e9er un probl\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 il ne devrait pas y en avoir. Depuis six mois, le Gouvernement raconte aux Fran\u00e7ais des fariboles et des carabistouilles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sans oublier les calomnies\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard. </strong>\u2026en affirmant que nous voulons sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, couper les c\u00e2bles, mettre fin aux r\u00e9seaux, aux interconnexions. En r\u00e9alit\u00e9, nous avons toujours r\u00e9clam\u00e9 que la France retrouve le juste prix, c'est-\u00e0-dire revienne sur la r\u00e8gle europ\u00e9enne de tarification. Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0! Nous voulons des tarifs r\u00e9glement\u00e9s, mais les vrais\u00a0: ceux qui tiennent compte du co\u00fbt r\u00e9el de production, comme c'\u00e9tait le cas il y a quelques ann\u00e9es encore. Une telle mesure vous aurait d'ailleurs permis d'\u00e9conomiser des milliards, \u00e9vitant l'explosion de notre dette. Non \u00e0 la sp\u00e9culation, oui \u00e0 la souverainet\u00e9\u00a0! Emmanuel Macron n'aurait pas eu \u00e0 d\u00e9clarer qu'il en a \u00ab\u00a0assez\u00a0\u00bb de ceux qui r\u00e9alisent des \u00ab\u00a0profits excessifs\u00a0\u00bb. C'est bien de pleurer sur le lait r\u00e9pandu\u00a0; mieux vaut encore ne pas renverser la casserole\u00a0!<br><br>Face \u00e0 l'\u00e9vidence, vous nous dites \u00e0 pr\u00e9sent tout faire pour r\u00e9former ce m\u00e9canisme. Le moins que l'on puisse dire, c'est que vous n'\u00eates pas des rapides\u00a0! Le pr\u00e9sident du Medef, M.\u00a0Roux de\u00a0B\u00e9zieux, appelait il y a quelques jours Emmanuel Macron \u00e0 engager \u00e0 ce sujet un bras de fer avec l'Allemagne, exprimant au passage ses craintes d'une nouvelle vague de d\u00e9sindustrialisation de la France si le m\u00e9canisme europ\u00e9en n'\u00e9tait pas modifi\u00e9. Seulement, pour entamer un bras de fer, il faut de la volont\u00e9 et du courage politique\u00a0: en avez-vous\u00a0? Par ailleurs, dans six mois, en juillet 2023, la r\u00e9glementation des tarifs du gaz prendra fin\u00a0: que comptez-vous faire \u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance pour \u00e9viter, si j'ose dire, l'asphyxie des m\u00e9nages et des entreprises\u00a0? En outre, quand reprendrez-vous le contr\u00f4le des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des centrales \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de me donner l'occasion de rappeler que notre politique est la plus protectrice d'Europe <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026pour les m\u00e9nages, puisque vous-m\u00eame payez votre \u00e9lectricit\u00e9 au prix le plus bas d'Europe\u00a0; pour les tr\u00e8s petites entreprises (TPE), puisqu'elles se trouvent dans le m\u00eame cas\u00a0; pour les PME, puisqu'elles b\u00e9n\u00e9ficient de l'amortisseur, ainsi que des aides du guichet de Bercy, elles aussi les plus g\u00e9n\u00e9reuses d'Europe. Comme nous l'avons \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous serons toujours aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais, aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises, au service de la croissance, de l'emploi, de notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00eates totalement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous m'interrogez au sujet de la situation du march\u00e9 europ\u00e9en. Je vous rappellerai donc, l\u00e0 encore, quelques donn\u00e9es de base\u00a0: aujourd'hui, nous importons de l'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et pourquoi\u00a0? Gr\u00e2ce \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais nous poss\u00e9dons la capacit\u00e9 d'en produire davantage sur notre territoire. <i>(\u00ab\u00a0Oui, bien s\u00fbr\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Or un groupe parlementaire, le v\u00f4tre, monsieur Ballard, refuse de voter en faveur du projet de loi qui doit nous permettre de d\u00e9velopper cette production. (Protestations sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Mais oui, mais oui\u2026 Allez donc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Soyez donc coh\u00e9rent\u00a0: soutenez la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je suis d\u00e9sol\u00e9e, monsieur Ballard, mais il ne vous reste plus de temps pour r\u00e9pondre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "114", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}