{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG145", "identifiant": {"numero": "145", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "JOURN\u00c9E INTERNATIONALE DES DROITS DES FILLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM796554"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E INTERNATIONALE DES DROITS DES FILLES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>La semaine derni\u00e8re, les jeunes femmes iraniennes, en retirant leur voile dans leurs \u00e9tablissements scolaires, nous ont impressionn\u00e9s par leur courage et leur d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur l'ensemble des bancs.)</i> Ces actes de bravoure forcent notre admiration et doivent nous inspirer.<br><br>En cette journ\u00e9e internationale des droits des filles, ils nous poussent \u00e0 nous interroger et nous rappellent qu'il reste encore beaucoup \u00e0 faire pour les filles. Dans le monde, une fille sur cinq a subi un viol ou une agression sexuelle et, chaque ann\u00e9e, plus de 12\u00a0millions de filles sont mari\u00e9es de force, soit un mariage forc\u00e9 toutes les deux secondes. En France, 82\u00a0% des femmes ont \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement de rue avant l'\u00e2ge de 17\u00a0ans et, pour une femme sur six, l'entr\u00e9e dans la sexualit\u00e9 se fait par un rapport non consenti et non d\u00e9sir\u00e9. Ces chiffres nous le montrent, les jeunes filles sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es par les violences et les agressions. Physiques ou psychologiques, ces violences laissent le plus souvent des marques ind\u00e9l\u00e9biles, des cicatrices qui entravent le d\u00e9veloppement des filles.<br><br>Durant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, nous avons avanc\u00e9, et plusieurs lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es qui prot\u00e8gent mieux nos enfants. Mais il nous reste tant \u00e0 faire\u2026 J'ai la conviction que c'est par la connaissance de leurs droits que nos enfants, en particulier les filles, pourront s'\u00e9panouir dans notre soci\u00e9t\u00e9. C'est la raison pour laquelle l'\u00e9ducation civique et l'\u00e9ducation sexuelle doivent devenir des incontournables des programmes scolaires, pour que chaque enfant apprenne \u00e0 se comporter dans le respect de soi et des autres. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Chaque jeune fille doit savoir qu'elle a le droit de dire non, qu'elle est libre d'\u00eatre qui elle est, fi\u00e8re de revendiquer ses droits, fi\u00e8re de s'engager et fi\u00e8re de choisir son parcours de vie. Je souhaiterais donc conna\u00eetre les prochaines \u00e9tapes de l'action du Gouvernement pour que toutes les filles de notre pays soient pleinement ma\u00eetresses de leur destin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Un peu partout dans le monde, les cris des filles et des femmes s'\u00e9l\u00e8vent pour la libert\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9. En cette journ\u00e9e internationale des droits des filles, je commencerai par rappeler l'attachement ind\u00e9fectible de la France aux droits des filles et des femmes, un attachement qui se traduit, notamment, \u00e0 travers notre diplomatie f\u00e9ministe\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Comme avec le Qatar\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais aussi \u00e0 travers les nombreuses mesures que nous avons d\u00e9ploy\u00e9es depuis 2017, qu'il s'agisse de l'acc\u00e8s au droit ou de la protection des victimes. Nous entendons \u00e9galement doter de moyens financiers suppl\u00e9mentaires les plans d'action pour l'\u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, les violences et les in\u00e9galit\u00e9s s'enracinent dans l'enfance. Il est donc essentiel que, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, la culture de l'\u00e9galit\u00e9 soit diffus\u00e9e. Avec le ministre de l'\u00e9ducation nationale, nous veillerons pour cela \u00e0 la stricte application de la loi de 2001. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Il est n\u00e9cessaire d'accompagner les chefs d'\u00e9tablissement et les enseignants afin qu'ils s'emparent de l'\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9, et c'est \u00e0 cette fin que nous nous rendrons avec Pap Ndiaye, jeudi, dans un \u00e9tablissement de la r\u00e9gion parisienne.<br><br>Chaque fille a le droit \u00e0 une vie sans violence, chaque fille a le droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, chaque fille doit avoir voix au chapitre, c'est le combat de ce gouvernement et de la majorit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}