{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG404", "identifiant": {"numero": "404", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 PARIS PENDANT LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794442", "mandatRef": "PM796923"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 PARIS PENDANT LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Samedi dernier, apr\u00e8s la qualification de l'\u00e9quipe nationale du Maroc pour les demi-finales de la Coupe du monde, le football a encore une fois d\u00e9pass\u00e9 le cadre du sport. \u00c0 Paris, par exemple, plus de 20\u00a0000\u00a0personnes se sont rassembl\u00e9es sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es, o\u00f9 de nombreux affrontements ont encore \u00e9clat\u00e9 avec les forces de l'ordre. On d\u00e9nombre plus de 108\u00a0interpellations et 33\u00a0policiers bless\u00e9s. Seuls 1\u00a0220\u00a0policiers avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s pour l'occasion, contre 12\u00a0000 pour le 14\u00a0juillet.<br><br>Une fois encore, vous n'avez pas suffisamment anticip\u00e9 pour pr\u00e9venir les graves troubles qui ont \u00e9maill\u00e9 les matchs impliquant le Maroc\u00a0: le d\u00e9ploiement de forces de l'ordre \u00e9tait insuffisant, et elles manquaient d'instructions.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>N'avez-vous donc pas appris de vos erreurs, apr\u00e8s le fiasco du Stade de France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Robert-Dehault. </strong>Sur qui ferez-vous porter la faute, cette fois-ci\u00a0? Quelles ont \u00e9t\u00e9 les suites judiciaires pour les personnes interpell\u00e9es\u00a0? Quid de nos policiers bless\u00e9s\u00a0?<br><br>Pourtant, vous avez parfois su d\u00e9ployer plus de moyens que n\u00e9cessaire, comme des fouilles et des interpellations pr\u00e9ventives, notamment pour r\u00e9primer les gilets jaunes. Les manifestations de joie sont l\u00e9gitimes dans de telles situations, mais elles ne sont pas une excuse \u00e0 de tels d\u00e9bordements. Quand allez-vous enfin faire respecter l'ordre public, afin que des manifestations festives ne se transforment pas en sc\u00e8nes de gu\u00e9rilla urbaine\u00a0?<br><br>Nous sommes la septi\u00e8me puissance mondiale\u00a0: \u00e0 la veille de la Coupe du monde de rugby de 2023 et des Jeux olympiques de 2024, nous ne pouvons pas \u00eatre de nouveau la ris\u00e9e du monde entier \u00e0 cause de votre amateurisme. On annonce 2\u00a0000\u00a0policiers \u00e0 Paris demain. Confirmez-vous ce nombre et pensez-vous sinc\u00e8rement qu'il soit suffisant\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, qu'avez-vous concr\u00e8tement pr\u00e9vu pour que ces rencontres sportives ne tournent pas au chaos et ne prennent pas en otage nos concitoyens qui souhaitent c\u00e9l\u00e9brer paisiblement ces moments exceptionnels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Il est vrai que des dizaines de milliers de personnes se sont r\u00e9jouies, \u00e0 Paris, de la qualification, d'une part, du Maroc et, de l'autre, de la France. Peut-\u00eatre auriez-vous pu commencer par f\u00e9liciter ces deux \u00e9quipes <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem)</i>, et imaginer un instant \u00eatre heureuse avec les autres. En tout cas, madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous encourage \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer les victoires avec notre peuple. On peut se satisfaire que l'\u00e9quipe du Maroc soit qualifi\u00e9e pour les demi-finales de la Coupe du monde de football.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On encourage surtout les Bleus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mon r\u00f4le de ministre de l'int\u00e9rieur consiste \u00e0 permettre \u00e0 ses supporters de f\u00eater la victoire de leur \u00e9quipe nationale, comme les Fran\u00e7ais ont f\u00eat\u00e9 leur victoire dans le monde entier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Sans d\u00e9bordements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 Paris, 1\u00a0200\u00a0policiers ont effectivement \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s\u00a0; 20\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient au rendez-vous\u00a0; on d\u00e9plore trois vitres \u2013\u00a0je dis bien trois vitres\u00a0\u2013 bris\u00e9es sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es, et trois scooters d\u00e9grad\u00e9s. Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 des chiffres. <i>(Mme\u00a0Stella Dupont applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a n'excuse rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est vrai, 107 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, et je constate que vous n'avez pas pr\u00e9cis\u00e9 que trois quarts d'entre elles \u00e9taient des citoyens fran\u00e7ais. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Votre question \u00e9tait formul\u00e9e de telle sorte que les Marocains apparaissaient comme les responsables \u2013\u00a0voil\u00e0 pourquoi je donne cette pr\u00e9cision. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je remercie M.\u00a0le garde des sceaux car le parquet de Paris organisera vendredi des audiences sp\u00e9cifiques pour que ces 107\u00a0personnes soient jug\u00e9es en comparution imm\u00e9diate. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Bravo au Maroc, bravo \u00e0 l'\u00e9quipe de France, bravo aux policiers, merci au parquet de Paris\u00a0! Pour une fois, r\u00e9jouissez-vous et arr\u00eatez de jouer les grincheux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE ainsi que sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout va bien, donc\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}