{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG435", "identifiant": {"numero": "435", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CHLORD\u00c9CONE AUX ANTILLES FRAN\u00c7AISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720992", "mandatRef": "PM797697"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHLORD\u00c9CONE AUX ANTILLES FRAN\u00c7AISES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Comme vous le savez, la justice a rendu une ordonnance de non-lieu dans l'affaire ou plut\u00f4t le scandale du chlord\u00e9cone. Bien entendu, cette d\u00e9cision suscite l'incompr\u00e9hension au sein de la population antillaise, empoisonn\u00e9e par suite du choix gouvernemental d'autoriser la prorogation de l'utilisation de cette mol\u00e9cule de la mort. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Dans la cha\u00eene des responsabilit\u00e9s, vous constituez le premier maillon. Cessez donc de nous dire que 92\u00a0millions r\u00e9partis sur sept ans suffisent et suffiront \u00e0 pallier ce fait\u00a0! Cessez donc de couvrir vos erreurs par des plans qui ne font qu'attiser l'incompr\u00e9hension d'un peuple en souffrance\u00a0! Il ne s'agit pas, chers coll\u00e8gues, d'attendre une d\u00e9cision judiciaire, mais d'\u00eatre au rendez-vous de l'histoire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Madame la Premi\u00e8re ministre, mesdames et messieurs les membres du Gouvernement, quand prendrez-vous la mesure de vos propres responsabilit\u00e9s\u00a0? Quand indemniserez-vous toute une population touch\u00e9e dans sa chair et dans son \u00e2me, autant par l'empoisonnement que par sa non-reconnaissance, qui, elle aussi, nous tue un peu plus chaque jour\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je constate comme vous la d\u00e9cision prise en toute ind\u00e9pendance par les autorit\u00e9s judiciaires. La pollution au chlord\u00e9cone constitue un sujet tr\u00e8s grave, qui, vous l'avez dit, suscite l'angoisse et parfois la col\u00e8re de nos concitoyens antillais\u00a0; c'est pourquoi le Gouvernement, G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame avons pour priorit\u00e9s de prot\u00e9ger la sant\u00e9 de ces populations, d'aider les secteurs \u00e9conomiques affect\u00e9s et de d\u00e9velopper la recherche en vue d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des terrains.<br><br>Nous devons continuer \u00e0 suivre le chemin trac\u00e9 en 2018 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, premier \u00e0 avoir reconnu la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat en la mati\u00e8re. Suivant son impulsion, des avanc\u00e9es importantes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es\u00a0: reconnaissance du cancer de la prostate en tant que maladie professionnelle, ce qui donne droit \u00e0 des indemnisations\u00a0; gratuit\u00e9, pour toute la population, des analyses visant \u00e0 \u00e9tablir le taux de chlord\u00e9cone dans le sang, ainsi que de l'analyse des sols pour les agriculteurs et les particuliers. Gr\u00e2ce aux recherches effectu\u00e9es, six mois suffisent d\u00e9sormais pour, en consommant des produits non contamin\u00e9s, r\u00e9duire de moiti\u00e9 la teneur en chlord\u00e9cone du sang. Nous accompagnons professionnels et particuliers afin qu'ils parviennent, m\u00eame sur des terres contamin\u00e9es, \u00e0 cultiver des produits sains. Un effort national en mati\u00e8re de recherche a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\u00a0: cinq projets concernent la d\u00e9pollution des sols, un autre les effets du chlord\u00e9cone sur la fertilit\u00e9 f\u00e9minine.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Une quarantaine de laboratoires, aussi bien dans l'Hexagone qu'outre-mer, sont ainsi mobilis\u00e9s\u00a0; le colloque scientifique et les rencontres de terrain organis\u00e9s en d\u00e9cembre dernier ont \u00e9t\u00e9 l'occasion de r\u00e9v\u00e9ler de nombreux progr\u00e8s, mais aussi de mettre en \u00e9vidence qu'il restait beaucoup \u00e0 faire \u2013\u00a0et nous devons le faire.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Qu'allez-vous faire, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je me rendrai d\u00e8s jeudi en Martinique, o\u00f9 j'aborderai le probl\u00e8me avec l'ensemble des acteurs locaux.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Selon Desmond Tutu, il n'y a pas de paix sans justice\u00a0; il n'y en a pas non plus sans responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "113", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}