{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG241", "identifiant": {"numero": "241", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la p\u00e9diatrie en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA P\u00c9DIATRIE EN FRANCE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>\u00ab\u00a0Aujourd'hui, la p\u00e9diatrie est \u00e0 genoux et les enfants sont en danger.\u00a0\u00bb Je me joins \u00e0 ces mots adress\u00e9s il y a quelques jours au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par plus de 7\u00a0000\u00a0soignants. Depuis quelques semaines, nos services p\u00e9diatriques sont satur\u00e9s. Les b\u00e9b\u00e9s sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de chez eux et, tous les jours, des soins importants sont d\u00e9programm\u00e9s. Le probl\u00e8me ne date pas d'hier. Que sont devenus les pr\u00e9conisations de la mission flash de l'Igas, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales, publi\u00e9es en 2019, et son rapport paru en 2021\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0! Disparus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Je vous les redonne. Avez-vous am\u00e9lior\u00e9 la gestion du plan hivernal et la gestion des alertes\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Avez-vous facilit\u00e9 le recrutement et la fid\u00e9lisation des infirmiers et pu\u00e9ricultrices en soins critiques\u00a0? La r\u00e9ponse est toujours non. Pourtant, vous avez les r\u00e9ponses. Alors que les repr\u00e9sentants de la p\u00e9diatrie vous exhortent \u00e0 des mesures structurelles, votre budget, adopt\u00e9 \u00e0 coups de 49.3, avec son Ondam \u2013\u00a0objectif national de d\u00e9penses d'assurance maladie\u00a0\u2013 insinc\u00e8re, vous contraint \u00e0 des mesurettes malheureusement provisoires, comme la hausse de la r\u00e9mun\u00e9ration de nuit qui augmentera \u2013\u00a0tenez-vous bien, mes chers coll\u00e8gues\u00a0\u2013 de 1,79\u00a0euro par heure. Rien n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur la revalorisation de la permanence des soins. Par ailleurs, votre calendrier est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et de l'urgence avec des assises de la p\u00e9diatrie pr\u00e9vues au printemps.<br><br>Les soignants, confront\u00e9s \u00e0 une situation critique provoqu\u00e9e par une \u00e9pid\u00e9mie pourtant habituelle, ont lanc\u00e9 un cri d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. Monsieur le ministre, alors que vous allez bient\u00f4t faire accepter aux Fran\u00e7ais l'id\u00e9e que d\u00e9sormais, les enfants ne pourront plus \u00eatre soign\u00e9s correctement, ma question est simple\u00a0: l'\u00c9tat va-t-il reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9 dans les crises que nous traversons au lieu de la faire porter aux soignants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez souhait\u00e9 interroger le Gouvernement sur la situation des services de r\u00e9animation en p\u00e9diatrie. Comme d'autres de vos coll\u00e8gues, vous faites allusion \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite qui touche le territoire m\u00e9tropolitain depuis quelques semaines. Je ne vous laisserai pas dire que les enfants sont en danger\u00a0: tous les enfants sont pris en charge et soign\u00e9s.<br><br>La situation de la p\u00e9diatrie est l'un des sympt\u00f4mes de la crise de l'h\u00f4pital que nous connaissons et une d\u00e9monstration suppl\u00e9mentaire de la n\u00e9cessit\u00e9 de transformer en profondeur notre syst\u00e8me de soins. C'est notre volont\u00e9, avec le ministre Fran\u00e7ois Braun, dans le cadre du Conseil national de la refondation. Devant la situation tendue de la p\u00e9diatrie, le Gouvernement s'est mobilis\u00e9 sans tarder. Le ministre de la sant\u00e9 s'est rendu dans plusieurs services de p\u00e9diatrie. Des r\u00e9unions de crise ont \u00e9t\u00e9 tenues et des comit\u00e9s de suivi r\u00e9gulier ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s, en particulier dans les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es.<br><br>Par ailleurs, le Gouvernement a tenu \u00e0 rappeler des \u00e9l\u00e9ments essentiels d'information et d'orientation des familles. Nous attendons une mobilisation solidaire de l'ensemble des professionnels de sant\u00e9, m\u00e9dicaux et non m\u00e9dicaux, en ville et \u00e0 l'h\u00f4pital. Pour soutenir cette mobilisation, le Gouvernement maintient les outils cr\u00e9\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, comme la r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0euros pour les soins non programm\u00e9s ou le recours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il y a des soignants disponibles et form\u00e9s, pay\u00e9s par nos imp\u00f4ts. R\u00e9int\u00e9grez-les\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En compl\u00e9ment, face aux difficult\u00e9s travers\u00e9es par le secteur, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prendre de nouvelles mesures pour renforcer encore le soutien \u00e0 la p\u00e9diatrie et \u00e0 l'h\u00f4pital en valorisant mieux le travail de nuit et en soutenant la technicit\u00e9 du travail des soignants dans les services de soins critiques, notamment en p\u00e9diatrie. Les ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 ont \u00e9galement re\u00e7u comme consigne de mobiliser les fonds d'intervention r\u00e9gionaux, dits FIR, pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re cibl\u00e9e aux tensions qui pourraient survenir dans certains \u00e9tablissements ou services. Enfin, nous tiendrons au printemps prochain des assises de la sant\u00e9 de l'enfant, ayant vocation \u00e0 construire des solutions structurelles pour la fili\u00e8re. Vous voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes enti\u00e8rement mobilis\u00e9s sur ce sujet cl\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Les services de p\u00e9diatrie br\u00fblent et vous proposez de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\u00a0! Vos r\u00e9ponses sont \u00e0 la hauteur de vos auditions en commission\u00a0: vous faites de la communication sans r\u00e9pondre sur le fond. Nos h\u00f4pitaux sont en danger. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5121", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}