{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG248", "identifiant": {"numero": "248", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Co\u00fbt de l'\u00e9nergie pour les entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM797316"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE POUR LES ENTREPRISES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, depuis le mois de juin, semaine apr\u00e8s semaine, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains vous alertent sur les factures insoutenables d'\u00e9lectricit\u00e9 des entreprises, qui risquent de les condamner purement et simplement \u00e0 dispara\u00eetre, emportant avec elles des milliers d'emplois.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Oui, c'est un vrai probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Depuis le mois de juin, nous vous r\u00e9p\u00e9tons que vous faites fausse route en comptant sur une solution europ\u00e9enne pour r\u00e9soudre notre probl\u00e8me. Le 2\u00a0novembre, nous en avons malheureusement obtenu la confirmation. L'Allemagne a annonc\u00e9 unilat\u00e9ralement un dispositif gr\u00e2ce auquel ses entreprises verront leur facture plafonn\u00e9e \u00e0 130\u00a0euros le m\u00e9gawattheure pour 70\u00a0% de leur consommation, quand les entreprises fran\u00e7aises, au terme d'un calcul alambiqu\u00e9, ne toucheront que quelques dizaines d'euros pour subventionner un prix de march\u00e9 toujours aussi \u00e9lev\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est intenable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>En voici un exemple concret\u00a0: une entreprise de ma circonscription, Clauser, s'est vu proposer un contrat \u00e0 environ 800\u00a0euros le m\u00e9gawattheure. Avec l'aide fran\u00e7aise, le m\u00e9gawattheure lui reviendra \u00e0 682\u00a0euros, soit huit fois plus cher que ce qu'elle paye actuellement.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas tenable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Par contraste, une entreprise allemande, dans les m\u00eames conditions de march\u00e9, paierait 330\u00a0euros le m\u00e9gawattheure\u00a0! On passe du simple au double\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> C'est cela, la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Si vous aviez obtenu une d\u00e9rogation comme l'ont fait l'Espagne ou le Portugal, en subventionnant le prix du gaz destin\u00e9 \u00e0 la production d'\u00e9lectricit\u00e9, vous seriez en mesure de proposer \u00e0 nos entreprises un prix moyen de march\u00e9 beaucoup plus coh\u00e9rent avec les co\u00fbts r\u00e9els de production en France, situ\u00e9 entre 50 et 70\u00a0euros par m\u00e9gawattheure. Cela nous aurait co\u00fbt\u00e9 environ 5\u00a0milliards d'euros, c'est-\u00e0-dire beaucoup moins que les mesures actuelles.<br><br>Quand reconna\u00eetrez-vous que la solution que vous avez choisie pour nos entreprises n'est, de toute \u00e9vidence, absolument pas \u00e0 la hauteur\u00a0? Quand rectifierez-vous le tir\u00a0? Il y a urgence, nous allons dans le mur. Il y va de la sauvegarde de milliers d'emplois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je sais votre attachement aux entreprises industrielles dans votre circonscription\u00a0: nous avons men\u00e9 des combats communs pour les d\u00e9fendre lorsque j'\u00e9tais ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. Vous connaissez \u00e9galement mon engagement et celui de MM.\u00a0Le\u00a0Maire et Lescure, qui luttent pour la r\u00e9industrialisation du pays et qui ont, en cinq ans, obtenu des r\u00e9sultats.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 votre question, je tiens d'abord \u00e0 rappeler que la France, \u00e0 la diff\u00e9rence de tous les autres pays europ\u00e9ens, dispose de l'Arenh (acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique).<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Ce m\u00e9canisme permet aux entreprises industrielles de payer 50\u00a0% de son \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 un co\u00fbt r\u00e9duit, de l'ordre de 50\u00a0euros par m\u00e9gawattheure.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est insuffisant pour ces entreprises, dans le contexte actuel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Ce prix r\u00e9duit est pris en compte dans les tarifs appliqu\u00e9s et se r\u00e9percutera sur la facture.<br><br>S'agissant de la partie compl\u00e9mentaire dont le prix varie en fonction du march\u00e9, vous \u00e9voquiez le cas d'une entreprise se voyant proposer un co\u00fbt de 800\u00a0euros par m\u00e9gawattheure. Dans un tel cas, l'aide publique amortira environ 500\u00a0euros sur chaque m\u00e9gawattheure pour 50\u00a0% de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9, faisant baisser d'environ 250\u00a0euros par m\u00e9gawattheure le prix de cette partie compl\u00e9mentaire.<br><br>Ce dispositif peut para\u00eetre compliqu\u00e9, mais il est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s simple.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>C'est directement sur la facture, sans devoir faire de d\u00e9claration ni demander quoi que ce soit, que sera d\u00e9duit cet amortissement. J'ajoute que les ETI (entreprises de taille interm\u00e9diaire) et les grandes entreprises peuvent, d\u00e8s le 15\u00a0novembre, d\u00e9poser un dossier pour demander \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des aides d'\u00c9tat pr\u00e9vues par l'encadrement temporaire de crise \u00e0 la suite de la guerre en Ukraine.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est une usine \u00e0 gaz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Personne n'y comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Elle n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Cet encadrement s'applique \u00e0 l'ensemble des pays membres de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'Allemagne aussi bien qu'\u00e0 la France. Tout comme l'Allemagne, nous l'utiliserons pleinement afin d'accompagner nos entreprises.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5233", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}