{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG295", "identifiant": {"numero": "295", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM796989"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 SCOLAIRE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, l'\u00e9cole est un moment fondateur de la jeunesse. C'est l\u00e0 o\u00f9 elle doit acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences, s'enrichir, s'\u00e9panouir, se construire et apprendre \u00e0 vivre ensemble\u00a0; c'est aussi un endroit o\u00f9 elle doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e. Mais nous savons tous \u00e0 quel point ce moment peut devenir douloureux pour certains \u00e9l\u00e8ves, victimes de harc\u00e8lement. La Journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole, qui a eu lieu jeudi dernier, a montr\u00e9 combien chacun voulait se mobiliser\u00a0; je l'ai moi-m\u00eame constat\u00e9 au coll\u00e8ge de Qui\u00e9vrechain, dans ma circonscription.<br><br>L'\u00e9cole peut \u00e9galement devenir un moment douloureux pour les \u00e9l\u00e8ves en perte de confiance, qui souffrent psychologiquement et moralement ou qui sont atteints de certaines pathologies et qui ont besoin de se sentir rassur\u00e9s \u00e0 la fois dans leur \u00e9tablissement et dans les centres d'examen.<br><br>Je suis convaincue que les \u00e9coles, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es mettent tout en \u0153uvre, avec les moyens dont ils disposent, pour que chaque \u00e9l\u00e8ve soit accueilli le mieux possible et puisse r\u00e9ussir dans la voie qui sera la meilleure pour lui. Je veux d'ailleurs saluer, ici, le travail des personnels de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Reste que nous devons absolument r\u00e9agir face au manque notoire et tr\u00e8s inqui\u00e9tant de psychologues, d'infirmiers et de m\u00e9decins scolaires, certains postes \u00e9tant d'ailleurs ouverts et non pourvus \u2013\u00a0nous le savons. D\u00e8s lors, monsieur le ministre, quelle r\u00e9ponse pouvez-vous apporter rapidement pour pallier le manque de professionnels dans nos \u00e9coles\u00a0? Y a-t-il un travail de fond pr\u00e9vu \u00e0 ce sujet\u00a0? Les parlementaires que nous sommes pourront-ils y \u00eatre associ\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez soulign\u00e9, le probl\u00e8me tient moins au nombre de postes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine scolaire qu'\u00e0 l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier. Si l'on consid\u00e8re l'ensemble du pays, 30\u00a0% des postes de m\u00e9decine scolaire sont actuellement vacants\u00a0; nous avons de grandes difficult\u00e9s \u00e0 recruter des personnels et nous pourrions doubler le nombre de postes que cela ne changerait rien. Dans un d\u00e9partement rural comme celui des Vosges, il y a huit postes de m\u00e9decine scolaire, mais ils sont tous vacants, si bien que nous recourons \u00e0 deux m\u00e9decins vacataires.<br><br>Pourtant, depuis 2017, il y a eu un effort de revalorisation des professions de sant\u00e9 scolaire, les passages \u00e0 la premi\u00e8re classe et \u00e0 la hors classe ont \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9s, tout comme le passage au troisi\u00e8me grade pour les m\u00e9decins scolaires et le versement de primes dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire. La situation est un peu meilleure du c\u00f4t\u00e9 des infirmiers et des psychologues scolaires gr\u00e2ce au renforcement de l'attractivit\u00e9 des concours.<br><br>Il n'en demeure pas moins que, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la question de la sant\u00e9 scolaire reste pos\u00e9e, au-del\u00e0 des n\u00e9cessaires mesures statutaires et financi\u00e8res que nous avons prises. L'enjeu est bien de refonder la m\u00e9decine scolaire. Pour cela, \u00e0 la demande du Parlement et dans le cadre de la loi du 21\u00a0f\u00e9vrier 2022 relative \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l\u2019action publique locale, dite 3DS, le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention et moi-m\u00eame pr\u00e9parons, en lien avec trois inspections g\u00e9n\u00e9rales, un rapport sur l'avenir de la m\u00e9decine scolaire. Une fois achev\u00e9, probablement au d\u00e9but de l'ann\u00e9e\u00a02023, il pourra donner lieu \u00e0 un d\u00e9bat parlementaire avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s. Je salue naturellement votre engagement \u00e0 ce sujet, madame Descamps. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}