{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG518", "identifiant": {"numero": "518", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>J'\u00e9tais tout \u00e0 l'heure place d'Italie, dans ma circonscription, o\u00f9 il y avait vraiment beaucoup de monde. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i> J'ai bien s\u00fbr discut\u00e9 avec les personnes pr\u00e9sentes, qui avaient des questions \u00e0 vous poser. Je vous les livre, car elles sont int\u00e9ressantes et m\u00e9riteraient d'ailleurs que vous les entendiez, que vous les \u00e9coutiez et m\u00eame que vous y r\u00e9pondiez parce que la sagesse de la rue, c'est quelque chose\u00a0!<br><br>Je commence par la question de Lisa\u00a0: \u00ab\u00a0Croyez-vous vraiment que les gens de plus de 55\u00a0ans qui sont au RSA retrouveront du travail pour cotiser\u00a0?\u00a0\u00bb Je pr\u00e9cise qu'elle ne parlait bien s\u00fbr pas des quinze \u00e0 vingt heures de travail gratuit obligatoire que vous imposez <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>, mais d'un vrai travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, avec un vrai salaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et Mbapp\u00e9, il n'a pas de salaire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>La question de Pierre, \u00e9galement\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi ce serait aux petites gens de payer pour que les retraites soient \u00e0 l'\u00e9quilibre\u00a0?\u00a0\u00bb Bonne question, en effet\u00a0! Ensuite, celle de Thomas\u00a0: \u00ab\u00a0Avez-vous rep\u00e9r\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, que dans un syst\u00e8me comptable, il y a des d\u00e9penses mais aussi des recettes\u00a0?\u00a0\u00bb Il faut dire que Thomas est \u00e9conomiste, alors, forc\u00e9ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et le petit Kylian\u00a0: \u00ab\u00a0Qu'allez-vous faire de moi\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Robin, aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais mes \u00e9tudes, mais au rythme o\u00f9 vont les choses, j'ai peur de mourir avant la retraite\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RE et LR.)</i> \u00ab\u00a0Pourquoi ne pas prendre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il est\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et Kylian\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Karine, elle, s'interrogeait\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi le Gouvernement dit-il que ce truc se fait dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, alors qu'il ne touche que les plus pr\u00e9caires, les carri\u00e8res hach\u00e9es et les carri\u00e8res longues\u00a0?\u00a0\u00bb <i>(Brouhaha sur les bancs des groupes LR et RN.) </i>Nicolas ensuite, au sujet du handicap\u00a0: \u00ab\u00a0Les personnes ayant fait l'objet d'une reconnaissance de la qualit\u00e9 de travailleur handicap\u00e9 (RQTH) devront-elles \u00e9galement effectuer des trimestres suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb\u00a0? Maryse\u00a0: \u00ab\u00a0Sommes-nous cens\u00e9s mourir au travail\u00a0?\u00a0\u00bb Nathalie demande\u00a0: \u00ab\u00a0Comment les ann\u00e9es de travail des sans-papiers sont-elles compt\u00e9es\u00a0? Le projet de loi ne le pr\u00e9cise pas.\u00a0\u00bb Lila\u00a0: \u00ab\u00a0Quand en finirons-nous avec les 49.3\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et le petit Kylian\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Val\u00e9rie : \u00ab Je n'ai pas envie de travailler jusqu'\u00e0 64 ans. Comment fait-on ? \u00bb <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Laissez Val\u00e9rie tranquille ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Leinka, encore\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis m\u00e9decin \u00e0 la retraite. Je suis l\u00e0 pour tous les patients que j'ai soign\u00e9s de troubles musculo-squelettiques. Que deviendront-ils\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous avez peur du peuple\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Marie-Pierre, 83\u00a0ans, voulait vous rappeler que vous \u00e9tiez auparavant socialiste, et demande\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi avoir tant chang\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.) </i>Sa\u00efd, pompier professionnel\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous remercie, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'y avait donc pas de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'\u00e9tait nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je note que vous avez besoin qu'on vous aide \u00e0 poser vos questions\u00a0! <i>(Sourires sur plusieurs bancs des groupes RE et LR. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je note, \u00e0 travers les questions que vous faites mine de relayer, que vous vous faites en r\u00e9alit\u00e9 l'\u00e9cho de la d\u00e9sinformation, des <i>fake news </i>et des mensonges que vous ne cessez de prof\u00e9rer s'agissant du syst\u00e8me de retraite. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) Je note une diff\u00e9rence entre nous\u2026 (Mme\u00a0Sandrine Rousseau proteste.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je suis s\u00fbr que Mme\u00a0Rousseau prendra plaisir \u00e0 \u00e9couter la fin de ma r\u00e9ponse. Je note une grande diff\u00e9rence entre vous et les bancs de la majorit\u00e9, qui ne tient qu'en un seul mot\u00a0: responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est l'argument de la semaine, la responsabilit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "771", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}