{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG141", "identifiant": {"numero": "141", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794678", "mandatRef": "PM797052"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE CARBURANTS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Frapp\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, de qui se moque-t-on\u00a0? Depuis cet \u00e9t\u00e9, vous demandez la fin de l'abondance, comme si les Fran\u00e7ais en abusaient. Vous communiquez sur les pulls \u00e0 col roul\u00e9 en pr\u00f4nant la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RE et Dem)</i> et en demandant aux Fran\u00e7ais toujours plus d'efforts, mais avec moins de pouvoir d'achat.<br><br>Depuis plusieurs jours, plus de 55\u00a0% des stations-services de ma circonscription, dans le Pas-de-Calais, sont touch\u00e9es par la p\u00e9nurie de carburant \u2013\u00a0p\u00e9nurie qui frappe 74\u00a0% des stations-services de la Marne s'agissant du gazole.<br><br>Les raisons sont simples et vous pouvez agir. Nous avons, d'une part, les salari\u00e9s de TotalEnergies et d'ExxonMobil qui demandent une augmentation de salaire car le co\u00fbt de la vie est trop \u00e9lev\u00e9 et car ils estiment que leur travail est trop peu r\u00e9compens\u00e9, d'autre part, des millions de Fran\u00e7ais \u00e0 qui vous demandez de ne plus vivre dans l'abondance.<br><br>Soyons s\u00e9rieux\u00a0! Depuis de nombreuses ann\u00e9es, les Fran\u00e7ais ne vivent plus dans l'abondance et se serrent la ceinture pour finir le mois. Quand comprendrez-vous que les Fran\u00e7ais ont peur, peur pour leur pouvoir d'achat, peur de ne plus joindre les deux bouts \u00e0 la fin du mois\u00a0? Quand, madame la Premi\u00e8re ministre, allez-vous nous \u00e9couter, diminuer la TVA sur les carburants et jouer sur la TICPE \u2013\u00a0taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Le constat est simple. Depuis plusieurs mois, nos compatriotes accumulent les difficult\u00e9s\u00a0: inflation, reproche d'abondance, p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res et, d\u00e9sormais, p\u00e9nurie de carburant. Les Fran\u00e7ais vivent dans une morosit\u00e9 quotidienne\u00a0: 74\u00a0% des actifs ont besoin de carburant pour travailler et nombreux sont ceux qui ne peuvent pas attendre.<br><br>Ma question est simple\u00a0: que comptez-vous faire face \u00e0 cette p\u00e9nurie de carburants qui frappe les Fran\u00e7ais, qui en subissent pourtant d\u00e9j\u00e0 assez\u00a0? Quand passerez-vous \u00e0 l'action\u00a0? Nous devons agir maintenant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M.\u00a0Masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Le carburant du Rassemblement national, on le conna\u00eet\u00a0: c'est la d\u00e9magogie et, h\u00e9las, vous ne faites jamais gr\u00e8ve. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La Premi\u00e8re ministre vient de r\u00e9pondre \u00e0 deux questions que vous avez sans doute \u00e9cout\u00e9es. Dans ses deux r\u00e9ponses, elle a expliqu\u00e9 les raisons, que vous avez d'ailleurs \u00e9voqu\u00e9es, de ce conflit social, et le souhait du Gouvernement de laisser le temps et la place au dialogue social.<br><br>Cependant, d\u00e8s lors que l'on constate que ce dialogue est bloqu\u00e9 et que les positions sont tendues, que l'on voit que les premi\u00e8res victimes sont les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui veulent l\u00e9gitimement utiliser leur v\u00e9hicule pour travailler, emmener leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole, aller chez le m\u00e9decin, ou faire des courses, il est normal que le Gouvernement intervienne.<br><br>S'agissant du groupe ExxonMobil, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Un syndicat, la CGT, le conteste et continue de bloquer. Nous allons donc d\u00e9bloquer par des r\u00e9quisitions.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En ce qui concerne TotalEnergies, il \u00e9tait demand\u00e9 que s'ouvrent des n\u00e9gociations sur les salaires, ce \u00e0 quoi le groupe a r\u00e9pondu favorablement, tout comme certains syndicats, telle la CFDT. Un m\u00eame syndicat, la CGT, a, ici aussi, d\u00e9cid\u00e9 de bloquer avant m\u00eame que les n\u00e9gociations ne d\u00e9marrent. Dans ce cas \u00e9galement, si la situation devait ne pas \u00e9voluer, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 que le Gouvernement prendra ses responsabilit\u00e9s et proc\u00e9dera \u00e0 des r\u00e9quisitions.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De l'essence, nous en avons\u00a0; du carburant, nous en avons. <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Nous en avons dans les centres de d\u00e9p\u00f4t et dans les raffineries, et il doit pouvoir en sortir pour alimenter les stations-services. C'est ce qu'attendent de nous les Fran\u00e7ais et ce que nous allons faire, tout en respectant le dialogue social\u00a0: c'est fondamental, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>Vous avez parl\u00e9 de peur, de morosit\u00e9, usant d'un amalgame habituel que nous connaissons bien, car la peur et la morosit\u00e9 sont, en fin de compte, les mamelles de l'extr\u00eame droite. Permettez-moi de ne pas m'inscrire dans ce d\u00e9bat.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est sur la peur que vous vous \u00eates fait \u00e9lire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous ai r\u00e9pondu factuellement sur le carburant. Nous sommes du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, de celles et ceux qui travaillent et qui attendent des solutions et non des probl\u00e8mes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Covid, Ukraine\u2026 Vous gouvernez par la peur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je rappelle aux groupes, qu'ils viennent ou non de poser la question, qu'il vaut mieux \u00e9couter les r\u00e9ponses dans le calme.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3858", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}