{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG451", "identifiant": {"numero": "451", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605745", "mandatRef": "PM796419"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Sansu.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Le verdict est tomb\u00e9\u00a0: 64\u00a0ans et quarante-trois ann\u00e9es de cotisations. Nos compatriotes seront appel\u00e9s \u00e0 travailler plus longtemps si vous n'entendez pas l'opposition unanime\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Unanime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>\u2026de tous les syndicats de salari\u00e9s et de plus des trois quarts de la population.<br><br>Quelle ineptie\u00a0! Cette offensive de votre part, qui r\u00e9pond aux injonctions de Bruxelles et de son pacte de stabilit\u00e9, est inutile, injuste et inefficace. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Inutile, car le Conseil d'orientation des retraites souligne qu'il n'y a pas de \u00ab\u00a0dynamique non contr\u00f4l\u00e9e des d\u00e9penses de retraites\u00a0\u00bb. Mieux\u00a0: en 2022, le syst\u00e8me est exc\u00e9dentaire de plus de 3\u00a0milliards.<br><br>Injuste, car ce seront les salari\u00e9s les plus modestes, et d'abord les femmes, qui vont encore y perdre. Leur esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 va continuer de diminuer et plus d'un million de nos compatriotes, \u00e2g\u00e9s de 55 \u00e0 64\u00a0ans, se retrouveront dans une grande pr\u00e9carit\u00e9, allocataires du RSA ou en invalidit\u00e9.<br><br>Inefficace, car s'il s'agit de trouver 8 \u00e0 9\u00a0milliards, les 80\u00a0milliards de dividendes vers\u00e9s par les entreprises du CAC40 sont l\u00e0 pour nous rappeler qu'un autre partage des richesses est possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Alors que les Fran\u00e7ais, nos entreprises et les collectivit\u00e9s locales subissent l'explosion des co\u00fbts de l'\u00e9nergie et l'inflation galopante, en imposant ce recul on agrandirait la fracturation de notre soci\u00e9t\u00e9. Ce serait une faute politique, ce serait dangereux pour la coh\u00e9sion de notre pays.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, en une semaine, vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Vous \u00eates ultraminoritaires dans le pays.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Vous n'avez pas le choix. L'esprit de responsabilit\u00e9 vous oblige. Il n'existe qu'une alternative\u00a0: retrait ou r\u00e9f\u00e9rendum. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>Dans tous les cas, les d\u00e9put\u00e9s communistes et ultramarins du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine s'engageront pleinement aupr\u00e8s de notre peuple, mobilis\u00e9. Rendez-vous d\u00e8s ce jeudi dans toutes les villes de France. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>J'ai bien entendu votre question. Il y a un point que je ne m'explique pas\u00a0: l'id\u00e9e que cette r\u00e9forme ne serait pas n\u00e9cessaire. Vous le savez comme moi, ce sont les partenaires sociaux qui composent le Conseil d'orientation des retraites (COR). L'\u00c9tat ne vote pas lors des scrutins qui s'y d\u00e9roulent.<br><br>Cette instance a examin\u00e9 le syst\u00e8me de retraites en \u00e9laborant plusieurs sc\u00e9narios, diff\u00e9rentes conventions, autour d'une hypoth\u00e8se centrale, celle qui a toujours \u00e9t\u00e9 retenue. Un d\u00e9ficit se creuse \u00e0 l'horizon 2027.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je partage le constat selon lequel le syst\u00e8me est l\u00e9g\u00e8rement exc\u00e9dentaire en 2021 et en 2022. D\u00e8s 2023, il devient d\u00e9ficitaire. Ce d\u00e9ficit se creuse\u00a0: de 12,5\u00a0milliards en 2027, il atteint pr\u00e8s de 15\u00a0milliards en 2030 et 25\u00a0milliards en 2040. Il faut tenir compte de cette \u00e9volution, qui s'explique par le fait que le nombre de personnes qui cotisent est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des retrait\u00e9s. \u00c0 la fin des ann\u00e9es 1970, trois actifs, contre un peu plus d'un actif et demi aujourd'hui, cotisaient pour un retrait\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0! Ils ne savent pas compter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous devons faire en sorte que le syst\u00e8me tienne. Vous dites que le maintien de la r\u00e9forme serait une erreur. Or l'erreur serait de la retirer car cela mettrait en danger le syst\u00e8me par r\u00e9partition auquel vous et moi sommes attach\u00e9s \u2013\u00a0comme c'est le cas sur la quasi-totalit\u00e9 des bancs de l'h\u00e9micycle. <br><br>Notre objectif \u2013\u00a0que Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et moi nous effor\u00e7ons d'expliquer\u00a0\u2013 est \u00e0 la fois d'am\u00e9liorer le syst\u00e8me, en apportant de nouveaux droits, et de l'\u00e9quilibrer, parce que c'est n\u00e9cessaire. Sans m\u00e9sestimer, \u00e0 aucun moment, les d\u00e9saccords que nous pouvons avoir avec le pr\u00e9sident Chassaigne, ce projet de loi nous permettra ainsi d'am\u00e9liorer les dispositifs dont il est \u00e0 l'initiative.<br><br>Si nous nous contentions d'am\u00e9liorer le syst\u00e8me actuel sans l'\u00e9quilibrer, nous ne serions pas responsables. Et si nous nous contentions de l'\u00e9quilibrer sans l'am\u00e9liorer, nous ne serions pas justes. Nous faisons l'un et l'autre avec ce projet de loi dont nous aurons l'occasion de d\u00e9battre. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Sansu<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>C'est vraiment\u00a0: \u00ab\u00a0Paroles, paroles, paroles\u2026\u00a0\u00bb Les Fran\u00e7ais vous le montreront apr\u00e8s-demain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> C'est le rapport du COR, ce ne sont pas des paroles\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "453", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}