{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG105", "identifiant": {"numero": "105", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pression migratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793314", "mandatRef": "PM796257"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRESSION MIGRATOIRE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes indiquait il y a quelques jours dans la presse que 14\u00a0000\u00a0migrants avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re italienne, dans ce d\u00e9partement, depuis le 1er\u00a0janvier. Vendredi dernier, je me suis rendue au poste-fronti\u00e8re de Menton, accompagn\u00e9e de mes coll\u00e8gues Bryan Masson et Lionel Tivoli\u00a0: nous avons pu y constater que ces chiffres sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: 16\u00a0000\u00a0migrants ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s en 2019, 17\u00a0000 l'ont \u00e9t\u00e9 en 2020, 26\u00a0000 en 2021 et d\u00e9j\u00e0 plus de 35\u00a0000 en 2022\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, les effectifs de la police aux fronti\u00e8res (PAF) charg\u00e9s de surveiller la fronti\u00e8re entre l\u2019Italie et les Alpes-Maritimes n\u2019ont pas augment\u00e9 depuis cinq ans, alors que le nombre de migrants clandestins y a tripl\u00e9. Ma circonscription, frontali\u00e8re avec l\u2019Italie, est particuli\u00e8rement affect\u00e9e car s'y trouvent les points de passage les plus fr\u00e9quent\u00e9s par les migrants, venant aggraver la pression migratoire clandestine sur notre territoire. Le plus connu d'entre eux, surnomm\u00e9 le Pas de la mort et situ\u00e9 entre Vintimille et Menton, voit passer chaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de migrants qui y risquent leur vie \u2013\u00a0et nos forces de l\u2019ordre la leur.<br><br>Face \u00e0 l'accentuation de cette vague migratoire, ma question est la suivante\u00a0: quand allez-vous enfin donner \u00e0 nos forces de police et de gendarmerie les moyens humains et mat\u00e9riels leur permettant de lutter efficacement contre l\u2019immigration clandestine, ainsi que contre les bandes organis\u00e9es de passeurs qui s\u2019en nourrissent, afin de prot\u00e9ger la France et les Fran\u00e7ais\u00a0? Et, surtout, quand allez-vous fermer le Pas de la mort pour faire cesser les nombreux accidents qui ont largement endeuill\u00e9 ce sentier depuis de nombreuses ann\u00e9es, tant du c\u00f4t\u00e9 des forces de l\u2019ordre que de celui des migrants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je ne sais pas d'o\u00f9 vous tenez les chiffres que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, mais je pense que M.\u00a0le pr\u00e9fet de la R\u00e9publique, qui est un haut fonctionnaire, m\u00e9rite d'\u00eatre respect\u00e9, y compris dans l'enceinte de cet h\u00e9micycle\u00a0: le prendre \u00e0 partie alors qu'il n'est pas l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre est un peu limite <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN)</i>, mais n'h\u00e9sitez pas \u00e0 lui demander rendez-vous\u00a0! Ce qui est certain, c'est que vos chiffres sont faux en ce qui concerne les policiers\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u202698\u00a0policiers de plus ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes \u2013\u00a0ils ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s en priorit\u00e9 \u00e0 Nice et \u00e0 la fronti\u00e8re italienne\u00a0; et 17\u00a0unit\u00e9s de force mobile (UFM) sont pr\u00e9sentes aux fronti\u00e8res espagnole et italienne, dont 6 dans les Alpes-Maritimes. Madame la d\u00e9put\u00e9e, puis-je vous faire remarquer que nos fronti\u00e8res ne sont pas tenues uniquement par la police aux fronti\u00e8res, mais qu'elles le sont aussi par des unit\u00e9s de force mobile\u00a0?<br><br>Par ailleurs, je voudrais vous dire que nous tenons nos fronti\u00e8res, espagnole comme italienne, dans des conditions qui peuvent para\u00eetre difficiles. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> N'insultez pas le travail des forces de l'ordre\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe RN.) Je crois que ce serait malencontreux de votre part, d'autant que vous ne connaissez manifestement pas le nombre de policiers pr\u00e9sents dans votre propre d\u00e9partement,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tout va bien se passer, calmez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que vous n'avez en outre pas constat\u00e9 \u2013\u00a0vous ne l'avez pas dit et je m'en d\u00e9sole\u00a0\u2013 que le nombre de personnes arriv\u00e9es en Italie par la mer M\u00e9diterran\u00e9e a augment\u00e9 de 32\u00a0% par rapport \u00e0 une p\u00e9riode marqu\u00e9e par la covid-19 et durant laquelle les circulations \u00e9taient bien moindres. Quoi qu'il en soit, je vous recommande, madame la d\u00e9put\u00e9e, de rendre de nouveau visite aux services de votre pr\u00e9fecture, afin de vous renseigner sur les bons chiffres des effectifs policiers dans votre d\u00e9partement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Vous \u00eates g\u00ean\u00e9\u00a0! Vous ne r\u00e9pondez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Masson.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Masson. </strong>Monsieur le ministre, il est imp\u00e9ratif que vous veniez sur place et, s'il vous pla\u00eet, que vous arr\u00eatiez de mentir aux Fran\u00e7ais sur les chiffres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je suis venu sept fois \u00e0 la fronti\u00e8re italienne\u00a0; je n'ai pas eu l'occasion de vous y rencontrer mais la prochaine fois, je le ferai avec plaisir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson.</strong> Arr\u00eatez de mentir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Me qualifier de menteur est un mensonge. Je vous ferai remarquer que je ne me suis pas permis de qualifier ainsi vos propos erron\u00e9s, s'agissant des effectifs policiers : je me contenterai peut-\u00eatre de leur pr\u00eater une l\u00e9g\u00e8re incomp\u00e9tence. <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> C'est le ministre de l'\u00e9l\u00e9gance\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}