{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG23", "identifiant": {"numero": "23", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721458", "mandatRef": "PM797262"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE D\u00c9R\u00c8GLEMENT CLIMATIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Roseren.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Roseren. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, permettez-moi de vous f\u00e9liciter pour vos nouvelles fonctions au service de notre pays.<br><br>Je souhaite profiter de cette premi\u00e8re s\u00e9ance de questions au Gouvernement pour vous alerter de nouveau sur le r\u00e9chauffement climatique et ses cons\u00e9quences. L'actualit\u00e9 r\u00e9cente, avec l'accident du glacier de la Marmolada dans les Alpes italiennes puis, ce dimanche, l'\u00e9croulement d'un glacier au Kirghizistan, t\u00e9moigne de la gravit\u00e9 de la situation. Nous le savons, le territoire de montagne est fragile et le r\u00e9chauffement climatique y est deux fois plus important qu'ailleurs. Selon le rapport du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) paru en mars dernier, le r\u00e9chauffement climatique est responsable de la fonte des glaces, l'une des dix menaces majeures identifi\u00e9es par les scientifiques. Lors de sa venue, en f\u00e9vrier 2020, sur le glacier de la Mer de glace \u00e0 Chamonix-Mont-Blanc, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a constat\u00e9 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. Le glacier a recul\u00e9 de 850\u00a0m\u00e8tres depuis trente ans et, au mois de juin 2022, il a perdu 3,5\u00a0m\u00e8tres d'\u00e9paisseur.<br><br>Pour prot\u00e9ger les populations, les communes mettent en place des plans de pr\u00e9vention des risques (PPR) avec une obligation de r\u00e9vision r\u00e9guli\u00e8re. Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, nous avons adopt\u00e9 le plan Avenir montagnes qui vise \u00e0 adapter la montagne au changement climatique. Sur place, les \u00e9lus, les associations et les professionnels de la montagne doivent tenir compte des contraintes du r\u00e9chauffement climatique pour l'ensemble des activit\u00e9s\u00a0: tourisme, alpinisme, agropastoralisme. Ils sont tous mobilis\u00e9s pour renverser la tendance.<br><br>Monsieur le ministre, quelles mesures nationales entendez-vous prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 l'ampleur du r\u00e9chauffement climatique\u00a0? Quelles mesures sp\u00e9cifiques pour les montagnes\u00a0? Quelles \u00e9ch\u00e9ances face \u00e0 l'urgence\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Les drames que vous \u00e9voquez ont caus\u00e9 la perte de plusieurs vies humaines\u00a0: les onze personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le glacier de la Marmolada restent dans notre souvenir. J'ai beaucoup \u00e0 apprendre de vous, monsieur Roseren, car vous connaissez ces sujets mieux que quiconque\u00a0: vous \u00eates n\u00e9 dans un territoire de montagne et vous \u00eates engag\u00e9 dans ces combats. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Je le dis avec beaucoup d'humilit\u00e9\u00a0: je gagnerais \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de votre exp\u00e9rience et de celle d'autres personnes travaillant sur ces sujets.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous le ministre quand m\u00eame\u00a0! \u00c7a fait peur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Ce drame m'inspire plusieurs remarques. Globalement, vous avez raison, le GIEC pointe les responsabilit\u00e9s et montre la n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter aux changements climatiques. Le plan Avenir montagnes que vous avez \u00e9voqu\u00e9 est une action concr\u00e8te puisqu'il s'accompagne d'un fonds de 331 millions d'euros d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la diversification des activit\u00e9s touristiques compte tenu de l'absence de neige l'hiver et de la fonte des glaciers l'\u00e9t\u00e9. Mais il s'agit aussi d'anticiper des risques encore inconnus. En effet, si certains risques sont bien identifi\u00e9s, le r\u00e9chauffement climatique en engendre de nouveaux, qui n\u00e9cessitent de d\u00e9velopper une forme de r\u00e9silience. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> La fonte des glaciers n'a rien de nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Cette id\u00e9e sera au c\u0153ur du troisi\u00e8me volet du plan d'adaptation au changement climatique, que nous devrons coconstruire. J'ai entendu quelqu'un ironiser sur le fait que cela faisait peur que le ministre ne connaisse pas tout de ces sujets\u00a0; je plaide au contraire pour le travail en commun. Chacun doit comprendre que ce n'est pas une annonce sur un perron d'un palais de la R\u00e9publique qui conf\u00e8re toutes les comp\u00e9tences dans un domaine et que nous gagnerions collectivement \u00e0 coconstruire les r\u00e9ponses et \u00e0 travailler ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2348", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}