{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG301", "identifiant": {"numero": "301", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Concentration des m\u00e9dias"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791824", "mandatRef": "PM797808"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCENTRATION DES M\u00c9DIAS <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah Legrain.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>\u00ab\u00a0Tu viens de parler de Bollor\u00e9. Tu sais que tu es dans le groupe Bollor\u00e9, ici\u00a0?\u00a0\u00bb Voici ce qu'un d\u00e9put\u00e9 s'est vu r\u00e9pondre en direct devant des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. (Exclamations sur quelques bancs des groupes RE et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> \u00c7a pleurniche\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, HOR et LR .</strong> Il ne fallait pas y aller\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>Alors, que signifie concr\u00e8tement \u00eatre chez Bollor\u00e9\u00a0? Chez Bollor\u00e9, c'est le grand m\u00e9nage \u00e0 chaque acquisition, de Canal+ \u00e0 <i>Paris Match</i> en passant par iT\u00e9l\u00e9 et Europe\u00a01\u00a0: \u00e9missions supprim\u00e9es, couvertures impos\u00e9es, d\u00e9parts massifs de journalistes. Chez Bollor\u00e9, c'est un sacr\u00e9 manque d'autod\u00e9rision qui conduit \u00e0 censurer un livre pour une blague sur le patron, \u00e0 licencier un humoriste pour une parodie d'\u00e9mission. C'est un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique bien compris et bien d\u00e9fendu\u00a0: on poss\u00e8de la r\u00e9gie publicitaire, donc on coupe les contrats d'un journal qui a publi\u00e9 une enqu\u00eate sur les m\u00e9faits de Bollor\u00e9 en Afrique. En d\u00e9finitive, c'est, selon les termes de Bollor\u00e9 lui-m\u00eame, un combat civilisationnel\u00a0: on coupe le financement d'un film qui parle de la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l'\u00c9glise, on r\u00e9\u00e9crit une s\u00e9rie qui parle de la\u00efcit\u00e9, on offre au candidat Zemmour la moiti\u00e9 du temps de parole de TPMP en p\u00e9riode \u00e9lectorale. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il vous embauche comme chroniqueurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>Mais n'oublions pas les voisins de palier de Bollor\u00e9. Car chez Bouygues, chez Niel, chez Drahi aussi, on utilise l'empire m\u00e9diatique pour d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et id\u00e9ologiques.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> \u00c0 France Inter aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>N'oublions surtout pas Bernard Arnault envoyant son homme de main Squarcini contre un petit journal picard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Radio France finance la f\u00eate de l'Huma\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>Ce qui permet \u00e0 ces quelques hommes de se sentir totalement chez eux au pays de l'information, c'est l'hyperconcentration\u00a0: ils sont neuf, seulement neuf, \u00e0 d\u00e9tenir 90\u00a0% de nos m\u00e9dias. Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez le devoir de garantir le droit \u00e0 l'information, l'un des piliers de la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Votre gouvernement compte-t-il agir pour rendre au peuple ce droit fondamental en privant les oligarques de leur toute-puissance\u00a0? Soutiendra-t-il notre proposition de loi visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la concentration des m\u00e9dias et \u00e0 la mainmise de quelques milliardaires sur nos imaginaires\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Soumya Bourouaha applaudit \u00e9galement.\u00a0\u2013 Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Plassard.</strong> Comme en Russie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>L'objectif du Gouvernement est tr\u00e8s clair\u00a0: assurer une information libre, ind\u00e9pendante et pluraliste. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i> Notre m\u00e9thode, celle souhait\u00e9e par le Pr\u00e9sident la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, est celle des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'information.<br><br>Le groupe LFI-NUPES auquel vous appartenez a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi dont l'examen est inscrit \u00e0 l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e du 24\u00a0novembre\u00a0; ce texte soul\u00e8ve de nombreuses questions. Il aboutirait, nous semble-t-il, \u00e0 un r\u00e9sultat contraire \u00e0 son objectif puisqu'il consoliderait les positions des groupes d\u00e9j\u00e0 en place au d\u00e9triment de nouveaux entrants. Un rapport de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances et de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires culturelles indique que, pour accentuer la diversit\u00e9, il ne faut pas emp\u00eacher les chefs d'entreprise de participer \u00e0 l'acquisition de groupes de m\u00e9dias.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Lisez <i>L'Humanit\u00e9</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Votre proposition de loi va dans le sens inverse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Au moins, avec Alain Peyrefitte, c'\u00e9tait clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous sommes tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par les travaux de la commission d'enqu\u00eate s\u00e9natoriale sur la concentration des m\u00e9dias en France, dont le s\u00e9nateur socialiste David Assouline \u00e9tait le rapporteur\u00a0; il disait lui-m\u00eame que la complexit\u00e9 du sujet interdisait de d\u00e9gager des solutions simples et univoques.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce ne sont pas des solutions qu'il faut d\u00e9gager, c'est Bollor\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le sujet du pluralisme des m\u00e9dias m\u00e9rite une concertation et une r\u00e9flexion approfondie. Croyez en la volont\u00e9 du Gouvernement de les faire aboutir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame Legrain, il ne vous reste que deux secondes pour r\u00e9agir.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain. </strong>On n'a vu aucune solution\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5432", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}