{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG110", "identifiant": {"numero": "110", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, il y a quelques jours, votre ministre de l'\u00e9conomie nous a expliqu\u00e9 que le budget de la France \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e0 l'euro pr\u00e8s\u00a0\u00bb. C'\u00e9tait juste avant ses conseils vestimentaires pour passer l'hiver, conseils qui ont fait flor\u00e8s dans votre gouvernement, de la doudoune au col roul\u00e9 en passant m\u00eame par le pyjama\u00a0!<br><br>Pour ma part, je n'infantiliserai pas de la sorte nos compatriotes, mais ma question concerne les Fran\u00e7ais qui sont \u00ab\u00a0\u00e0 l'euro pr\u00e8s\u00a0\u00bb \u2013\u00a0ils sont nombreux\u00a0\u2013, et qui se demandent comment ils vont se chauffer cet hiver.<br><br>Vous vous obstinez \u00e0 ne pas vouloir rompre avec les r\u00e8gles absurdes du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui maintient les prix \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9. Ces prix seront ensuite pay\u00e9s par les Fran\u00e7ais puisqu'ils se r\u00e9percuteront sur leur facture et leurs imp\u00f4ts.<br><br>Vous vous obstinez \u00e0 ne pas baisser la TVA sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques, alors que certains de nos voisins l'ont fait. Vous envisagez de c\u00e9der du gaz \u00e0 l'Allemagne, tout en expliquant aux Fran\u00e7ais qu'il faudra faire des efforts. Bref, tout cela n'a ni queue ni t\u00eate mais, quand l'id\u00e9ologie prend le pas sur le pragmatisme, on en arrive \u00e0 de telles aberrations.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est l'h\u00f4pital qui se fout de la charit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Alors permettez-moi de vous interroger sur la situation des millions de nos compatriotes qui se chauffent au fioul, et qui sont en ce moment m\u00eame en train de remplir leur cuve. En juillet dernier, suite \u00e0 la mobilisation du groupe RN, nous avons vot\u00e9, contre l'avis du Gouvernement, une enveloppe de 230\u00a0millions d'euros pour les soutenir.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> (D\u00e9signant M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.) C'\u00e9tait notre amendement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Depuis, hormis l'annonce d'une future aide, aucune nouvelle et surtout aucun calendrier n'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s\u00a0! Ce n'est pas dans un mois, voire plus, que les gens auront besoin de cette aide\u00a0; c'est maintenant\u00a0! Vous ne le savez peut-\u00eatre pas, mais deux demi-pleins de cuve \u00e0 fioul co\u00fbtent plus cher qu'un plein\u00a0; or pour faire ce plein, ils ont besoin de l'argent que vos oppositions leur ont octroy\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Diviser les 230\u00a0millions vot\u00e9s par le nombre d'utilisateurs de chaudi\u00e8res \u00e0 fioul que vous souhaitez aider ne me semble pas bien compliqu\u00e9. Alors pourquoi le d\u00e9cret d'application de cette mesure n'a-t-il pas encore \u00e9t\u00e9 pris\u00a0? Qu'attendez-vous\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je voudrais tout d'abord le rappeler : l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, c'est avant tout la cons\u00e9quence de l'agression de l'Ukraine par la Russie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les prix s'envolent parce que la Russie a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire consid\u00e9rablement l'approvisionnement en gaz de l'Europe. Cette hausse est renforc\u00e9e par la faible disponibilit\u00e9 de notre parc nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qu'a fait Nicolas Hulot\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et Fessenheim\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Face \u00e0 cela, notre strat\u00e9gie est globale et coh\u00e9rente\u00a0: elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et \u00e0 pr\u00e9parer l'avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Avec les licornes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, c'est d'abord faire en sorte que nous puissions passer l'hiver sans coupures.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et leur dire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est ce que nous faisons en ayant anticip\u00e9 cette situation d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En mettant des cols roul\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026en portant nos stocks de gaz au niveau maximal <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, en diversifiant nos approvisionnements, en augmentant les capacit\u00e9s de nos terminaux m\u00e9thaniers.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Et le fioul\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est ce que nous faisons avec le plan \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est un sujet s\u00e9rieux, madame la pr\u00e9sidente.<br><br>Nous pr\u00e9senterons ce plan dans les prochains jours et il mobilise l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s, les entreprises et nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et le ministre des cols roul\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Et c'est enfin ce que nous ferons gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0: nous livrerons du gaz \u00e0 nos voisins qui nous livreront en retour de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et le fioul\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Le fioul\u00a0! Le fioul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Ne vous en d\u00e9plaise, c'est \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne que nous assurerons notre s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement et que nous pourrons ma\u00eetriser les prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Car prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, c'est aussi agir contre la hausse des prix.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est le but des boucliers tarifaires sur le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Le fioul\u00a0! Le fioul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026qui emp\u00eachent les prix de doubler\u00a0; c'est la mesure la plus protectrice qui ait \u00e9t\u00e9 prise en Europe \u2013\u00a0cela m\u00e9rite d'\u00eatre rappel\u00e9.<br><br>Mais bien s\u00fbr, nous agissons pour tous les Fran\u00e7ais, y compris ceux qui se chauffent au fioul <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i> et sont souvent les plus pr\u00e9caires. Vous l'avez dit, le Parlement a vot\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 une enveloppe de 230\u00a0millions d'euros, destin\u00e9e \u00e0 aider ceux qui sont en train de remplir leur cuve, et je vous confirme que ces Fran\u00e7ais recevront bien une aide (\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN et sur plusieurs bancs du groupe LR) dans les prochaines semaines\u00a0; ils b\u00e9n\u00e9ficieront en outre d'un ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel pour affronter la hausse des prix. Au total, les Fran\u00e7ais les plus modestes pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide allant jusqu'\u00e0 400\u00a0euros pour payer leur facture de fioul. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Je le pr\u00e9cise, nous prot\u00e9geons tous les Fran\u00e7ais face \u00e0 cette situation d'urgence, mais nous pr\u00e9parons aussi l'avenir. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0! sur les bancs du groupe RN.) </i>L'avenir, c'est une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e (MM.\u00a0Erwan Balanant et Jean-Paul Mattei applaudissent)\u00a0; c'est notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Selon quelle d\u00e9finition\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Gr\u00e2ce \u00e0 MaPrimeR\u00e9nov', nous accompagnons les Fran\u00e7ais qui changent leur chaudi\u00e8re \u00e0 fioul\u00a0; plus largement, pour assurer notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, nous tablons sur le nucl\u00e9aire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR)</i> et sur les \u00e9nergies renouvelables. Votre assembl\u00e9e est saisie d'un projet de loi relatif \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables et vous serez prochainement saisis d'un autre projet de loi visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les projets d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3524", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}