{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG291", "identifiant": {"numero": "291", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ligne \u00e0 grande vitesse Montpellier-Perpignan"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794886", "mandatRef": "PM797178"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIGNE \u00c0 GRANDE VITESSE MONTPELLIER-PERPIGNAN <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Blanc.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Blanc. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, voil\u00e0 maintenant trente ans que les majorit\u00e9s politiques successives envisagent la construction de la portion de la ligne \u00e0 grande vitesse (LGV) entre Montpellier et Perpignan. Malgr\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 de ce projet structurant pour le d\u00e9senclavement \u00e9conomique de l\u2019Aude et des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, on assiste encore actuellement \u00e0 de nombreuses tergiversations quant au financement de ce projet, malgr\u00e9 les annonces faites par l\u2019ancien premier ministre Jean Castex, alors en p\u00e9riode \u00e9lectorale.<br><br>Dans le cadre de la loi de finances pour 2022, le Parlement a adopt\u00e9 un amendement pr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019ancien gouvernement, qui vise \u00e0 financer en partie la construction de la LGV entre Bordeaux et Toulouse par une taxe sp\u00e9ciale d\u2019\u00e9quipement qui serait lev\u00e9e par les collectivit\u00e9s territoriales, avalisant ainsi le d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat d'\u00e9quipements d\u2019utilit\u00e9 nationale et internationale, qui rel\u00e8vent pourtant de sa comp\u00e9tence.<br><br>La perspective de la cr\u00e9ation d\u2019une taxe pour la nouvelle ligne Montpellier-Perpignan inqui\u00e8te les collectivit\u00e9s territoriales et les habitants des d\u00e9partements concern\u00e9s. L'\u00c9tat et la SNCF se d\u00e9sengagent de plus en plus du financement du secteur ferroviaire, laissant aux collectivit\u00e9s territoriales le soin de compenser ce manquement. Nous estimons que l'\u00c9tat devrait remplir son r\u00f4le historique de financeur et de gestionnaire des LGV. Par ailleurs, la participation de l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0seulement 20\u00a0% du protocole de financement\u00a0\u2013 est insuffisante.<br><br>Mes interrogations et celles de toute une r\u00e9gion sont claires : l'\u00c9tat va-t-il laisser les collectivit\u00e9s territoriales seules face au bouclage financier de ce projet, alors que les d\u00e9partements de l'Aude et des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, marqu\u00e9s par des taux de ch\u00f4mage et de pauvret\u00e9 record, attendent avec impatience cet \u00e9quipement qui assurerait leur d\u00e9senclavement et participerait \u00e0 leur essor \u00e9conomique ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>La r\u00e9ponse est claire\u00a0: non, l'\u00c9tat ne laissera pas tomber les collectivit\u00e9s\u00a0; oui, l'\u00c9tat est au rendez-vous de ces lignes structurantes, dont la ligne Montpellier-Perpignan.<br><br>Vous avez replac\u00e9 ce chantier dans un contexte plus g\u00e9n\u00e9ral, qu'il est important de rappeler\u00a0: depuis le vote par le Parlement de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, pour pr\u00e9server les petites lignes et les r\u00e9seaux ferroviaires chers \u00e0 nous tous, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'adopter, pour les nouvelles lignes \u00e0 grande vitesse, des modes de financement innovants, qui passent par la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s de projet, en partenariat entre l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s locales. De telles structures, o\u00f9 l'\u00c9tat intervient en tant que cofinanceur, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour trois lignes\u00a0: la ligne Montpellier-Perpignan, le grand projet ferroviaire du Sud-Ouest (GPSO) et la ligne Marseille-Nice dans la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Les financements de l'\u00c9tat seront bien assur\u00e9s\u00a0: le Conseil d'orientation des infrastructures, auquel vous participez, pr\u00e9cisera les trajectoires budg\u00e9taires.<br><br>Pour aider les collectivit\u00e9s \u00e0 financer leur part, on met \u00e0 leur disposition des ressources locales. Dans quelques jours d\u00e9marrera le d\u00e9bat budg\u00e9taire au S\u00e9nat\u00a0; dans ce cadre, on pr\u00e9pare, en concertation avec les \u00e9lus locaux, des amendements visant \u00e0 faire de ces ressources des outils voulus, choisis et accept\u00e9s localement, y compris pour la ligne Montpellier-Perpignan. Il me para\u00eet juste que le monde \u00e9conomique, qui b\u00e9n\u00e9ficiera en premier de l'am\u00e9nagement de ces lignes nouvelles, contribue, en accord avec les collectivit\u00e9s locales, \u00e0 le financer, en compl\u00e9ment de l'effort de l'\u00c9tat.<br><br>Quant \u00e0 votre dernier point, vos propos me font sourire. Je suis heureux que le groupe Rassemblement national salue l'engagement de l'Union europ\u00e9enne et demande plus de financements europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est notre argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il est important de saluer la participation de l'Union europ\u00e9enne dans nos grands projets d'infrastructures. Nous nous battons \u2013\u00a0je suis ravi que vous souteniez cette d\u00e9marche\u00a0!\u00a0\u2013 pour obtenir le maximum de financements europ\u00e9ens, pour cette ligne et pour plusieurs autres. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Blanc.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Blanc. </strong>Le financement de l'Union europ\u00e9enne n'atteint que 20\u00a0%\u00a0; il pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, puisqu'il s'agit de notre argent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5425", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}