{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG90", "identifiant": {"numero": "90", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bilan du s\u00e9gur de la sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340643", "mandatRef": "PM796335"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DU S\u00c9GUR DE LA SANT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Vendredi dernier, ma coll\u00e8gue Sabrina Agresti-Roubache et moi-m\u00eame nous sommes rendus au service des urgences de l'h\u00f4pital de la Timone. Nous avons joui d'un moment d'\u00e9changes sur le terrain, comme les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 l'aiment, loin de toute posture et de toute pol\u00e9mique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Une petite s\u00e9quence publicitaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Nous y avons rencontr\u00e9 des personnels motiv\u00e9s, mobilis\u00e9s et surtout fiers, en tant qu'urgentistes, d'\u0153uvrer en faveur du service public hospitalier. Nous avons pu croiser des jeunes internes b\u00e9n\u00e9ficiaires directs des mesures de revalorisation contenues dans le S\u00e9gur de la sant\u00e9. Nous avons pu noter l'arriv\u00e9e imminente de la premi\u00e8re infirmi\u00e8re en pratique avanc\u00e9e (IPA). Nous avons pu assister \u00e0 l'installation du poste de r\u00e9gulation \u00e0 l'entr\u00e9e du service des urgences, r\u00e9ponse pratique et concr\u00e8te \u00e0 une meilleure orientation des patients. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous en avez vu des choses\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Nous avons pu constater l'augmentation des capacit\u00e9s du centre de r\u00e9gulation gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture de cinq postes suppl\u00e9mentaires. Ces avanc\u00e9es notables ont toutes \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es par les acteurs de la sant\u00e9 que nous avons rencontr\u00e9s. Toutefois, ils nous ont aussi fait part d'une attente forte\u00a0: que les r\u00e9formes annonc\u00e9es se concr\u00e9tisent rapidement. Les services d'urgences sont pris en \u00e9tau entre une m\u00e9decine de ville qui se d\u00e9charge un peu trop m\u00e9caniquement sur le 115 et des services hospitaliers ferm\u00e9s pour cause de vacances ou de manque de personnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>\u00c0 la Timone, l'unit\u00e9 d'hospitalisation de courte dur\u00e9e (UHCD) a d\u00fb fermer. Int\u00e9rim m\u00e9dical, s\u00e9curisation juridique du m\u00e9decin, revalorisations salariales, fluidit\u00e9 du parcours patient, articulation m\u00e9decine de ville-m\u00e9decine hospitali\u00e8re sont autant de questions qui nous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Qu'avez-vous fait contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale dans les campagnes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Monsieur le ministre, nous connaissons la sinc\u00e9rit\u00e9 de votre engagement. Pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les mesures prises pour assurer la continuit\u00e9 des soins en ce mois d'ao\u00fbt si crucial et rassurer les Fran\u00e7ais sur la p\u00e9rennit\u00e9 de notre mod\u00e8le de sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Voil\u00e0 l'anesth\u00e9siste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je salue la mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 la v\u00f4tre aupr\u00e8s de ce territoire pour vous assurer que nos concitoyens puissent \u00eatre correctement pris en charge. Je reconnais l'excellence des \u00e9tablissements de votre secteur en mati\u00e8re de recherche et de soins \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 l'h\u00f4pital de Sainte-Marguerite.<br><br>Vous avez raison de souligner l'engagement admirable des soignants urgentistes qui portent \u00e0 bout de bras les services d'urgences dans une p\u00e9riode difficile.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> R\u00e9int\u00e9grez les soignants non vaccin\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 fait face \u00e0 des probl\u00e8mes structurels. Les urgences sont la concentration de nombreux probl\u00e8mes venant aussi bien de la m\u00e9decine de ville que de l'h\u00f4pital\u00a0: d\u00e9mographie m\u00e9dicale inadapt\u00e9e, permanence de soins non assur\u00e9e, mauvaise articulation entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital. Mon devoir, en tant que ministre charg\u00e9 de la sant\u00e9, est non seulement d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 court terme pour cet \u00e9t\u00e9, mais aussi des r\u00e9ponses \u00e0 long terme.<br><br>Dans le cadre de la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb, j'ai propos\u00e9 quarante et une mesures pour am\u00e9liorer, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, le fonctionnement des urgences et des soins non programm\u00e9s. Elles reposent sur la responsabilit\u00e9 de chacun d'entre nous \u2013\u00a0par exemple, appeler le 15 avant de se rendre aux urgences\u00a0\u2013, sur la disponibilit\u00e9 des professionnels et sur une meilleure coordination entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital.<br><br>D\u00e8s la rentr\u00e9e, nous r\u00e9unirons l'ensemble des parties prenantes \u2013\u00a0soign\u00e9s, soignants et \u00e9lus\u00a0\u2013 pour planifier, sur le long terme, l'organisation g\u00e9n\u00e9rale de notre r\u00e9ponse aux besoins de nos concitoyens en mati\u00e8re de sant\u00e9. Cette conf\u00e9rence des parties prenantes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Une \u00e9ni\u00e8me table ronde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>\u2026permettra d'\u00e9couter tous les acteurs, d'identifier les besoins et, surtout, de d\u00e9terminer les solutions, pour mieux articuler non seulement la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital, mais aussi les m\u00e9decins et les autres professionnels de sant\u00e9, et pour que chaque Fran\u00e7ais puisse \u00eatre pris en charge de mani\u00e8re ad\u00e9quate. Je sais pouvoir compter sur la mobilisation des parlementaires\u00a0: au-del\u00e0 des \u00e9tiquettes, les enjeux de sant\u00e9 peuvent et doivent largement rassembler. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3308", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}