{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG81", "identifiant": {"numero": "81", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tarification ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793872", "mandatRef": "PM796581"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFICATION FERROVIAIRE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Oziol.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>Pour effectuer un trajet en train depuis Montpellier vers Paris, il faut compter entre 50\u00a0euros, pour les trains les plus matinaux, et 150\u00a0euros, voire 180\u00a0euros en p\u00e9riode estivale. Selon les saisons, les horaires et les compagnies, effectuer le m\u00eame trajet en avion revient souvent moins cher.<br><br>L'Allemagne a instaur\u00e9 un ticket unique \u00e0 9\u00a0euros par mois, qui permet d'emprunter indiff\u00e9remment les trains r\u00e9gionaux, les trams, les bus, les m\u00e9tros et les ferrys. L'Espagne a d\u00e9cid\u00e9, quant \u00e0 elle, de rendre des billets de train gratuits, \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre. Dans ces deux pays, cette gratuit\u00e9, ou quasi-gratuit\u00e9, est pr\u00e9sent\u00e9e avant tout comme une mesure de lutte contre l\u2019inflation.<br><br>Face \u00e0 l'explosion du prix de l'essence, nombreuses sont les personnes qui rencontrent des difficult\u00e9s pour se rendre sur leur lieu de travail\u00a0; nombreuses sont les familles, notamment dans les milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s, qui ne partent pas en vacances.<br><br>Le deuxi\u00e8me argument est celui de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Alors que les temp\u00e9ratures sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9es, inciter les gens \u00e0 prendre le train, dont l'empreinte carbone est la plus basse, rel\u00e8ve du simple bon sens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>Pourtant, le co\u00fbt des billets de train ne cesse de cro\u00eetre\u00a0: l'INSEE relevait en mai dernier une augmentation de plus de 15\u00a0% par rapport \u00e0 2021. L'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des transports (ART) a estim\u00e9 que le prix moyen du TGV au kilom\u00e8tre est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'un avion low-cost. Nos voisins ont compris, eux, que l'investissement dans le transport ferroviaire est une solution efficace pour tout le monde, o\u00f9 qu'on habite et quel que soit son revenu.<br><br>Comment se fait-il alors qu'en France, pays du ferroviaire, du service public et inventeur du TGV <i>(Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR s'exclame)</i>, nous ne soyons pas en mesure de mettre en place un tel plan d\u2019envergure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Encore faudrait-il qu'il reste des trains\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>\u00c0 quand la gratuit\u00e9 des transports en commun ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Transports gratuits, nuit\u00e9es payantes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>Emmanuel Macron a promis de mener la planification \u00e9cologique. Nous l'attendons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez raison de souligner l'importance du transport ferroviaire et la qualit\u00e9 de notre service public\u00a0; j'en suis tr\u00e8s fier et je le d\u00e9fendrai toujours. Mais ne faites pas de d\u00e9magogie en la mati\u00e8re. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) La France investit tr\u00e8s fortement dans ce domaine, et elle est le pays d'Europe o\u00f9 l'usager paie le moins par rapport au co\u00fbt total du transport ferroviaire. (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Dites-le \u00e0 vos coll\u00e8gues allemands et espagnols\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 juste titre le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des billets de TGV, en particulier lors du pic des vacances\u00a0; mais notre priorit\u00e9, que j'assume devant vous, est de consacrer l'essentiel de l'investissement public dans les ann\u00e9es \u00e0 venir aux trains et aux d\u00e9placements du quotidien.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Vous ne mettez pas les moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous avez soulign\u00e9 tr\u00e8s justement la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9investir dans le r\u00e9seau ferroviaire\u00a0: nous devrons identifier les priorit\u00e9s et r\u00e9investir notamment dans les transports des grandes m\u00e9tropoles \u2013\u00a0je peux vous assurer que nous le ferons.<br><br>Nous devrons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une question qui concerne non seulement l'\u00c9tat mais \u00e9galement les collectivit\u00e9s locales\u00a0: celle des politiques de gratuit\u00e9 instaur\u00e9es par certains de vos amis politiques, que vous ne manquerez pas de v\u00e9rifier, lieu par lieu, ville par ville.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Dunkerque, Calais. Calais, c'est la droite\u00a0! Ch\u00e2teauroux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Elles ne sont pas syst\u00e9matiques, loin de l\u00e0, et je pense d'ailleurs que l'usager doit participer, m\u00eame modestement, au co\u00fbt des transports.<br><br>Nous avons besoin de r\u00e9investir dans les transports du quotidien. Nous travaillerons aussi, bien s\u00fbr, avec la SNCF sur la tarification. Je pr\u00e9cise que trois quarts des billets font l'objet actuellement d'une r\u00e9duction, m\u00eame lors des p\u00e9riodes estivales ou charg\u00e9es, m\u00eame sur les lignes \u00e0 grande vitesse. Nous pouvons faire mieux, mais j'assume de fixer des priorit\u00e9s et de choisir d'investir dans le r\u00e9seau, dans les trains du quotidien et dans les services publics m\u00e9tropolitains. Nous le ferons, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, en concertation avec les collectivit\u00e9s locales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Toujours un train de retard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Oziol.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol. </strong>Jusqu'en 2007, la tarification de la SNCF reposait sur la distance kilom\u00e9trique\u00a0; aujourd'hui, c'est la politique des prix qui fluctuent en fonction de la demande. C'est l'inverse de ce qu'il faut faire, alors qu'il faut rendre les trains accessibles\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3110", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}