{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG338", "identifiant": {"numero": "338", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ex\u00e9cution des OQTF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793254", "mandatRef": "PM796230"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales et ruralit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EX\u00c9CUTION DES OQTF <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur. Dans la nuit du 27 au 28\u00a0octobre, un multir\u00e9cidiviste \u00e9tranger s'introduisait \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin et violait dans sa chambre une patiente victime d'un traumatisme cr\u00e2nien. Trois, monsieur le ministre\u00a0: c'est le nombre d'obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) adress\u00e9es \u00e0 cet homme\u00a0! D\u00e9j\u00e0 connu des services de police, cet individu avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 de viol sur mineur en 2020. La derni\u00e8re OQTF le visant avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e avec application imm\u00e9diate au mois de juillet de cette ann\u00e9e. Mais que fait encore cet homme en France\u00a0?<br><br>En 2019, Emmanuel Macron annon\u00e7ait vouloir porter \u00e0 100\u00a0% le taux d'ex\u00e9cution des OQTF. Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, vous avez assur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que le Gouvernement voulait \u00ab\u00a0durcir l'application des OQTF\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0rendre la vie impossible\u00a0\u00bb \u00e0 ceux qui en font l'objet. Mais les Fran\u00e7ais veulent des actes\u00a0! La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le taux d'ex\u00e9cution des OQTF n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible\u00a0: seulement 5,6\u00a0% au premier semestre 2021. Aujourd'hui encore, l'une de nos compatriotes paie le prix de votre laxisme\u00a0!<br><br>Et pourtant, comme l'a propos\u00e9 Marine Le\u00a0Pen <i>(Mouvements divers)</i>, il existe des moyens de pression afin d'obtenir les fameux laissez-passer consulaires pour renvoyer les personnes vis\u00e9es par une OQTF, \u00e0 savoir le blocage des transferts d'argent vers les pays d'origine, l'arr\u00eat des versements des aides au d\u00e9veloppement ou encore la limitation drastique du nombre de visas accord\u00e9s par pays. Alors, je vous pose la question\u00a0: quand comptez-vous agir\u00a0?<br><br>Derni\u00e8rement, vous avez propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'un nouveau titre de s\u00e9jour visant \u00e0 r\u00e9gulariser des clandestins d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents ill\u00e9galement sur notre territoire. De son c\u00f4t\u00e9, Mme\u00a0Borne a annonc\u00e9 augmenter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux \u00e9tudiants alg\u00e9riens. Vous semblez particuli\u00e8rement ing\u00e9nieux pour faire entrer des \u00e9trangers sur notre sol, mais beaucoup moins pour renvoyer ceux qui pourrissent la vie des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Mauvieux.</strong> \u00c7a, c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Expulser, c'est prot\u00e9ger\u00a0! Alors, monsieur le ministre, quand allez-vous faire appliquer toutes les OQTF afin de prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais o\u00f9 est Caroline Cayeux\u00a0? Ah oui, c'est vrai, elle s'est tromp\u00e9e de 3\u00a0millions d'euros\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et de la ruralit\u00e9. </i>La politique d'\u00e9loignement a connu une efficacit\u00e9 croissante entre 2017 et 2019. Cette dynamique s'est trouv\u00e9e interrompue sous l'effet de la fermeture des fronti\u00e8res dans le cadre des mesures sanitaires et diplomatiques prises par certains pays d'origine, en particulier du Maghreb.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Toujours la m\u00eame rengaine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous faisons d\u00e9j\u00e0 mieux que nos voisins europ\u00e9ens. Ainsi, sur l'ann\u00e9e 2021, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 11\u00a0630\u00a0\u00e9loignements, contre 10\u00a0785 pour l'Allemagne et 3\u00a0230 pour l'Espagne. En 2022, les \u00e9loignements sont en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 2021. Depuis 2017, nous avons expuls\u00e9 plus de 700\u00a0\u00e9trangers radicalis\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou.</strong> C'est ridicule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Notre priorit\u00e9 absolue est d'expulser les \u00e9trangers d\u00e9linquants.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Vous ne le faites pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les \u00e9trangers constituant une menace pour l'ordre public repr\u00e9sentent, depuis le mois d'ao\u00fbt dernier, 90\u00a0% du public plac\u00e9 en centres de r\u00e9tention administrative (CRA). Depuis 2020, ce sont ainsi 3\u00a0500\u00a0\u00e9trangers constituant une menace pour l'ordre public qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9s du territoire fran\u00e7ais, venant s'ajouter aux 700\u00a0\u00e9trangers radicalis\u00e9s expuls\u00e9s depuis 2017 et aux 88\u00a0000\u00a0titres de s\u00e9jour retir\u00e9s ou refus\u00e9s pour motif d'ordre public.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En principe, quand on est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e on n'a pas besoin de fiches, on conna\u00eet ses dossiers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dominique Faure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s claires aux pr\u00e9fets, au moyen d'une instruction du 17\u00a0novembre 2022. D\u00e9sormais, les \u00e9trangers sous OQTF seront syst\u00e9matiquement inscrits au fichier des personnes recherch\u00e9es. Cela permettra aux policiers, aux gendarmes et aux douaniers de conna\u00eetre imm\u00e9diatement la situation administrative d'un \u00e9tranger sous OQTF en cas de contr\u00f4le d'identit\u00e9 sur la voie publique\u00a0; une mise \u00e0 ex\u00e9cution imm\u00e9diate de l'\u00e9loignement pourra ainsi \u00eatre engag\u00e9e.<br><br>Nous devons aller encore plus loin <i>(\u00ab\u00a0Ah oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i> et le Gouvernement aura ainsi l'occasion de formuler ses propositions pour mieux lutter encore contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 l'occasion du prochain d\u00e9bat au Parlement sur l'immigration. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Rancoule.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Rancoule. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous ne m'avez pas r\u00e9pondu\u00a0: que faisait encore cet homme en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6137", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}