{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG350", "identifiant": {"numero": "350", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Devoir de vigilance des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res et des entreprises donneuses d'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM796875"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DEVOIR DE VIGILANCE DES SOCI\u00c9T\u00c9S M\u00c8RES ET DES ENTREPRISES DONNEUSES D\u2019ORDRE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Le 27\u00a0mars 2017, la France adoptait une loi pionni\u00e8re dans le monde\u00a0: la loi dite vigilance (loi relative au devoir de vigilance des soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res et des entreprises donneuses d\u2019ordre), qui levait le voile juridique hypocrite s\u00e9parant jusqu'alors les multinationales et les donneurs d'ordre de leurs filiales et de leurs sous-traitants. Depuis, l'id\u00e9e n'a cess\u00e9 de faire \u00e9cole, notamment dans l'opinion publique. Un cercle parlementaire transpartisan s'y consacre pour la troisi\u00e8me l\u00e9gislature cons\u00e9cutive, et une r\u00e9solution propos\u00e9e par le groupe Socialistes et apparent\u00e9s a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9, le 20\u00a0janvier dernier, dans l'h\u00e9micycle.<br><br>L'id\u00e9e a \u00e9galement progress\u00e9 en Europe, puisque les Pays-Bas et l'Allemagne ont adopt\u00e9 une loi \u00e9quivalente en 2021, et que cinq autres pays suivent la m\u00eame voie. Un projet de directive a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 en ce sens par la Commission europ\u00e9enne, le 23\u00a0f\u00e9vrier.<br><br>Sur proposition de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que, le Conseil europ\u00e9en prendra position dans quelques jours, le vendredi 1er\u00a0d\u00e9cembre, sur une directive qui sera ensuite soumise au trilogue europ\u00e9en. Cette directive doit \u00eatre la plus forte possible\u00a0: loin d'\u00eatre un texte d'apparence, elle est destin\u00e9e aux enfants qui travaillent dans des mines de cobalt ou dans des champs de cacao, tout comme aux peuples de l'Amazonie et aux paysans sans terre, ou encore aux ouvriers ou\u00efghours soumis au travail forc\u00e9 dans les camps d'internement chinois. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Pour que cette l\u00e9gislation soit forte, la France doit la d\u00e9fendre. J'aimerais que vous clarifiiez ce que sera notre position dans les n\u00e9gociations europ\u00e9ennes, en particulier dans trois domaines. Tout d'abord, quel p\u00e9rim\u00e8tre sera retenu\u00a0? Celui des entreprises comprendra-t-il les filiales au sens de la loi fran\u00e7aise\u00a0? Les banques seront-elles incluses dans le dispositif\u00a0? Ma deuxi\u00e8me interrogation concerne la cha\u00eene de production\u00a0: sera-t-elle consid\u00e9r\u00e9e en amont et en aval des donneurs d'ordre\u00a0? La loi prendra-t-elle en compte les pr\u00e9judices \u00e9cologiques, au sens o\u00f9 le pr\u00e9judice est d\u00e9fini par l'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat de 1947\u00a0? Enfin, la responsabilit\u00e9 civile sera-t-elle plac\u00e9e au c\u0153ur du dispositif\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>L'Union europ\u00e9enne est d'abord une communaut\u00e9 de valeurs. C'est ce qui en fait un projet politique et non seulement \u00e9conomique. Cela doit se refl\u00e9ter pleinement dans les r\u00e8gles qui gouvernent son march\u00e9 int\u00e9rieur et ses relations commerciales avec le reste du monde.<br><br>Nos exigences en mati\u00e8re sociale, en mati\u00e8re environnementale et en mati\u00e8re de droits humains doivent \u00eatre au c\u0153ur des l\u00e9gislations europ\u00e9ennes\u00a0: on ne transige pas sur les droits ni sur les valeurs. Cette approche est le fondement de la proposition de directive de la Commission europ\u00e9enne sur le devoir de vigilance des entreprises en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, publi\u00e9e le 23\u00a0f\u00e9vrier 2022 et en cours de n\u00e9gociation. C'est pourquoi nous sommes favorables \u00e0 cette directive \u2013\u00a0je le dis sans d\u00e9tour.<br><br>Nous soutenons ce texte parce qu'il favorise un comportement durable et responsable des entreprises, tout au long de leur cha\u00eene de valeur mondiale. Ces r\u00e8gles apporteront aux entreprises une s\u00e9curit\u00e9 juridique et garantiront aux consommateurs et aux investisseurs davantage de transparence.<br><br>Nous le soutenons aussi parce qu'il transpose sur le plan europ\u00e9en le combat que nous avons men\u00e9 sur le plan national. Vous le savez mieux que quiconque, monsieur\u00a0Potier, puisque vous \u00eates \u00e0 l'origine de la loi sur le devoir de vigilance, qui porte votre nom et dont notre pays s'est dot\u00e9 en mars\u00a02017.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 vous, la France a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re en la mati\u00e8re\u00a0: \u00e0 ce jour, seuls trois \u00c9tats membres ont promulgu\u00e9 des r\u00e8gles nationales sur le devoir de vigilance. Si certaines entreprises ont \u00e9galement pris des initiatives en ce sens, il faut maintenant agir \u00e0 plus grande \u00e9chelle\u00a0: celle de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne, nous avons fait de ce texte une de nos priorit\u00e9s, et mon gouvernement reste pleinement mobilis\u00e9 pour obtenir la meilleure r\u00e9daction possible. Soyez assur\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous travaillons sans rel\u00e2che, afin de parvenir \u00e0 un texte ambitieux.<br><br>Un texte ambitieux, c'est un texte qui ne transige pas sur les valeurs sociales, environnementales et humaines, qui pose efficacement des r\u00e8gles claires, qui prot\u00e8ge les entreprises en tenant compte du risque de concurrence d\u00e9loyale de la part d'acteurs qui ne seraient pas soumis aux m\u00eames r\u00e8gles.<br><br>C'est pourquoi, forts de notre exp\u00e9rience, nous plaidons pour un cadre de vigilance op\u00e9rationnel. Les discussions men\u00e9es au sein de l'Assembl\u00e9e nationale avaient permis d'atteindre un \u00e9quilibre satisfaisant dans notre l\u00e9gislation nationale. Nous pouvons aller plus loin, en pr\u00e9voyant des mesures de vigilance \u00e0 la fois plus pr\u00e9cises et plus exigeantes.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>En effet, les grandes entreprises exercent une influence sur leurs filiales, sur leurs fournisseurs et sur leurs sous-traitants. Elles doivent en faire usage, y compris sur leurs partenaires \u00e0 l'\u00e9tranger, pour contribuer au respect des droits de l'homme et \u00e0 la protection de l'environnement. Cette ambition doit \u00eatre identique dans tous les secteurs d'activit\u00e9 concern\u00e9s, sans traitement sp\u00e9cifique.<br><br>Nous sommes \u00e9videmment tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce que le texte \u00e0 venir n'aboutisse pas \u00e0 un all\u00e9gement des obligations de vigilance en France. Je compte sur vous, monsieur Potier, pour sensibiliser vos coll\u00e8gues europ\u00e9ens \u00e0 l'importance d'un syst\u00e8me pleinement \u00e9quilibr\u00e9, notamment en ce qui concerne la prise en compte des groupes d'entreprises.<br><br>Ce sont ces principes que nous d\u00e9fendons dans les n\u00e9gociations en cours. Celles-ci se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es lors des derni\u00e8res semaines\u00a0; nous esp\u00e9rons qu'il sera possible de parvenir \u00e0 un accord lors de la r\u00e9union du Conseil consacr\u00e9e \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, pr\u00e9vue le 1er\u00a0d\u00e9cembre.<br><br>Le travail continuera au Parlement europ\u00e9en. Nous esp\u00e9rons que ce texte majeur sera adopt\u00e9 en 2023, ou en tout cas avant la fin de la l\u00e9gislature.<br><br>Soyez certain que nous sommes d\u00e9termin\u00e9s et mobilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6146", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}