{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG551", "identifiant": {"numero": "551", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GR\u00c8VES DANS LES TRANSPORTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719890", "mandatRef": "PM796680"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VES DANS LES TRANSPORTS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Brulebois.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. Les vacances scolaires de f\u00e9vrier ont commenc\u00e9 samedi dernier pour la zone\u00a0A. Elles seront suivies, dans les prochaines semaines, par celles des zones\u00a0B et C.<br><br>De nombreux Fran\u00e7ais ont pr\u00e9vu des d\u00e9placements, qu'il s'agisse de salari\u00e9s qui prennent des vacances ou d'\u00e9tudiants qui vont retrouver leur famille. De nombreux enfants, dont les parents sont s\u00e9par\u00e9s, attendent avec impatience le moment de retrouver un papa, une maman ou des fr\u00e8res et s\u0153urs \u00e9loign\u00e9s g\u00e9ographiquement. Les grands-parents, eux aussi, sont amen\u00e9s \u00e0 voyager pour aller garder leurs petits-enfants.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> \u00c7a va \u00eatre compliqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Malheureusement, dans le contexte de la r\u00e9forme des retraites, plusieurs gr\u00e8ves dans les transports pourraient mettre \u00e0 mal leurs projets.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Eh bien, retirez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>En effet, une gr\u00e8ve est potentiellement pr\u00e9vue le 11\u00a0f\u00e9vrier, qui tombe un samedi, jour de d\u00e9part en vacances, tandis que d'autres gr\u00e8ves, plus massives et nombreuses, sont \u00e9galement annonc\u00e9es. Ce serait un coup dur pour les familles qui se retrouveraient sans solution quarante-huit heures avant leur d\u00e9part.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Retirez la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Autant de signes qui inqui\u00e8tent aussi les professionnels du tourisme, en particulier de montagne ou de nature \u2013\u00a0comme dans le Jura\u00a0\u2013, lesquels misent, dans un contexte d'explosion des factures et des co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques, sur l'hiver 2022-2023 pour reprendre pied, apr\u00e8s deux saisons tr\u00e8s difficiles marqu\u00e9es par la pand\u00e9mie.<br><br>La gr\u00e8ve est un droit mais ne doit pas devenir un moyen de prendre les Fran\u00e7ais en otage <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES), </i>alors qu'ils ont besoin des transports publics pour aller travailler ou partir en vacances.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> C'est honteux de parler ainsi des salari\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seule Mme\u00a0la d\u00e9put\u00e9e a la parole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Les vacances sont attendues par de nombreuses familles qui ont parfois d\u00e9j\u00e0 d\u00fb y renoncer \u00e0 No\u00ebl.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, comment comptez-vous rassurer les Fran\u00e7ais et leur garantir qu'ils pourront jouir d'un droit fondamental, celui de voyager dans les transports publics\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je vous remercie de poser, de mani\u00e8re sereine et calme, certains \u00e9l\u00e9ments dans notre d\u00e9bat.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les d\u00e9parts en vacances. Puisque la journ\u00e9e d'aujourd'hui est marqu\u00e9e par des gr\u00e8ves et des perturbations importantes, permettez-moi de penser aussi \u00e0 celles et ceux qui les subissent. Ces perturbations sont heureusement moins fortes que lors des deux journ\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, ce dont je me f\u00e9licite car cela facilite la vie de millions de nos compatriotes. Dans votre r\u00e9gion, en particulier, je me r\u00e9jouis que nous ayons pu augmenter de 50\u00a0% l'offre de trains r\u00e9gionaux permettant de se rendre au travail.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9 sur la journ\u00e9e du 11\u00a0f\u00e9vrier. Je me dois de vous signaler que, avant cette date, deux organisations syndicales appellent \u00e0 une gr\u00e8ve de la SNCF demain, ce qui donnera lieu \u00e0 de nouvelles perturbations \u2013\u00a0je le regrette. Le 11\u00a0f\u00e9vrier est un jour de d\u00e9part en vacances pour des millions de Fran\u00e7ais, pour les familles de la zone\u00a0B. J'ai appel\u00e9 les organisations syndicales \u00e0 la responsabilit\u00e9 et je dois reconna\u00eetre qu'elles ont en effet fait preuve de responsabilit\u00e9 puisqu'elles ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas appeler \u00e0 une nouvelle gr\u00e8ve en ce jour de d\u00e9part en vacances.<br><br>Contrairement \u00e0 ce qu'on lit ou entend, il ne s'agit pas de quelques centaines de familles ais\u00e9es qui partiraient uniquement au ski mais de millions de Fran\u00e7ais et d'un enjeu \u00e9conomique essentiel pour nos territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Les syndicats sont parfois plus responsables que certains responsables \u2013\u00a0ou pr\u00e9tendus tels\u00a0\u2013 politiques, car ils ont d\u00e9cid\u00e9, eux, de ne pas perturber les vacances.<br><br>Devons-nous, et pouvons-nous, faire mieux dans les semaines, les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0? Je le crois. Telle est la responsabilit\u00e9 du service public. C'est la raison pour laquelle, avec la Premi\u00e8re ministre, j'ai demand\u00e9 aux dirigeants des grands services publics, notamment la SNCF et la RATP, de r\u00e9fl\u00e9chir, dans le strict respect du droit de gr\u00e8ve qui nous prot\u00e8ge et qui est \u00e9videmment constitutionnel, \u00e0 la mani\u00e8re de mieux mobiliser les salari\u00e9s \u2013\u00a0en particulier ceux qui sont volontaires\u00a0\u2013 pour que la gr\u00e8ve n'entra\u00eene pas de perturbation.<br><br>Je suis absolument convaincu que, dans une d\u00e9mocratie responsable et m\u00fbre, on peut conjuguer respect du droit de gr\u00e8ve et respect des usagers car nous parlons du service au public, du service aux Fran\u00e7ais, qui nous concerne tous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "968", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}