{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG101", "identifiant": {"numero": "101", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "chasse et p\u00eache", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Chasses traditionnelles des oiseaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796090", "mandatRef": "PM797844"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHASSES TRADITIONNELLES DES OISEAUX <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aymeric Caron.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Avant de poser ma question \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, je tiens \u00e0 dire que nous sommes outr\u00e9s par les accusations r\u00e9currentes de ce gouvernement \u00e0 notre encontre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.) </i>L'antis\u00e9mitisme est un d\u00e9lit et un poison, et je r\u00e9affirme que chacun des d\u00e9put\u00e9s du groupe La France insoumise r\u00e9pondra toujours pr\u00e9sent face \u00e0 l'antis\u00e9mitisme et \u00e0 tous les racismes\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Ce ne sont que des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous instrumentalisez la r\u00e9solution de nos camarades communistes en dirigeant vos attaques exclusivement contre La France insoumise. C'est particuli\u00e8rement scandaleux et sordide\u00a0! Nous exigeons que vous nous pr\u00e9sentiez des excuses\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> S\u00fbrement pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Je veux \u00e0 pr\u00e9sent, dans le temps de parole qui me reste, poser ma question \u00e0 M.\u00a0B\u00e9chu. Monsieur le ministre, vous venez de lancer les consultations publiques sur six projets d'arr\u00eat\u00e9 visant \u00e0 autoriser la chasse traditionnelle de 100\u00a0000\u00a0oiseaux sauvages \u2013\u00a0107\u00a0730 exactement, selon les calculs de la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO). <i>(Rires sur les bancs du groupe RN.) </i>Je ne suis pas \u00e9tonn\u00e9 que cela fasse rire dans les rangs de l'extr\u00eame droite\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Prot\u00e9gez les oiseaux, arr\u00eatez les \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Comme chaque ann\u00e9e, vous voulez favoriser les chasses dites traditionnelles, qui sont pourtant syst\u00e9matiquement condamn\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat et qui sont contraires au droit europ\u00e9en prescrit par la directive \u00ab\u00a0oiseaux\u00a0\u00bb. On ne peut qu'\u00eatre surpris de vous voir m\u00e9priser ce droit europ\u00e9en que votre gouvernement sacralise sur beaucoup d'autres sujets \u2013\u00a0apparemment, seulement quand cela vous arrange\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Sauvez les moustiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron. </strong>Si ce n'est pour faire un nouveau cadeau au lobby des chasseurs, comme c'est votre habitude, pourquoi relancer ces chasses cruelles et absolument inutiles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous d\u00e9plorez de faire l'objet de proc\u00e8s d'intention, mais vous en faites vous-m\u00eame aux autres, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! Le 20\u00a0juillet dernier, l'Office national de la chasse et de la faune sauvage (ONCFS) s'est r\u00e9uni pour examiner les projets d'arr\u00eat\u00e9s relatifs \u00e0 la capture de certains oiseaux sauvages pr\u00e9par\u00e9s par les services du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et lancer les consultations publiques qui doivent s'achever le 10\u00a0ao\u00fbt. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour aborder ce sujet que j'ai re\u00e7u ce matin le pr\u00e9sident de la Ligue pour la protection des oiseaux, M.\u00a0Allain Bougrain-Dubourg, son actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral, M.\u00a0Yves Verilhac, et son futur directeur g\u00e9n\u00e9ral, M.\u00a0Matthieu Orphelin. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ah, Orphelin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je pensais que vous alliez saluer la reconduction des arr\u00eat\u00e9s relatifs \u00e0 la chasse de la barge \u00e0 queue noire, du courlis cendr\u00e9 et la tourterelle des bois, qui prolongent les moratoires sur la chasse de ces esp\u00e8ces. Comme je l'ai dit ce matin aux repr\u00e9sentants de la LPO, le Gouvernement attend la d\u00e9cision sur le fond du Conseil d'\u00c9tat sur les chasses traditionnelles et leur conformit\u00e9 avec la directive \u00ab\u00a0oiseaux\u00a0\u00bb. Tant que nous ne conna\u00eetrons pas cette d\u00e9cision, il n'y aura pas d'arr\u00eat\u00e9s sur les chasses traditionnelles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Voil\u00e0\u00a0! C'est clair\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3315", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}