{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG65", "identifiant": {"numero": "65", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Variole du singe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721482", "mandatRef": "PM797514"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VARIOLE DU SINGE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Valence.<br><br><strong>M.\u00a0David Valence. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention\u00a0; j'y associe Clara Chassaniol, d\u00e9put\u00e9e de Paris, et Rapha\u00ebl G\u00e9rard, d\u00e9put\u00e9 de Charente-Maritime.<br><br>Samedi dernier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 une urgence sanitaire de port\u00e9e internationale \u00e0 propos de l'orthopoxvirose simienne, dite variole du singe. Si le risque reste mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9 en Europe selon les experts. Depuis mai 2022, des cas de variole du singe sont signal\u00e9s hors du continent africain et le virus aurait d\u00e9j\u00e0 infect\u00e9 au moins 17\u00a0000\u00a0personnes dans plus de soixante-dix pays.<br><br>En France, 1\u00a0567\u00a0cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s pour cette maladie \u00e0 d\u00e9claration obligatoire la semaine derni\u00e8re\u00a0; 1\u00a0749 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s hier.<br><br>Dans la grande majorit\u00e9 des cas, la maladie demeure b\u00e9nigne, mais les l\u00e9sions cutan\u00e9es qu'elle entra\u00eene peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s douloureuses.<br><br>\u00c0 ce jour, pr\u00e8s de 95\u00a0% des personnes touch\u00e9es par le virus en France sont des hommes jeunes, ayant eu des partenaires sexuels masculins dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant l'apparition des sympt\u00f4mes. Le Gouvernement et les autorit\u00e9s sanitaires ont r\u00e9agi rapidement ces derni\u00e8res semaines pour faire face \u00e0 la pand\u00e9mie naissante\u00a0: un num\u00e9ro vert permet d'informer, de conseiller et d'orienter nos concitoyens. Dans la r\u00e9gion Grand Est, une vaccination antivariolique sur base de virus vivant att\u00e9nu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e, et des centres de vaccination fonctionnent d\u00e9j\u00e0 dans quatre d\u00e9partements. S'ils ont d'abord accueilli les seuls cas contacts, ils re\u00e7oivent aujourd'hui toutes les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant \u00e0 risque.<br><br>Malgr\u00e9 ces mesures pr\u00e9coces, l'inqui\u00e9tude est tr\u00e8s vive chez beaucoup d'hommes homosexuels et dans leurs familles face \u00e0 ce virus encore mal connu. Je sais que vous en \u00eates conscient, monsieur le ministre. Aussi, pouvez-vous nous pr\u00e9senter la mani\u00e8re\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Le temps, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RN et LR.) </i>\u2026dont vous abordez ce risque pand\u00e9mique et nous exposer la strat\u00e9gie\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Pardonnez-moi\u00a0! Merci d'avoir veill\u00e9 au respect du temps pour moi, mes chers coll\u00e8gues. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Le propos \u00e9tait profond, mais tout de m\u00eame\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Votre question me permet de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse \u00e0 la question de M.\u00a0Kerbrat. Vous l'avez soulign\u00e9, nous observons depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0 la diffusion in\u00e9dite de cette maladie humaine mondiale. Pr\u00e8s de 16\u00a0000\u00a0cas ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans le monde, dont 8\u00a0000 en Europe. <br><br>Je vous remercie d'avoir salu\u00e9 la rapidit\u00e9 d'action des autorit\u00e9s sanitaires fran\u00e7aises, tordant ainsi le cou \u00e0 l'id\u00e9e que nous n'aurions pas r\u00e9agi assez vite. Depuis le mois de mai, elles sont pleinement mobilis\u00e9es sur le sujet\u00a0: la variole du singe a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e dans les maladies \u00e0 d\u00e9claration obligatoire, et l'ensemble des laboratoires, professionnels et \u00e9tablissements de sant\u00e9 sont mobilis\u00e9s.<br><br>La France est ainsi le premier pays d'Europe \u2013\u00a0le premier\u00a0!\u00a0\u2013 \u00e0 s'inscrire dans une dynamique d'anticipation. Avec pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0injections r\u00e9alis\u00e9es le 21\u00a0juillet, le nombre d'injections quotidiennes est en constante augmentation, et plus de 114\u00a0centres de vaccination sont d\u00e9sormais ouverts. Ce mouvement appel\u00e9 \u00e0 se poursuivre et \u00e0 s'acc\u00e9l\u00e9rer nous place parmi les pays les plus volontaristes en la mati\u00e8re. Le d\u00e9clenchement du seuil d'alerte par l'OMS vient d'ailleurs confirmer la n\u00e9cessit\u00e9 de cette mobilisation, qui doit s'inscrire dans la dur\u00e9e. <br><br>Nous poursuivrons donc la sensibilisation des professionnels, afin qu'ils soient pleinement mobilis\u00e9s, et, en lien avec les associations, nous renforcerons les messages de pr\u00e9vention pour limiter la diffusion de l'\u00e9pid\u00e9mie. Cette semaine, nous travaillerons \u00e9galement avec nos homologues europ\u00e9ens pour \u00e9tablir une strat\u00e9gie coordonn\u00e9e.<br><br>Par ailleurs, je souhaite rappeler \u00e0 nouveau que nous n'avons pas de probl\u00e8me d'approvisionnement en vaccins\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>42\u00a0000\u00a0doses sont disponibles et le d\u00e9stockage de doses suppl\u00e9mentaires se poursuivra autant que n\u00e9cessaire au cours des prochaines semaines, en fonction des demandes remont\u00e9es du terrain par les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS). De plus, des commandes compl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble de la demande de vaccination dans les semaines et mois \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3098", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}