{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG334", "identifiant": {"numero": "334", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger les logements contre l'occupation illicite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721170", "mandatRef": "PM797463"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROPOSITION DE LOI VISANT \u00c0 PROT\u00c9GER LES LOGEMENTS CONTRE L'OCCUPATION ILLICITE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e9galement \u00e0 M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion du territoire. Monsieur le ministre, prenez quelques instants pour imaginer la sc\u00e8ne\u00a0: vous rentrez chez vous ce soir, vous mettez la clef dans la serrure de votre domicile et vous r\u00e9alisez que celle-ci a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e. Rapidement, vous devez vous rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: quelqu\u2019un a pris possession de votre logement. Un squatteur. Face \u00e0 ces situations, nous avons agi en renfor\u00e7ant la proc\u00e9dure d\u2019expulsion express des squatteurs dans le cadre de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l'action publique (Asap) en 2020. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Gr\u00e2ce \u00e0 cette proc\u00e9dure, 170\u00a0victimes de squatteurs ont d\u00e9j\u00e0 pu r\u00e9cup\u00e9rer leur domicile en quelques jours seulement. Mais il nous faut aller plus loin. Il n\u2019est pas normal qu\u2019un propri\u00e9taire qui sort lui-m\u00eame un squatteur de sa propri\u00e9t\u00e9 soit expos\u00e9 \u00e0 des sanctions p\u00e9nales trois fois plus \u00e9lev\u00e9es que le squatteur lui-m\u00eame.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Combien de milliers de locataires \u00e0 la rue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Il nous faut agir \u00e9galement contre l\u2019enfer juridique et administratif que vivent des victimes non pas de squatteurs mais de locataires ind\u00e9licats qui ne payent plus leur loyer depuis des ann\u00e9es. Je pense ainsi \u00e0 Pierre et Maryse, de Marseille, qui se retrouvent \u00e0 vivre dans leur caravane car leur appartement est occup\u00e9 par une locataire qui ne leur paye plus ses loyers depuis deux ans.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui, c'est hallucinant.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Vojetta. </strong>Ni eux, ni nous, ne pouvons accepter que les proc\u00e9dures puissent durer jusqu\u2019\u00e0 cinq ans. Il faut donc agir \u00e0 nouveau, non pas pour permettre \u00e0 de riches Th\u00e9nardier de martyriser de malheureux Jean Valjean, comme on voudrait nous le faire croire, mais bien pour aider ces nombreux Fran\u00e7ais, petits propri\u00e9taires victimes d'impay\u00e9s, qui sont souvent pouss\u00e9s \u2013\u00a0eux\u00a0!\u00a0\u2013 vers la pr\u00e9carit\u00e9 par ce type d'agissements. <i>(\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> C\u2019est pour cela que nous poursuivrons aujourd'hui en s\u00e9ance la discussion de la proposition de loi de notre coll\u00e8gue Guillaume Kasbarian. Ce texte est attendu par les Fran\u00e7ais. La cause qu'il d\u00e9fend devrait, esp\u00e9rons-le, rassembler la repr\u00e9sentation nationale bien au-del\u00e0 de la majorit\u00e9. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Aussi, monsieur le ministre, pouvez-vous nous expliquer dans quelle mesure cette proposition permettra d'am\u00e9liorer le march\u00e9 locatif en prot\u00e9geant toutes les victimes d\u2019abus, qu'il s'agisse de propri\u00e9taires ou de locataires de bonne foi mais en difficult\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marina Ferrari applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. <i>(Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Votre question est particuli\u00e8rement d'actualit\u00e9 puisque l'examen de la proposition de loi d\u00e9fendue par le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9conomiques, Guillaume Kasbarian, a d\u00e9but\u00e9 hier et se poursuivra ce soir. S\u00e9curiser les propri\u00e9taires, c'est \u00e9viter que les garanties demand\u00e9es augmentent sans cesse et s'assurer que des refus de louer ne tendent pas un peu plus le march\u00e9 locatif - pour vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re tr\u00e8s directe. Vous avez cit\u00e9 des cas particuliers. Il y a malheureusement trop de cas qui frappent ainsi l'opinion publique et montrent qu'en d\u00e9pit des modifications l\u00e9gislatives intervenues, l'\u00e9quilibre n'est pas atteint aujourd'hui entre les droits des propri\u00e9taires et le droit au logement. Celui-ci conduit, sous couvert de squats, \u00e0 des situations dans lesquelles la charge de la responsabilit\u00e9 est invers\u00e9e et se trouve transf\u00e9r\u00e9e sur les propri\u00e9taires, qui n'en demandaient pas tant<i>. (M. St\u00e9phane Peu proteste.)</i><br><br>La proposition de loi discut\u00e9e cette semaine a le m\u00e9rite de traiter le probl\u00e8me largement et de ne pas faire l'impasse sur des sujets compliqu\u00e9s, sur lesquels les Fran\u00e7ais nous attendent. D\u00e9passant la question des squats, elle vise \u00e0 \u00e9viter que des locataires de mauvaise foi n'abusent d'une situation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. Le Gouvernement s'est fix\u00e9 un point de vigilance\u00a0: s'il soutient pleinement la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre ferme avec les squatteurs, de modifier de fa\u00e7on radicale les \u00e9quilibres existants, il souhaite \u00e9galement que l'on puisse distinguer les locataires de bonne foi de ceux qui sont de mauvaise foi.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Il ne faudrait pas que, sur le fondement de motifs l\u00e9gitimes, on \u00e9choue, dans cette proposition de loi, \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre auquel le Gouvernement est attach\u00e9\u00a0: d\u00e9fendre r\u00e9ellement les propri\u00e9taires sans pour autant viser des gens qui se trouveraient dans des situations humaines complexes ou douloureuses\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et dont on consid\u00e9rerait trop rapidement qu'ils sont de mauvaise foi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6133", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}