{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG476", "identifiant": {"numero": "476", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES ET RACHAT DE TRIMESTRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720222", "mandatRef": "PM796830"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES ET RACHAT DE TRIMESTRES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Girardin.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion, en France, nous disposons d\u2019un formidable syst\u00e8me de solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est pour \u00e7a que vous voulez le casser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>\u2026dans lequel les actifs cotisent et mettent \u00e0 disposition leur force de travail pour financer le repos de nos a\u00een\u00e9s. Or, la d\u00e9mographie et les r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques ont fortement chang\u00e9 depuis l\u2019apr\u00e8s-guerre.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Sans blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Si le solde du syst\u00e8me de retraite est positif en 2023, le Conseil d\u2019orientation des retraites, organisme ind\u00e9pendant, pr\u00e9voit un d\u00e9ficit durable de notre syst\u00e8me de retraite allant jusqu\u2019\u00e0 21\u00a0milliards d\u2019euros en 2035,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce qu'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>\u2026avec un d\u00e9ficit cumul\u00e9 d\u2019ici dix ans de pr\u00e8s de 150\u00a0milliards d\u2019euros, vous l'avez pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l'instant.<br><br>Je tiens \u00e0 rappeler devant tous nos coll\u00e8gues cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et budg\u00e9taire\u00a0: gouverner, c\u2019est pr\u00e9voir. Notre responsabilit\u00e9 collective est donc de garantir une retraite \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants, en s'assurant de la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me et de son \u00e9quilibre financier.<br><br>Pour ce faire, nous proposons une r\u00e9forme progressive qui rendra notre syst\u00e8me plus juste <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i> en prot\u00e9geant les salari\u00e9s qui ont eu une carri\u00e8re longue et difficile, ainsi que les travailleurs handicap\u00e9s et en augmentant le minimum de pension de 100\u00a0euros par mois pour une carri\u00e8re compl\u00e8te. Nous cr\u00e9erons \u00e9galement un index senior afin que les actifs les plus \u00e2g\u00e9s retrouvent toute leur place dans l\u2019entreprise \u2013\u00a0c'est capital. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Monsieur le ministre, en compl\u00e9ment de tous ces progr\u00e8s, vous avez indiqu\u00e9 en commission vouloir am\u00e9liorer l'information sur le rachat de trimestres et simplifier ses modalit\u00e9s pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant ou stagiaire.<br><br>Alors que nous prolongeons la dur\u00e9e de cotisation et repoussons l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, ne pensez-vous pas qu'une simplification de ce m\u00e9canisme \u2013\u00a0actuellement soumis \u00e0 des conditions relativement restrictives\u00a0\u2013 permettrait aux jeunes de mieux s'impliquer dans la construction de leur propre retraite\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je ne reviens pas sur l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9forme,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il vaut mieux, car vous vous y prenez mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026que vous avez rappel\u00e9 avec justesse. Vous l'avez dit, le rachat de trimestres consacr\u00e9s aux \u00e9tudes est possible.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout le monde n'a pas les moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous devons \u00e0 la fois am\u00e9liorer l'information des assur\u00e9s et desserrer les d\u00e9lais de recours \u00e0 ce m\u00e9canisme, afin que les rachats soient possibles quand les assur\u00e9s peuvent les assumer le plus facilement.<br><br>Je rappelle en outre la possibilit\u00e9, tr\u00e8s peu connue, de racheter les trimestres des stages effectu\u00e9s durant un cursus d'\u00e9tude ou \u00e0 la fin de celui-ci.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quels ouvriers auront les moyens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>C'est tr\u00e8s avantageux, car cela permet de racheter un trimestre pour 440\u00a0euros. La loi garantissant l'avenir et la justice du syst\u00e8me de retraites, adopt\u00e9e en 2013, qui a cr\u00e9\u00e9 ce m\u00e9canisme, a toutefois restreint le recours \u00e0 celui-ci aux deux ann\u00e9es suivant la fin du stage.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Merci\u00a0! Quelle bont\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> \u00c9coutez le ministre, au moins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce d\u00e9lai est trop court, car deux ans apr\u00e8s un stage, certains poursuivent leurs \u00e9tudes, ou ne sont pas dans une situation professionnelle leur permettant un rachat, m\u00eame aux tarifs fix\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Une mesure pour les enfants g\u00e2t\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai indiqu\u00e9 hier en commission des affaires sociales, en r\u00e9ponse \u00e0 une question de M.\u00a0Maillard, le Gouvernement est enti\u00e8rement ouvert \u00e0 un am\u00e9nagement, \u00e0 une am\u00e9lioration de ce dispositif, d'ici \u00e0 l'examen de la r\u00e9forme en s\u00e9ance publique. Nous pourrions ainsi \u00e9tendre le d\u00e9lai de rachat et d\u00e9terminer un \u00e2ge jusqu'auquel un assur\u00e9 peut racheter ses trimestres de stage et reconstituer sa carri\u00e8re \u00e0 un co\u00fbt abordable pour l'ensemble des actifs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "658", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}