{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG380", "identifiant": {"numero": "380", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795900", "mandatRef": "PM797745"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTEINTES \u00c0 LA LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Hamelet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, je suis aujourd'hui la porte-parole d'une professeure de lyc\u00e9e de Montauban, dans le Tarn-et-Garonne, mon d\u00e9partement. Elle a tent\u00e9, avec ses coll\u00e8gues, de faire respecter la loi sur la la\u00efcit\u00e9 face \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves portant des <i>abayas</i>, ou des voiles, selon les moments.<br><br>Victime depuis de menaces, voici quelques lignes extraites de sa lettre\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd'hui, l'\u00e9cole r\u00e9publicaine m\u00e8ne la bataille la plus cruciale de son histoire\u00a0: face \u00e0 l'hydre islamiste, les enseignants de ce pays sont seuls, l\u00e2ch\u00e9s par la hi\u00e9rarchie et, pire que tout, m\u00e9pris\u00e9s par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui fournissent des circulaires et des protocoles leur expliquant comment tenir la tranch\u00e9e quand eux d\u00e9sertent le champ de bataille. Accepter et tol\u00e9rer la multiplication des particularismes \u2013\u00a0culturels comme cultuels\u00a0\u2013 d\u00e9nature l'esprit de la la\u00efcit\u00e9 car l'\u00e9cole devient aujourd'hui un espace de s\u00e9gr\u00e9gation pour ceux qui appliquent le droit \u00e0 la ressemblance.\u00a0\u00bb<br><br>Ces mots, monsieur le ministre, je les fais miens.<br><br>Apr\u00e8s les paroles, il est grand temps de passer aux actes. Cette professeure a subi des pressions\u00a0; elle est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e au point d'avoir perdu la vocation et se trouve aujourd'hui en arr\u00eat maladie. Et son cas n'est malheureusement pas isol\u00e9\u00a0! L'offensive du communautarisme islamiste s'est consid\u00e9rablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis la rentr\u00e9e de septembre, et vous le savez\u00a0! Qu'attendez-vous alors pour agir\u00a0? Ne me r\u00e9pondez pas qu'elle doit porter plainte, car porter plainte n'a pas \u00e9vit\u00e9 la mort \u00e0 M.\u00a0Samuel Paty. <i>(Approbation sur plusieurs bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Combien de Samuel Paty faudra-t-il pour que vous preniez la mesure de la situation\u00a0? (Protestations sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> D\u00e9gueulasse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Monsieur le ministre, ma question est simple\u00a0: qu'envisagez-vous pour faire respecter la la\u00efcit\u00e9 dans nos \u00e9coles et assurer la protection fonctionnelle des agents publics qui tentent de la d\u00e9fendre\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Tivoli.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Les chiffres de signalement des atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 pour le mois de novembre ne sont pas encore tout \u00e0 fait consolid\u00e9s, mais je peux vous indiquer que les premiers \u00e9l\u00e9ments marquent une baisse extr\u00eamement cons\u00e9quente.<br><br>Je tiens \u00e0 rappeler que face \u00e0 l'augmentation des chiffres au mois d'octobre, j'ai mis en place un plan La\u00efcit\u00e9 reposant sur quatre axes\u00a0: premi\u00e8rement, la sanction syst\u00e9matique mais gradu\u00e9e des comportements r\u00e9pr\u00e9hensibles des \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s\u00a0; deuxi\u00e8mement, la protection et le soutien apport\u00e9s au personnel, y compris en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00f4ts de plainte, dans le cadre de la protection fonctionnelle\u00a0; troisi\u00e8mement, l'appui aux actions des chefs d'\u00e9tablissement\u00a0; enfin, le renforcement de la formation des personnels. Voil\u00e0 des mesures concr\u00e8tes qui sont bas\u00e9es sur un triptyque\u00a0: le dialogue, la sanction et, si n\u00e9cessaire, la protection. C'est une m\u00e9thode qui a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9.<br><br>Ainsi, au lyc\u00e9e Bourdelle, \u00e0 Montauban, que vous citez, alors qu'une vingtaine d'\u00e9l\u00e8ves venaient en <i>abaya </i>au d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire, il n'y a plus que deux situations probl\u00e9matiques, et elles sont en voie de r\u00e9solution. C'est gr\u00e2ce au dialogue mais aussi aux sanctions lorsque le dialogue avec les \u00e9l\u00e8ves et les familles n'a pas suffi. Ma m\u00e9thode, je le redis\u00a0: c'est l'application stricte de la loi de 2004. Nous devons trouver les voies et les moyens pour maintenir les \u00e9l\u00e8ves dans la R\u00e9publique. C'est le r\u00f4le de l'\u00e9cole comme du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Hamelet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Hamelet. </strong>Vous venez de le dire, monsieur le ministre\u00a0: des probl\u00e8mes perdurent. Les actions men\u00e9es par votre minist\u00e8re ne sont pas suffisantes. Il faut prendre des mesures suppl\u00e9mentaires. Vous serez jug\u00e9 sur vos r\u00e9sultats, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Je viens de vous indiquer, madame la d\u00e9put\u00e9e, que l'on observe une baisse significative des atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 au mois de novembre, en particulier pour ce qui concerne le port de v\u00eatements ou de signes \u00e0 intention religieuse. Mais, voyez-vous, la la\u00efcit\u00e9 est une libert\u00e9, c'est l'\u00e9mancipation par le savoir\u00a0; elle n'est pas faite pour des effets de manche politiciens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6572", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}