{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG172", "identifiant": {"numero": "172", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RISQUE DE FERMETURE DU SITE D'ASTRAZENECA \u00c0 REIMS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794278", "mandatRef": "PM796824"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RISQUE DE FERMETURE DU SITE D'ASTRAZENECA \u00c0 REIMS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Albertini.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Albertini. </strong>J'associe \u00e0 cette question ma coll\u00e8gue Lise Magnier.<br><br>Monsieur\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, AstraZeneca a annonc\u00e9 le 20\u00a0septembre la fermeture en 2024 de son site de conditionnement et de distribution de Reims. Les 120\u00a0salari\u00e9s redoutaient depuis des mois ce couperet. Cette annonce est un paradoxe\u00a0: nous parlons d'une multinationale florissante qui a r\u00e9alis\u00e9 plus de 37\u00a0milliards\u00a0d'euros de chiffre d'affaires en 2021.<br><br>L'usine de Reims existe depuis cinquante ans et fait partie du patrimoine industriel de notre ville. Cette fermeture annonc\u00e9e est donc tout un symbole. Elle est due \u00e0 la strat\u00e9gie d'un g\u00e9ant pharmaceutique qui, apr\u00e8s avoir rachet\u00e9 ce site en 2020, va s'en s\u00e9parer \u00e0 peine quatre ans plus tard, pr\u00e9f\u00e9rant diriger ses investissements vers des destinations plus exotiques.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 se pose \u00e0 nous le d\u00e9fi de la souverainet\u00e9 pharmaceutique, mis en exergue par la crise sanitaire que la France a connue, \u00e0 l'heure d'une prise de conscience collective et europ\u00e9enne de la n\u00e9cessaire r\u00e9industrialisation de nos territoires, cette fermeture d'usine n'est ni envisageable, ni compr\u00e9hensible, ni acceptable.<br><br>Des situations similaires existent partout en France. Nous devons collectivement relever le d\u00e9fi de la r\u00e9industrialisation de notre pays et, plus encore, d\u00e9velopper nos fili\u00e8res souveraines. L'exemple r\u00e9mois se retrouve dans nombre de circonscriptions, entra\u00eenant des difficult\u00e9s r\u00e9elles et concr\u00e8tes\u00a0: les salari\u00e9s concern\u00e9s sont inquiets pour leur emploi, leur reconversion, leur formation, et tout simplement pour leur avenir.<br><br>N\u00e9anmoins, loin d'\u00eatre termin\u00e9e, la partie ne fait que commencer. \u00c0 Reims comme ailleurs, les \u00e9lus locaux accompagnent ces hommes et ces femmes qui se battent pour conserver leur emploi. Les m\u00eames \u00e9lus locaux luttent aussi au quotidien pour convaincre des groupes d'investir dans leur territoire car, nous le savons, l'annonce d'une fermeture conduit toujours \u00e0 fragiliser violemment un bassin de vie entier.<br><br>M\u00eame si nous vivons dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, nos concitoyens, eux, aspirent \u00e0 conserver un environnement professionnel, un environnement de vie, stable et serein. Que pr\u00e9voyez-vous, non seulement pour pr\u00e9server les emplois industriels existant dans nos territoires, mais surtout pour les d\u00e9velopper\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Le groupe AstraZeneca a effectivement annonc\u00e9 son intention de fermer le site de Reims. Les salari\u00e9s concern\u00e9s sont au nombre de 119. Nous sommes en discussion avec AstraZeneca\u00a0; quelle que soit la d\u00e9cision qui en r\u00e9sultera, chaque salari\u00e9 aura droit \u00e0 un accompagnement exemplaire. En cas de fermeture de l'usine, le site pourra \u00e9galement \u00eatre repris, ce \u00e0 quoi nous vous proposons de travailler ensemble.<br><br>Je rappelle que le groupe AstraZeneca a d\u00e9cid\u00e9 d'investir 450\u00a0millions\u00a0d'euros en France, notamment sur le site de Dunkerque \u2013\u00a0je doute qu'il fasse partie des \u00ab\u00a0destinations exotiques\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquiez\u00a0\u2013, ce qui se traduira par la cr\u00e9ation d'emplois.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, notre strat\u00e9gie de r\u00e9industrialisation du pays produit des r\u00e9sultats. Gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions prises par la Premi\u00e8re ministre, par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis plusieurs ann\u00e9es \u2013\u00a0baisse des imp\u00f4ts de production, soutien \u00e0 l'apprentissage, soutien \u00e0 l'innovation et \u00e0 l'investissement gr\u00e2ce aux 30\u00a0milliards\u00a0d'euros du plan \u00ab\u00a0France 2030\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, les ouvertures d'usines sont plus nombreuses que les fermetures, pour la premi\u00e8re fois en vingt ans. Pour la premi\u00e8re fois en vingt ans, nous recr\u00e9ons des emplois industriels\u00a0: pendant le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, pr\u00e8s de 20\u00a0000\u00a0emplois net ont ainsi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans l'industrie fran\u00e7aise.<br><br>Premi\u00e8re ministre, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, majorit\u00e9 dans son ensemble, tous autant que nous sommes, nous sommes absolument d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation du pays en investissant dans l'innovation, en baissant les imp\u00f4ts de production, en supprimant la charge de 8 milliards d'euros que repr\u00e9sente la CVAE (cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises), en rendant nos entreprises plus comp\u00e9titives, en favorisant l'acc\u00e8s des salari\u00e9s \u00e0 la formation et \u00e0 la qualification. La France a toujours \u00e9t\u00e9 une grande nation industrielle. Elle a connu trente ans de d\u00e9localisations ; nous avons invers\u00e9 le mouvement, et nous continuerons \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 vous en croire, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est extraordinaire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4307", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}