{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG293", "identifiant": {"numero": "293", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Coupe du monde au Qatar"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM797331"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COUPE DU MONDE AU QATAR <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, dimanche d\u00e9butera la XXIIe\u00a0Coupe du monde de football au Qatar, pays sans r\u00e9elle tradition footballistique. L'attribution de l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 cette monarchie p\u00e9troli\u00e8re, obtenue en 2010, est, elle, entach\u00e9e par de r\u00e9els soup\u00e7ons de corruption aux profondes ramifications g\u00e9opolitiques, qui aurait vu intervenir des personnages politiques fran\u00e7ais majeurs.<br><br>Six mille cinq cents\u00a0: c'est le nombre d'ouvriers \u00e9trangers d\u00e9c\u00e9d\u00e9s apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 sur des chantiers sans eau potable, douze heures par jour, sept jours sur sept. Cent soixante\u00a0: c'est le nombre de vols quotidiens, toutes les dix minutes, entre Doha et des capitales de pays voisins, o\u00f9 seront log\u00e9s des supporters. \u00c0 cela s'ajoutent la climatisation dans des stades \u00e0 ciel ouvert, situ\u00e9s au milieu du d\u00e9sert, et une empreinte carbone totale qui devrait \u00eatre comprise entre 6 et 7\u00a0millions de tonnes de CO2. Z\u00e9ro, c'est le nombre de partis politiques, de syndicats ou encore de manifestations autoris\u00e9s dans cette monarchie r\u00e9actionnaire, qui b\u00e9n\u00e9ficiera pourtant de l'aide des policiers fran\u00e7ais. Le Qatar ne reconna\u00eet pas l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, et l'homosexualit\u00e9 y est interdite et punie par la loi. C'est pourquoi Amnesty International et Human Rights Watch demandent \u00e0 la Fifa \u2013\u00a0la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football\u00a0\u2013, qui va percevoir 6\u00a0milliards de dollars de recettes, de cr\u00e9er un fonds d'indemnisation pour les travailleurs immigr\u00e9s et les familles des victimes, sans qui cette comp\u00e9tition n'aurait pu se d\u00e9rouler. Comme 120\u00a0d\u00e9put\u00e9s de tous bords politiques, je soutiens pleinement cette exigence et regrette vivement que la Fifa la refuse.<br><br>Quelle est la position du Gouvernement\u00a0? La ministre des sports et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont d\u00e9clar\u00e9 qu'ils ne se rendraient pas au Qatar sauf si l'\u00e9quipe de France atteint les quarts ou les demi-finales\u2026 O\u00f9 est la coh\u00e9rence\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>La protestation contre l'oubli, l'ignorance et le m\u00e9pris des droits de l'homme ne doit pas varier en fonction du parcours sportif d'une \u00e9quipe. C'est pourquoi nous vous demandons le boycott diplomatique de cette Coupe du monde de la honte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)</i> C'est l\u00e0 que sont le courage et la dignit\u00e9. L'argent du Qatar ne doit jamais pouvoir acheter le silence de la France\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent pour applaudir.\u00a0\u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que M.\u00a0Meyer Habib applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>La d\u00e9cision de la Fifa d'attribuer la Coupe du monde 2022 au Qatar a \u00e9t\u00e9 prise il y a douze ans, quand Kylian Mbapp\u00e9 avait lui-m\u00eame 12\u00a0ans. Le Mondial de foot d\u00e9marre dimanche, et nos joueurs, avec lesquels j'\u00e9tais hier soir, se pr\u00e9parent de longue date pour le r\u00e9ussir. La France, pas plus qu'aucun de ses partenaires, ne boycottera cette Coupe du monde. J'irai, en effet, soutenir l'\u00e9quipe de France si elle avance dans la comp\u00e9tition. C'est mon r\u00f4le de ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous mettrez un voile sur la t\u00eate\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>Dix-mille Fran\u00e7ais ont \u00e9galement pr\u00e9vu de se rendre au Qatar pour encourager notre s\u00e9lection nationale, et seront notamment prot\u00e9g\u00e9s par des gendarmes et des policiers fran\u00e7ais. Nous croyons \u00e0 la force de l'action diplomatique. La France \u0153uvre de fa\u00e7on constante pour que, tant en mati\u00e8re de droits humains que sur le terrain \u00e9cologique, le Qatar non seulement consolide ses progr\u00e8s, reconnus par Amnesty International et Human Rights Watch, mais les acc\u00e9l\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre. </i>S'agissant de la question des travailleurs migrants, que vous avez raison de soulever, le Qatar a indiqu\u00e9 qu'un fonds d'indemnisation existait d\u00e9j\u00e0 et qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 sa mobilisation. Pour ma part, comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9e, y compris dans nos \u00e9changes, monsieur Corbi\u00e8re, j'ai invit\u00e9 la Fifa \u00e0 cr\u00e9er une contribution financi\u00e8re au titre de l'h\u00e9ritage de la comp\u00e9tition et \u00e0 la consacrer \u00e0 l'indemnisation des travailleurs et de leurs familles. Dans leur lettre parue ce midi, les Bleus rappellent leur attachement au respect des droits humains et s'engagent \u00e0 soutenir les ONG qui \u0153uvrent pour leur protection, gr\u00e2ce \u00e0 leur fonds de dotation G\u00e9n\u00e9ration\u00a02018. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football elle-m\u00eame, suivant mes demandes d'exemplarit\u00e9, a pris des mesures pour s'assurer du respect des conditions de travail et des droits sociaux sur le camp de base de l'\u00e9quipe de France.<br><br>Vous le voyez, chacun prend sa part dans ce n\u00e9cessaire effort collectif. Nos Bleus partent demain. Souhaitons-leur bonne chance\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>L'\u00e9quipe de France n'a pas besoin d'Emmanuel Macron pour gagner, mais les droits de l'homme, pour pr\u00e9valoir, auront toujours besoin de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5427", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}