{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG215", "identifiant": {"numero": "215", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9OLIENNES EN MILIEU RURAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793548", "mandatRef": "PM796398"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9OLIENNES EN MILIEU RURAL <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Colombier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Trop, c'est trop\u00a0: alors que, chaque jour, les territoires ruraux luttent contre le d\u00e9part des m\u00e9decins de famille, contre la fermeture de classes et de commerces de proximit\u00e9, et contre bien d'autres maux encore, voici qu'ils sont en train de mourir \u00e0 petit feu sur l'autel de la pseudo-transition \u00e9cologique. Les gouvernements successifs leur donnent le coup de gr\u00e2ce par l'implantation massive et anarchique d'\u00e9oliennes en d\u00e9pit de la col\u00e8re montante des riverains et des associations. Ces territoires sont devenus le laboratoire du sacro-saint dogmatisme \u00e9colo-id\u00e9ologique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier. </strong>\u2026exploit\u00e9s par des promoteurs autoritaires et sans scrupule faisant pression sur les maires des petites communes sur fond de pauvret\u00e9 et de mis\u00e8re sociale. L'implantation se fait \u00e0 marche forc\u00e9e \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0; les administrations r\u00e9gionales dressent m\u00eame des cartes prospectives des zones propices au d\u00e9veloppement de futurs parcs, y compris dans des zones de nature.<br><br>\u00c0 titre d'exemple, la troisi\u00e8me circonscription de la Charente, dont je suis l'\u00e9lue, poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 une centaine d'\u00e9oliennes auxquelles il faut ajouter 100\u00a0\u00e9oliennes en cours de construction et 300\u00a0autres en instruction. Dans certaines communes, on atteint le ratio lamentable d'une \u00e9olienne pour six habitants. Ne voyez-vous pas les cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de cette politique\u00a0? Baisse de l'attractivit\u00e9 des territoires, nuisances sonores permanentes, d\u00e9valorisation immobili\u00e8re, saccage du paysage, d\u00e9figuration du patrimoine, bouleversement de la faune et de la flore\u2026 Tout cela parfois \u00e0 proximit\u00e9 directe de monuments historiques class\u00e9s ou au c\u0153ur d'espaces prot\u00e9g\u00e9s Natura\u00a02000.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e9coutez les riverains plong\u00e9s dans le d\u00e9sarroi et tent\u00e9s par la col\u00e8re dont je me fais aujourd'hui l'\u00e9cho. Combien de temps encore nos territoires continueront-ils \u00e0 subir ces choix incons\u00e9quents et n\u00e9fastes en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Permettez-moi d'excuser la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui aurait \u00e9t\u00e9 heureuse de vous r\u00e9pondre\u00a0; Agn\u00e8s Pannier-Runacher est retenue par le conseil des ministres de l'\u00e9nergie pour discuter de la situation actuelle et de la r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Nous n'avons sans doute jamais autant parl\u00e9 de la situation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; sur celle-ci, il y a quelques balises, parmi lesquelles un consensus des experts de RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 sur le fait que, si nous voulons nous d\u00e9barrasser des \u00e9nergies fossiles qui sont responsables du r\u00e9chauffement climatique <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN)</i> et de la pollution atmosph\u00e9rique, nous devons augmenter la part des \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 savoir l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9oliennes et le solaire. Les \u00e9oliennes produisent l'\u00e9quivalent de la consommation de 8\u00a0millions de nos concitoyens\u00a0; elles repr\u00e9sentent 8\u00a0% de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique et 22\u00a0000\u00a0emplois.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison de dire que leur r\u00e9partition sur le territoire suscite des lev\u00e9es de boucliers, car elles ne sont pas implant\u00e9es partout\u00a0: dans certains secteurs, il y en a beaucoup\u00a0; dans d'autres, il y en a nettement moins.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais si, \u00e7a marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les arguments qui consistent \u00e0 dire que cela ne marche pas sont \u00e0 peu pr\u00e8s aussi cr\u00e9dibles que ceux des climatosceptiques. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)<br><br>Dans ce contexte, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 augmenter la part des \u00e9nergies renouvelables pour tendre vers 33\u00a0%. Le projet de loi relatif aux \u00e9nergies renouvelables qui vous sera soumis portera sur les deux types d'\u00e9nergie sur lesquels nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0: le photovolta\u00efque et l'\u00e9olien en mer.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Au Touquet\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Pour les \u00e9oliennes terrestres, il y a un r\u00e9gime d'encadrement\u00a0: la demande d'avis du maire, le r\u00f4le donn\u00e9 aux \u00e9lus locaux qui d\u00e9finissent les zones sur lesquelles ces projets peuvent \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9s. Nous ne sommes pas convaincus par le tout-\u00e9olien\u00a0; nous sommes pour un mix entre le nucl\u00e9aire, l'\u00e9olien offshore, le photovolta\u00efque et l'\u00e9olien terrestre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4569", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}