{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG115", "identifiant": {"numero": "115", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Renvoi du Garde des sceaux devan la cour de justice de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENVOI DU GARDE DES SCEAUX DEVANT LA COUR DE JUSTICE DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Nous avons appris, hier, que le garde des sceaux, mis en examen depuis juillet\u00a02021, est renvoy\u00e9 devant la Cour de justice de R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> O\u00f9 est-il, d'ailleurs, le garde des sceaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> O\u00f9 est-il, le ministre des d\u00e9linquants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Il s'est pourvu en cassation. En 2017, le candidat Emmanuel Macron, maintenant Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, affirmait que tout ministre mis en examen devrait d\u00e9missionner. Que pensez-vous de cette d\u00e9claration\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Court et efficace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>J'ai pris acte de la d\u00e9cision rendue hier dans le cadre de la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre ?\u00c9ric Dupond-Moretti devant la Cour de justice de la R\u00e9publique. Voyez-vous, je ne crois pas qu'il soit d\u00e9mocratiquement sain que des d\u00e9cisions de l'autorit\u00e9 judiciaire soient comment\u00e9es ici, dans l'enceinte du pouvoir l\u00e9gislatif, par un membre de l'ex\u00e9cutif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Et ce qu'a fait Mme\u00a0Berg\u00e9, c'\u00e9tait sain\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je le rappelle : l'ind\u00e9pendance de l'institution judiciaire est un principe cardinal de notre d\u00e9mocratie. La pr\u00e9somption d'innocence en est un autre pilier. J'ai pleinement confiance dans notre d\u00e9mocratie et dans notre justice. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Je vois poindre \u2013\u00a0et peut-\u00eatre que vous aussi\u00a0\u2013 un conflit d'int\u00e9r\u00eats\u00a0: dans quelques mois, l'actuel procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation prendra sa retraite et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nommera son successeur, sur avis du garde des sceaux, qui est en l'occurrence un justiciable. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i><br><br>Deux difficult\u00e9s se poseront\u00a0: d'abord, ce nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral aura probablement \u00e0 conna\u00eetre du pourvoi en cassation du garde des sceaux. Ensuite, si un renvoi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9, il aura \u00e0 conna\u00eetre de l'affaire qui occupera \u00e0 nouveau le garde des sceaux justiciable. Dans quelle d\u00e9mocratie peut-on, d'une certaine mani\u00e8re, participer au choix de ses magistrats\u00a0? Je pose la question dans un souci, que je crois partag\u00e9, d'ind\u00e9pendance de la justice et de respect de tous les droits, y compris de ceux de la d\u00e9fense. J'y vois aussi une condition de l'application du principe de pr\u00e9somption d'innocence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>D'une part, je tiens \u00e0 souligner que, contrairement \u00e0 ce que certains soutiennent, le garde des sceaux n'est pas emp\u00each\u00e9. Le minist\u00e8re de la justice fonctionne,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Avec un conflit d'int\u00e9r\u00eats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le minist\u00e8re est pleinement engag\u00e9, il progresse, il se transforme, il voit ses moyens renforc\u00e9s dans des proportions in\u00e9dites, il se d\u00e9ploie pour r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu de la justice du quotidien et il participe pleinement \u00e0 la mobilisation de mon gouvernement contre la d\u00e9linquance.<br><br>Par ailleurs, je pr\u00e9cise qu'un dispositif de d\u00e9port a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud et M.\u00a0Olivier Faure .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Le principe est simple\u00a0: il n'y a et il n'y aura aucune interf\u00e9rence dans le suivi des dossiers dans lesquels le garde des sceaux est impliqu\u00e9 en tant que justiciable ou qu'il aurait eu \u00e0 conna\u00eetre en tant qu'avocat. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot mime un joueur de pipeau.</i>)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Virez-le\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce dispositif est exigeant. Il me conduit \u00e0 piloter directement une s\u00e9rie de chantiers. Vous aurez certainement constat\u00e9, au cours des derni\u00e8res semaines, que seuls l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et l'exigence d'impartialit\u00e9 guident les d\u00e9cisions du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3529", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}