{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG425", "identifiant": {"numero": "425", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9GRADATION DU NIVEAU SCOLAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795974", "mandatRef": "PM797784"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9GRADATION DU NIVEAU SCOLAIRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Lottiaux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>\u00ab\u00a0Depuis que nos performances scolaires diminuent, notre pays \u00e9prouve des difficult\u00e9s.\u00a0\u00bb Tel \u00e9tait le constat du candidat Emmanuel Macron dans son programme de 2017. Or les r\u00e9sultats de l'\u00e9valuation r\u00e9cente des \u00e9l\u00e8ves entrant en classe de sixi\u00e8me en septembre 2022 vous ont amen\u00e9, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, \u00e0 reconna\u00eetre dans une tribune publi\u00e9e dans <i>Le Monde</i> que \u00ab\u00a0les comparaisons internationales r\u00e9v\u00e8lent des lacunes pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb. Et pour cause\u00a0! Cette \u00e9valuation d\u00e9montre que plus du quart des \u00e9l\u00e8ves ma\u00eetrisent mal, voire tr\u00e8s mal, le fran\u00e7ais, et plus du tiers les math\u00e9matiques. Elle s'inscrit ainsi dans la droite ligne de toutes les \u00e9tudes internationales, qui constatent que le niveau scolaire en France ne fait que baisser et se situe sensiblement en de\u00e7\u00e0 de la moyenne europ\u00e9enne et de celle de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques.<br><br>Or les \u00e9l\u00e8ves entr\u00e9s en sixi\u00e8me en septembre 2022 sont ceux qui arrivaient en cours pr\u00e9paratoire (CP) en septembre 2017. Le constat s'impose de lui-m\u00eame\u00a0: la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron est bien celle de la poursuite de l'affaissement de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.) </i>Une \u00e9cole o\u00f9 l'autorit\u00e9 des ma\u00eetres a disparu, une \u00e9cole gangren\u00e9e par le wokisme (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES), les exp\u00e9rimentations p\u00e9dagogiques hasardeuses, le communautarisme, la repentance \u00e9rig\u00e9e en principe d'\u00e9ducation.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Eh oui, on voit le r\u00e9sultat sur les bancs d'en face\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>Tout cela rend impossible la transmission d'une histoire, d'un savoir, des principes fondamentaux qui assurent \u00e0 la fois l'instruction et l'assimilation de tous les enfants. La preuve en est le creusement des in\u00e9galit\u00e9s sociales. L'esprit des Lumi\u00e8res ne brille plus gu\u00e8re dans notre enseignement primaire\u00a0\u2013\u00a0peut-\u00eatre est-ce pour cause de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Que savez-vous de l'esprit des Lumi\u00e8res\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Lottiaux. </strong>Alors que vous reconnaissez vous-m\u00eame que l'accent doit \u00eatre mis sur les savoirs fondamentaux, vous proposez un renforcement de l'accompagnement en sixi\u00e8me. Or le cycle des apprentissages fondamentaux se d\u00e9roule entre le CP et le CE2. C'est l\u00e0 que les \u00e9l\u00e8ves acqui\u00e8rent \u2013\u00a0ou pas\u00a0\u2013 les notions indispensables \u00e0 leur avenir\u00a0; c'est donc l\u00e0 que les efforts doivent \u00eatre port\u00e9s en priorit\u00e9. Monsieur le ministre, revenir aux fondamentaux d\u00e8s le primaire n'est pas une mission impossible. Beaucoup d'enseignants d\u00e9vou\u00e9s attendent une telle d\u00e9marche. Il suffit d'une volont\u00e9 politique qui va au-del\u00e0 des discours. Pour \u00e9viter la poursuite de la d\u00e9gradation du niveau scolaire, agirez-vous enfin pour l'enseignement primaire, et comment\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>.La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>En effet, il faut dire les choses comme elles sont : je l'ai indiqu\u00e9, les r\u00e9sultats de nos \u00e9l\u00e8ves en ce qui concerne les savoirs fondamentaux ne sont pas \u00e0 la hauteur. Ces performances doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 la lumi\u00e8re de la crise sanitaire, qui a fortement affect\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves de primaire passant en sixi\u00e8me. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Elle a bon dos, la crise sanitaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, j'ai annonc\u00e9 des mesures fortes, \u00e0 la hauteur du constat.<br><br>En primaire, des recommandations seront adress\u00e9es cette semaine aux professeurs, aux formateurs et aux inspecteurs afin que soit instaur\u00e9es partout, comme le recommande le r\u00e9cent rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9ducation du sport et de la recherche (IG\u00c9SR), la pratique r\u00e9guli\u00e8re de la dict\u00e9e, la pratique quotidienne de la r\u00e9daction \u2013\u00a0le temps hebdomadaire d'\u00e9criture est certainement insuffisant en cours moyen\u00a0\u2013 et la pratique r\u00e9guli\u00e8re du calcul mental.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Lire, \u00e9crire, compter\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Au coll\u00e8ge, nous agirons d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine de sixi\u00e8me pour faciliter la transition entre le primaire et le secondaire en s'attaquant imm\u00e9diatement aux difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves, afin qu'elles ne p\u00e8sent pas sur l'ensemble de leur scolarit\u00e9 au coll\u00e8ge. \u00c0 cet effet, chaque \u00e9l\u00e8ve de sixi\u00e8me b\u00e9n\u00e9ficiera d'une heure de soutien en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques assur\u00e9e par un professeur des \u00e9coles. Par ailleurs, le dispositif \u00ab\u00a0Devoirs faits\u00a0\u00bb sera rendu obligatoire pour tous les \u00e9l\u00e8ves de sixi\u00e8me.<br><br>Enfin, l'heure et demie de math\u00e9matiques en classe de premi\u00e8re sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et rendue obligatoire.<br><br>Nous agissons donc de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te afin de renforcer les savoirs fondamentaux et d'am\u00e9liorer les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves tout au long de leur parcours scolaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "107", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}