{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG71", "identifiant": {"numero": "71", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Vaccination contre la variole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346782", "mandatRef": "PM797691"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA VARIOLE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9\u00a0: je voudrais revenir sur le sujet de la vaccination contre la variole du singe. Plusieurs r\u00e9ponses nous ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es aujourd'hui\u00a0; reste \u00e0 en pr\u00e9ciser la port\u00e9e.<br><br>Tout d'abord, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 a \u00e9mis tr\u00e8s rapidement \u2013\u00a0d\u00e8s le 20\u00a0mai, cela a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9\u00a0\u2013 des recommandations touchant cette vaccination\u00a0; or nombre de nos concitoyens nous font savoir que, souhaitant se faire vacciner, ils n'y parviennent pas. J'ai moi-m\u00eame fait le test, ce matin, en tentant d'obtenir un rendez-vous\u00a0: le d\u00e9lai d'attente est de trois semaines ou un mois, c'est-\u00e0-dire incompatible avec ce que pr\u00e9conise la HAS en cas de prophylaxie postexposition.<br><br>Ensuite, la question des stocks de vaccin est fondamentale. Les \u00c9tats-Unis disposeraient de 1\u00a0million de doses, les Allemands en ont achet\u00e9 240\u00a0000. Vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, madame la ministre, qu'il en serait d\u00e9stock\u00e9 autant que n\u00e9cessaire, mais cela ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question\u00a0: quels sont les stocks de la France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Au-del\u00e0 de la variole du singe, le probl\u00e8me est celui d'une \u00e9ventuelle utilisation de la variole \u00e0 des fins terroristes. En 2006, il existait un plan national \u00e9labor\u00e9 dans cette perspective et disposant que nous conservions 75 millions de doses. Encore une fois, madame la ministre, quel est l'\u00e9tat de nos stocks ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Mme Sophie Taill\u00e9-Polian applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Merci de rappeler, monsieur Juvin, que, sit\u00f4t \u00e9mises les recommandations de la HAS, la France a \u00e9t\u00e9 en mesure de vacciner \u2013\u00a0d\u00e8s le 24\u00a0mai. Merci d'avoir oubli\u00e9 de rappeler <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i> que, la HAS ayant pr\u00e9conis\u00e9 le 8\u00a0juillet une vaccination pr\u00e9ventive, les ARS ont fait d\u00e9buter celle-ci d\u00e8s le 11\u00a0juillet.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas l\u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure\u00a0: 42\u00a0000\u00a0doses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et combien sont en stock\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Combien en reste-t-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Durant les prochaines semaines, ce d\u00e9stockage se poursuivra autant que n\u00e9cessaire, en fonction des demandes que les ARS feront remonter du terrain. Le vaccin doit \u00eatre exp\u00e9di\u00e9 au bon endroit\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous savez donc combien de doses sont disponibles, et vous ne le dites pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026ainsi, 50\u00a0% des infections ont lieu en \u00cele-de-France.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Combien de doses\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ne nous reprocheriez-vous pas d'envoyer des doses l\u00e0 o\u00f9 personne n'a d\u00e9clar\u00e9 la maladie ni r\u00e9clam\u00e9 le vaccin\u00a0? Nous les d\u00e9veloppons donc selon les demandes des ARS.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tout laisse penser que le Gouvernement ne sait pas combien de doses on a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Dans certains territoires, notamment l'\u00cele-de-France, les d\u00e9lais peuvent \u00eatre trop longs, comme vous l'avez signal\u00e9\u00a0: c'est pourquoi le ministre Fran\u00e7ois Braun a annonc\u00e9\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Combien de doses\u00a0? Combien\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026l'ouverture aujourd'hui m\u00eame d'un centre de vaccination dans le 13e arrondissement de Paris. Vous le voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9 : depuis le d\u00e9but de cette \u00e9pid\u00e9mie, nous nous y adaptons de mani\u00e8re active, proactive. <i>(\u00ab Combien ? \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Juvin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Juvin. </strong>Merci de votre r\u00e9ponse, madame la ministre\u00a0; toutefois, \u00e0 la question claire et pr\u00e9cise du nombre de doses dont nous disposons, je n'ai pas eu de r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Compte tenu de son caract\u00e8re technique, sans doute pourrez-vous nous la fournir dans les semaines qui viennent. (M\u00eames mouvements.) En outre, je souhaiterais que vous puissiez nous dire s'il est possible de produire ce vaccin sur le territoire national ou du moins sur celui de l'Union europ\u00e9enne\u00a0: c'est \u00e9galement l\u00e0 un probl\u00e8me qu'il nous faut r\u00e9soudre. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3103", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}