{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG595", "identifiant": {"numero": "595", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROTECTION DES ENSEIGNANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720772", "mandatRef": "PM797169"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES ENSEIGNANTS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Bru.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Bru. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Mercredi dernier, Agn\u00e8s Lassalle, professeure d'espagnol au lyc\u00e9e Saint-Thomas-d'Aquin de Saint-Jean-de-Luz, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e dans sa classe par un de ses \u00e9l\u00e8ves. Cet acte d'une violence inou\u00efe nous plonge dans la sid\u00e9ration et dans la tristesse. Je veux ici rappeler tout le soutien de la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 la communaut\u00e9 enseignante, et exprimer nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la victime et \u00e0 ses coll\u00e8gues. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement tragique est survenu dans un \u00e9tablissement et dans une ville paisibles. Mais le contexte g\u00e9n\u00e9ral dans lequel nous vivons, celui d'une banalisation des actes de violences physiques, parfois sous l'influence des r\u00e9seaux sociaux et des jeux vid\u00e9o, contamine inexorablement tous les espaces. L'\u00e9cole, le lieu o\u00f9 s'\u00e9panouissent et se d\u00e9veloppent nos enfants, n'est malheureusement plus un sanctuaire\u00a0; nos enseignants sont confront\u00e9s au quotidien \u00e0 la violence et demeurent souvent d\u00e9munis pour y r\u00e9pondre\u00a0: leur protection doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour qu'ils puissent exercer leurs missions dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.<br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement tragique pose aussi la question de la d\u00e9tection et de la prise en charge des troubles psychologiques au sein m\u00eame de l\u2019institution scolaire. Les moyens affect\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine scolaire sont-ils suffisants\u00a0? Les psychologues scolaires sont-ils en capacit\u00e9 d\u2019assurer un suivi ad\u00e9quat des \u00e9l\u00e8ves, sachant que ces derniers \u00e9prouvent de plus en plus des difficult\u00e9s psychologiques, surtout depuis le covid\u00a0? Les familles doivent attendre de longs mois pour obtenir des soins aupr\u00e8s d'un professionnel de la sant\u00e9 mentale, et la coordination entre les diff\u00e9rents acteurs est souvent difficile.<br><br>Quelles mesures le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse compte-t-il mettre en \u0153uvre pour assurer une meilleure protection de nos enseignants et pour am\u00e9liorer la d\u00e9tection et le suivi des \u00e9l\u00e8ves atteints de troubles psychologiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M\u00a0Fabrice Brun et M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudissent \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Permettez-moi d'abord, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de m'associer \u00e0 votre hommage \u00e0 Agn\u00e8s Lasalle, professeure d'espagnol au sein d'un lyc\u00e9e de Saint-Jean-de-Luz, qui a \u00e9t\u00e9 en effet assassin\u00e9e mercredi dernier. Nous pensons \u00e9videmment avec d'autant plus d'\u00e9motion \u00e0 sa famille, \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 ses coll\u00e8gues et \u00e0 toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative que les professeurs remplissent des missions essentielles, celles d'\u00e9lever les esprits et les esp\u00e9rances, et de transmettre le savoir. \u00c0 chaque fois que l'un d'entre eux est touch\u00e9, un petit bout de nous tous l'est bien s\u00fbr aussi, parce que c'est un acte contre l'\u00e9cole et contre la R\u00e9publique. Vous savez que le ministre de l'\u00e9ducation nationale s'est rendu quasi imm\u00e9diatement sur place, accompagn\u00e9 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'enseignement catholique, pour soutenir les \u00e9quipes \u00e9ducatives.<br><br>Vous avez soulign\u00e9 \u00e0 juste titre que l'\u00e9cole n'est plus herm\u00e9tique aux probl\u00e9matiques de notre soci\u00e9t\u00e9. Mais nous ne devons pas abandonner l'id\u00e9e que l'\u00e9cole est un sanctuaire que nous avons le devoir de prot\u00e9ger. \u00c0 cette fin, nous avons mis en place des plans de mise en s\u00fbret\u00e9, \u00e9labor\u00e9s conjointement avec les r\u00e9f\u00e9rents appartenant aux forces de l'ordre, et qui sont activ\u00e9s en cas de danger imminent. Cela \u00e9tant, le lyc\u00e9e de Saint-Thomas-d'Aquin ne connaissait jusqu'alors aucune violence\u00a0; et bien qu'il ait, lui aussi, \u00e9labor\u00e9 un tel plan, cela n'a pas permis d'\u00e9viter, mercredi dernier, ce qu'il \u00e9tait impossible de pr\u00e9voir.<br><br>Il y a des sujets sur lesquels nous devons avancer davantage, vous en avez soulign\u00e9 plusieurs\u00a0: je pense \u00e9videmment \u00e0 la sant\u00e9 mentale des \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 cet effet, le ministre de l'\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, et le ministre de la sant\u00e9 vont am\u00e9liorer certains dispositifs, dont \u00ab\u00a0mon parcours psy\u00a0\u00bb, qui renforce le lien entre les enseignants, la m\u00e9decine scolaire et la m\u00e9decine de ville. Notons \u00e9galement le recrutement de 20\u00a0% d'infirmiers suppl\u00e9mentaires.<br><br>Je salue, au nom du ministre de l'\u00e9ducation nationale, le courage et la dignit\u00e9 de l'\u00e9quipe p\u00e9dagogique du lyc\u00e9e Saint-Thomas-d'Aquin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Fabrice Brun applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1896", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}