{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG140", "identifiant": {"numero": "140", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2023"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795386", "mandatRef": "PM797454"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2023 <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 num\u00e9rique et industrielle, hier, notre assembl\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 l'examen du budget pour 2023. Enfin, nous pouvons confronter nos visions pour les finances et les priorit\u00e9s de notre pays\u00a0; enfin, nous pouvons d\u00e9montrer qu'entre le laxisme d\u00e9nonc\u00e9 par les uns et l'aust\u00e9rit\u00e9 vilipend\u00e9e par les autres, il y a une autre voie\u00a0: celle de la responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Au fond, face aux d\u00e9fis immenses auxquels nous sommes confront\u00e9s nous avons quatre types de solutions. Nous pourrions continuer \u00e0 nous endetter sans limite\u00a0: nous ne faisons pas ce choix. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Nous pourrions diminuer le niveau de protection de nos compatriotes face \u00e0 l'inflation\u00a0: nous ne faisons pas ce choix. Nous pourrions augmenter les imp\u00f4ts\u00a0: nous ne faisons pas ce choix. Nous pouvons enfin ma\u00eetriser nos d\u00e9penses et continuer \u00e0 baisser les imp\u00f4ts pour encourager le travail et financer nos priorit\u00e9s\u00a0: c'est le choix que nous faisons, parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves, au service d'une promesse que l'on n'avait m\u00eame jamais os\u00e9 faire \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, le plein emploi. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Protection et s\u00e9rieux, tels sont donc les ma\u00eetres-mots de ce budget.<br><br>Nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'inflation dans un contexte in\u00e9dit avec la poursuite du bouclier tarifaire, la baisse de plus de 6\u00a0milliards d'euros de l'imp\u00f4t sur le revenu et la protection des plus modestes. Les faits sont t\u00eatus\u00a0: nous sommes le pays de la zone euro o\u00f9 l'inflation est la plus basse, gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur nombreux bancs du groupe RE.) </i>La seule marche contre la vie ch\u00e8re qui vaille, c\u2019est celle qui doit nous mener \u00e0 l\u2019adoption de ce budget.<br><br>Nous faisons preuve de s\u00e9rieux, en refusant la double fatalit\u00e9 de l'endettement et des hausses d'imp\u00f4ts quand notre dette va franchir le cap symbolique des 3\u00a0000\u00a0milliards d'euros et que nous sommes vice-champions du monde des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires.<br><br>Ma question est la suivante\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Enfin, une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>\u2026pouvez-vous nous rappeler les priorit\u00e9s de la majorit\u00e9 que finance ce projet de budget tout en poursuivant l'indispensable ma\u00eetrise de nos comptes publics\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Hier a commenc\u00e9 l'examen du projet de loi de programmation des finances publiques pour les ann\u00e9es 2023 \u00e0 2027 et du projet de loi de finances pour 2023. Les d\u00e9bats viennent de d\u00e9marrer, sont appel\u00e9s \u00e0 durer, et se prolongeront le temps n\u00e9cessaire. Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, et moi-m\u00eame sommes patients et ouverts au dialogue\u00a0: nous prendrons le temps qu'il faudra. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Au cours de ces premiers d\u00e9bats, j'ai entendu ceux qui disent que notre ambition n'est pas suffisante s'agissant de la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique et de la dette.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget.</strong> C'est \u00c9douard Philippe qui le dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je les invite donc \u00e0 voter le projet de loi de programmation des finances publiques, qui nous permettra de redresser les finances publiques, de revenir \u00e0 un d\u00e9ficit \u00e9gal \u00e0 3\u00a0% du PIB et de r\u00e9duire la dette. Soyez coh\u00e9rents, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M\u00eame les hypoth\u00e8ses sont fausses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00e9micycle, d'autres parlementaires nous disent que nous faisons preuve d'aust\u00e9rit\u00e9. Avec 100\u00a0milliards d'euros pour la protection des Fran\u00e7ais, cela fait cher l'aust\u00e9rit\u00e9 et ce n'est pas ma conception de ce que peut \u00eatre une politique aust\u00e9ritaire\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Notre politique est tr\u00e8s simple et vous l'avez parfaitement d\u00e9finie\u00a0: elle consiste \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre l'indispensable protection de nos compatriotes et le r\u00e9tablissement des comptes publics.<br><br>Cela passe d'abord par le bouclier contre la vie ch\u00e8re, le bouclier contre l'augmentation du prix du gaz, le bouclier contre l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous avons fait le choix, avec la Premi\u00e8re ministre, de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'inflation et \u00e0 la vie ch\u00e8re. Nous avons le taux d'inflation le plus faible de la zone euro, ce qui nous rendra plus forts. Je pr\u00e9cise que nous aiderons aussi les entrepreneurs, afin de les prot\u00e9ger face \u00e0 la flamb\u00e9e de leur facture \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Et cela passe donc par le r\u00e9tablissement des comptes publics et la r\u00e9duction de la dette, sans lesquels il ne saurait y avoir de souverainet\u00e9 industrielle et \u00e9conomique. C'est en s'attachant r\u00e9solument \u00e0 ces deux ambitions qu'avec votre soutien nous servirons correctement la France. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3857", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}