{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG207", "identifiant": {"numero": "207", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LOI \u00ab\u00a0GRAND \u00c2GE\u00a0\u00bb"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA309643", "mandatRef": "PM797403"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOI \u00ab\u00a0GRAND \u00c2GE\u00a0\u00bb <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, j'irai droit au but\u00a0: \u00e0 quand une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb\u00a0? C\u2019\u00e9tait une promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui annon\u00e7ait en 2018 que cette loi serait \u00ab\u00a0le marqueur social du quinquennat\u00a0\u00bb. Depuis quatre ans, nous y avons cru, mais en ao\u00fbt dernier, vous avez annonc\u00e9 son abandon. Pourtant, l\u2019espoir \u00e9tait grand, pour nos a\u00een\u00e9s, pour leur famille, mais aussi pour nos soignants \u2013\u00a0espoir renforc\u00e9 par la cr\u00e9ation de la branche autonomie de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.<br><br>Plus que jamais, il y a urgence, urgence de donner davantage de moyens \u00e0 un secteur en grande souffrance, urgence de revaloriser des m\u00e9tiers qui peinent \u00e0 recruter, urgence d\u2019affronter le boom de la d\u00e9pendance. La France est en effet confront\u00e9e \u00e0 un choc d\u00e9mographique sans pr\u00e9c\u00e9dent. En 2050, la part des plus de 75\u00a0ans dans la population aura doubl\u00e9, passant de 8\u00a0% \u00e0 plus de 16\u00a0%.<br><br>Les quelques propositions \u00e9mises dans le cadre du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne sont ni \u00e0 la hauteur des enjeux, ni dignes de l\u2019accompagnement que nous devons \u00e0 nos anciens, ni adapt\u00e9es aux attentes des familles et des personnels soignants. Qu\u2019attendez-vous pour lancer un v\u00e9ritable plan Marshall d\u2019attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers du grand \u00e2ge qui permettrait de recruter, dans les cinq prochaines ann\u00e9es, 100\u00a0000\u00a0nouveaux professionnels, \u00e0 domicile et en \u00e9tablissement, afin de faire face aux besoins\u00a0?<br><br>Faudra-t-il de nouveaux scandales dans nos Ehpad pour que le Gouvernement prenne le sujet du grand \u00e2ge au s\u00e9rieux\u00a0? Nos a\u00een\u00e9s et leur famille ont besoin de toute notre empathie. Le personnel soignant a besoin de toute notre reconnaissance. Au-del\u00e0 des mots, ils veulent des actes, nous voulons des actes, car nous sommes tous concern\u00e9s par ce sujet. Monsieur le ministre, \u00e0 quand une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame Besse, je vous remercie pour votre question. Comme vous, je suis particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 et attach\u00e9 \u00e0 la question de l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es. (Mme\u00a0Anne-Laure Blin s'exclame.) Moi aussi, je pense qu'il faut passer des mots aux actes. Je connais tr\u00e8s bien cette question, j'ai acquis un certain nombre de convictions \u00e0 l'occasion de mes pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions \u00e0 la Croix-Rouge fran\u00e7aise, nourries de remont\u00e9es du terrain. Je sais que parmi vous, sur ces bancs, de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont aussi des constats et des propositions \u00e0 formuler.<br><br>Aujourd'hui, tout est sur la table.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Cela \u00e9tant, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait et des mesures historiques ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment avec la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche dont vous avez parl\u00e9. Le dynamisme de cette branche repose pour l'heure sur un transfert d'une fraction de CSG \u2013\u00a0contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u2013, qui repr\u00e9sentera en 2024 plus de 2\u00a0milliards d'euros. En 2024, les d\u00e9penses de l'autonomie s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 environ 39\u00a0milliards d'euros, soit 6,5\u00a0milliards de plus qu'en 2021. C'est une dynamique forte qui traduit notre volont\u00e9 de revaloriser les m\u00e9tiers du grand \u00e2ge et d'investir dans la r\u00e9novation et la modernisation du parc des Ehpad de notre pays \u2013\u00a0ces investissements s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,1\u00a0milliards d'euros.<br><br>Cette dynamique se poursuivra avec le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023, qui est un PLFSS ambitieux\u00a0; avec le lancement de la trajectoire de recrutement de 50\u00a0000\u00a0professionnels dans les Ehpad, dont 3\u00a0000 d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, qui font suite \u00e0 15\u00a0000\u00a0recrutements depuis 2017\u00a0; avec des contr\u00f4les renforc\u00e9s pour que l'affaire Orpea ne se reproduise pas demain\u00a0; avec, enfin, un investissement fort sur l'accompagnement \u00e0 domicile, notamment sur les services de soins infirmiers \u00e0 domicile. Sur tout cela, il faut que l'on continue \u00e0 travailler, je vous l'ai dit. Nous continuerons \u00e0 faire preuve d'une ambition forte dans le cadre du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du CNR \u2013\u00a0Conseil national de la refondation.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Besse. </strong>Monsieur le ministre, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question. Et la loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb dans tout \u00e7a\u00a0? Vos r\u00e9ponses ne sont pas \u00e0 la hauteur des attentes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Vraiment pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4563", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}