{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG555", "identifiant": {"numero": "555", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9ISME EN SYRIE ET EN TURQUIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721004", "mandatRef": "PM797496"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9ISME EN SYRIE ET EN TURQUIE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Nous sommes tous profond\u00e9ment meurtris par les images qui nous parviennent depuis hier de Turquie et de Syrie \u00e0 la suite du terrible tremblement de terre qui a frapp\u00e9 ces deux pays dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, pr\u00e8s de la ville de Gaziantep. Il s\u2019agit du s\u00e9isme le plus important qui ait touch\u00e9 la r\u00e9gion depuis 1939. Il a \u00e9t\u00e9 ressenti jusqu'au Liban, le voisin meurtri, et bien au-del\u00e0. Pas moins d\u2019une quarantaine de r\u00e9pliques ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es.<br><br>Le bilan est d'ores et d\u00e9j\u00e0 lourd et gla\u00e7ant, et il va malheureusement s\u2019alourdir\u00a0: on compte \u00e0 ce jour plus de 5\u00a0000\u00a0morts et plus de 20\u00a0000\u00a0bless\u00e9s. Dans ce contexte, je pense pouvoir \u00e0 mon tour adresser au nom de toute la repr\u00e9sentation nationale notre entier soutien et nos pens\u00e9es aux victimes de ce drame. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur plusieurs bancs du groupe HOR)</i>, apr\u00e8s la minute de silence demand\u00e9e par la pr\u00e9sidente de notre assembl\u00e9e en ce d\u00e9but de s\u00e9ance.<br><br>La France sera aux c\u00f4t\u00e9s du peuple turc et du peuple syrien, comme elle l\u2019est toujours en pareilles circonstances. Les premi\u00e8res \u00e9quipes d\u2019assistance ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es d\u00e8s hier pour contribuer aux fouilles des d\u00e9combres, esp\u00e9rant retrouver des survivants. L\u2019aide en mat\u00e9riel, en secouristes et en vivres se poursuivra dans les jours et les semaines qui viennent car c\u2019est un travail de longue haleine qui attend toute la cha\u00eene de sauveteurs et de volontaires. Soulignons que plusieurs des villes touch\u00e9es en Syrie, telle Alep, d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9es par la guerre, ne sont quasiment plus que ruines\u00a0! Un nouveau malheur pour ces populations d\u00e9j\u00e0 durement \u00e9prouv\u00e9es. Les conditions d\u2019intervention s\u2019annoncent particuli\u00e8rement extr\u00eames, \u00e0 la fois du fait des conditions hivernales et de l\u2019immensit\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts.<br><br>Au regard de tous ces \u00e9l\u00e9ments, comment la France entend-elle organiser son assistance, et quels moyens sont projet\u00e9s dans l'imm\u00e9diat et dans les prochaines semaines\u00a0? Dans le cas plus sp\u00e9cifique de la Syrie \u2013\u00a0\u00e9tant donn\u00e9 les raisons que l'on conna\u00eet\u00a0\u2013, comment va pouvoir se mettre en place l'envoi de secours ext\u00e9rieurs et dans quelles conditions de s\u00e9curit\u00e9 pour nos intervenants\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Comme vous l'avez soulign\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est en effet un drame \u00e9pouvantable\u00a0: pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0morts et de nombreux disparus, sans parler des destructions d'infrastructures et de b\u00e2timents. \u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Gouvernement s'est imm\u00e9diatement mobilis\u00e9 et, \u00e0 l'initiative de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013\u00a0qui vous prie de l'excuser de ne pouvoir \u00eatre ici aujourd'hui\u00a0\u2013 et du ministre de l'int\u00e9rieur, une \u00e9quipe du centre de crise et de soutien et deux \u00e9quipes de la s\u00e9curit\u00e9 civile sont arriv\u00e9es sur place et se sont mis imm\u00e9diatement \u00e0 la recherche de survivants. Ainsi, 140\u00a0Fran\u00e7ais sont aujourd'hui \u00e0 pied d'\u0153uvre pour porter les premiers secours. En fonction des demandes que formuleront les autorit\u00e9s turques, la France est \u00e9videmment pr\u00eate \u00e0 fournir encore plus d'assistance aux populations sinistr\u00e9es, notamment en ce qui concerne l'aide m\u00e9dicale d'urgence. L'Europe dans son ensemble est \u00e9galement sur place au travers du m\u00e9canisme de protection civile europ\u00e9en, qui fournit plus de 1\u00a0200\u00a0secouristes provenant de vingt pays, ainsi que 70\u00a0chiens de sauvetage.<br><br>Quant \u00e0 la Syrie, nous agissons pour venir en aide aux populations locales, mais c'est difficile dans le contexte politique actuel puisque, vous le savez, le r\u00e9gime a d\u00e9clench\u00e9 une guerre civile qui dure depuis plus de dix ans. C'est donc avec les ONG et avec les Nations unies que nous travaillons en priorit\u00e9, m\u00eame s'il est vrai que cela rend l'acheminement de l'aide beaucoup plus compliqu\u00e9.<br><br>En tout \u00e9tat de cause, le gouvernement fran\u00e7ais est \u00e9videmment pr\u00eat, qu'il s'agisse de la Turquie ou de la Syrie, \u00e0 renforcer l'assistance de notre pays en lien avec l'Europe. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "971", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}