{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG364", "identifiant": {"numero": "364", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 MAYOTTE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Ici, un mort expos\u00e9 sur un pont. L\u00e0, un autre \u00e0 l'entr\u00e9e d'un bourg. Il y a deux semaines, un car scolaire attaqu\u00e9 par une horde de criminels arm\u00e9s de machettes. Explosion de 153,5\u00a0% du nombre annuel de coups et blessures volontaires sur des personnes de 15\u00a0ans ou plus. Hausse de 263,8\u00a0% des vols en 2019. Et pourtant, nous sommes dans un d\u00e9partement fran\u00e7ais\u2026<br><br>L'\u00eele de Mayotte est en proie \u00e0 une v\u00e9ritable guerre des machettes, dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale des pouvoirs publics \u00e0 Paris. La situation de chaos \u00e0 Mayotte ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme lointaine et \u00ab\u00a0ultrap\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u00bb, mais comme un effet de loupe, un zoom, sur ce qui pourrait advenir \u00e0 l'ensemble du pays. Nous assistons au passage d'un ensauvagement de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 une situation de chaos, hors de contr\u00f4le du Gouvernement. L'immigration est incontr\u00f4l\u00e9e et pesante, voire \u00e9touffante, pour nos services publics, notamment pour les maternit\u00e9s, qui accueillent en moyenne trente naissances par jour. \u00c0 Mayotte, 77\u00a0% de la population vit sous le seuil de pauvret\u00e9 et l'inflation des prix, sans pr\u00e9c\u00e9dent, varie de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0% en comparaison de la m\u00e9tropole.<br><br>Nous avons tant \u00e0 faire pour nos compatriotes d'outre-mer, particuli\u00e8rement pour ceux de Mayotte\u00a0: en mati\u00e8re de contr\u00f4le des fronti\u00e8res, pour faire face \u00e0 l'immigration clandestine, mais aussi en mati\u00e8re de maintien de la paix, d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau courante et de r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, qu'en est-il des annonces tonitruantes d'Emmanuel Macron lors de son d\u00e9placement \u00e0 Mayotte en octobre 2019\u00a0? Depuis des ann\u00e9es, nos compatriotes mahorais manifestent contre l'ins\u00e9curit\u00e9 et pour des services r\u00e9galiens dignes de l'\u00c9tat fran\u00e7ais. Nous entendons depuis longtemps leur cri d'alerte. Et vous, l'entendez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous venez de dresser le tableau de la situation \u00e0 Mayotte. J'ai eu l'occasion de le dire, notamment lors du congr\u00e8s des maires et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 de France\u00a0: nous sommes particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 la situation dans ce territoire, qu'il s'agisse de la sant\u00e9 \u2013\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention s'est rendu \u00e0 Mayotte il y a quelques jours\u00a0\u2013, de la s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer a fait le d\u00e9placement il y a quelques semaines et retournera \u00e0 Mayotte avant la fin de l'ann\u00e9e\u00a0\u2013, ou, \u00e9videmment, de la pression migratoire. Sur ce sujet, il existe, je crois, un large consensus au sein de l'Assembl\u00e9e, chacun s'accordant sur la difficult\u00e9 de la situation \u00e0 Mayotte. Le d\u00e9bat que nous aurons tout \u00e0 l'heure sur la politique de l'immigration nous permettra sans doute d'y revenir.<br><br>Soyez assur\u00e9e, madame la pr\u00e9sidente Le\u00a0Pen, que sur la sant\u00e9, l'\u00e9cole, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, l'emploi, l'\u00e9gal acc\u00e8s aux prestations ou la s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0un enjeu majeur\u00a0\u2013, le Gouvernement est particuli\u00e8rement attentif \u00e0 la situation de nos compatriotes de Mayotte et mobilis\u00e9. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 apporter des r\u00e9ponses aux attentes de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6561", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}