{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG80", "identifiant": {"numero": "80", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures en faveur de l'installation des jeunes agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794234", "mandatRef": "PM796791"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DE L'INSTALLATION DES JEUNES AGRICULTEURS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Gernigon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>L'agriculture fran\u00e7aise est au c\u0153ur de notre identit\u00e9 et nous devons en \u00eatre fiers. Elle nous nourrit, elle est un marqueur de nos paysages et un formidable atout \u00e9conomique pour le pays. Les agriculteurs ont toujours tenu une place particuli\u00e8re dans notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Dans le d\u00e9partement du Maine-et-Loire, pr\u00e8s de 20\u00a0% des agriculteurs partiront \u00e0 la retraite au cours des cinq prochaines ann\u00e9es. En 2030, 48\u00a0% des chefs d'exploitation auront atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Entre 2011 et 2019, seuls trois agriculteurs sortants sur cinq ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s dans la plupart des d\u00e9partements de la r\u00e9gion des Pays de la Loire.<br><br>L'installation de jeunes agriculteurs s'impose donc, pour trois raisons notamment\u00a0: relocaliser notre alimentation, d\u00e9carboner notre \u00e9conomie et s\u00e9curiser notre autonomie alimentaire.<br><br>Les agriculteurs cessent leur activit\u00e9 apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies d'investissements financiers et humains\u00a0; c'est pourquoi leur outil de travail et leur patrimoine m\u00e9ritent d'\u00eatre valoris\u00e9s.<br><br>Je sais, monsieur le ministre, que le Gouvernement est engag\u00e9 sur le sujet. En septembre dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 au syndicat Jeunes Agriculteurs la cr\u00e9ation d'un fonds de portage national pour le foncier agricole.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: \u00e0 l'instar des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) qui soutiennent le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, quel dispositif l'\u00c9tat envisage-t-il pour faciliter le financement des reprises d'exploitation, notamment le rachat du mat\u00e9riel, du cheptel, du foncier b\u00e2ti et non-b\u00e2ti, en vue de l'installation de jeunes agriculteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous l'avez soulign\u00e9, plus de 60\u00a0% des agriculteurs seront en \u00e2ge de prendre leur retraite dans dix ans et partiront probablement. Il s'agit donc d'un d\u00e9fi majeur, non seulement pour l'agriculture et les agriculteurs, mais \u00e9galement pour nos territoires et pour notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>C'est d'ailleurs en ce sens que la Premi\u00e8re ministre, lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, a r\u00e9affirm\u00e9 la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement de d\u00e9poser, en 2023, un projet de loi d'orientation et d'avenir pour l'agriculture.<br><br>Ce texte abordera diff\u00e9rents sujets sur lesquels nous devrons travailler, que je vous pr\u00e9sente rapidement. Premi\u00e8rement, celui des cessions et des transmissions, dont la question du portage financier, qui peut constituer un frein pour certaines structures. Il faut \u00e9galement aider l'exploitant \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 cette cession\u00a0; lorsque celle-ci n'est pas bien anticip\u00e9e, l'installation est plus difficile. Enfin, il faut attirer des jeunes issus du milieu agricole mais aussi des jeunes \u2013\u00a0ou des moins jeunes d'ailleurs\u00a0\u2013, provenant d'autres secteurs\u00a0; ce point me para\u00eet important.<br><br>Le deuxi\u00e8me sujet concerne la formation\u00a0: le syst\u00e8me fran\u00e7ais d'enseignement agricole est remarquable, et de nombreux pays le jugent exceptionnel. Nous devons le conforter, y compris sur le plan de l'accompagnement vers la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique qu'il s'efforce d'enseigner aux jeunes. Ce sont des sujets majeurs sur lesquels nous devons mener la r\u00e9flexion.<br><br>Le troisi\u00e8me point a trait \u00e0 l'innovation et \u00e0 la recherche\u00a0: l'agriculture ne pourra faire face aux d\u00e9fis de demain sans innovation ni recherche. Nous devrons poser sur la table cet aspect important.<br><br>Quatri\u00e8me point, c'est la question de l'investissement. Dans le cadre du plan France\u00a02030, la Premi\u00e8re ministre l'a rappel\u00e9, plusieurs actions ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues afin de favoriser l'investissement dans l'agriculture\u00a0; \u00e0 d\u00e9faut, les agriculteurs se retrouveraient dans une impasse.<br><br>Enfin, dernier point, et c'est le plus important, la transmission des exploitations agricoles ne pourra se faire si celles-ci ne g\u00e9n\u00e8rent pas de revenus.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Nous avons \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure la loi EGALIM. Nous devons encore travailler sur le revenu des agriculteurs, afin d'offrir aux jeunes une perspective \u00e0 moyen et long termes, faute de quoi ils n'arriveront pas \u00e0 s'installer. Tels sont les enjeux qui se pr\u00e9sentent devant nous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3109", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}