{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG256", "identifiant": {"numero": "256", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Relations bilat\u00e9rales entre la France et le Br\u00e9sil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795330", "mandatRef": "PM797424"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS BILAT\u00c9RALES ENTRE LA FRANCE ET LE BR\u00c9SIL <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit.<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit. </strong>Le 30\u00a0octobre dernier, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva a remport\u00e9 les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Br\u00e9sil avec 50,9\u00a0% des voix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes RE et LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Il a devanc\u00e9 de tr\u00e8s peu Jair Bolsonaro. Nous avons en effet assist\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle la plus serr\u00e9e du Br\u00e9sil depuis la fin de la dictature militaire en 1985.<br><br>Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers chefs d\u2019\u00c9tat \u00e0 le f\u00e9liciter pour sa victoire, quelques minutes \u00e0 peine apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0El\u00e9onore Caroit. </strong>Il a indiqu\u00e9 attendre avec \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019impatience\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0relancer un partenariat strat\u00e9gique \u00e0 la hauteur de notre histoire et des d\u00e9fis qui sont devant nous\u00a0\u00bb.<br><br>La France et le Br\u00e9sil entretiennent des relations fortes et anciennes. Leur relation \u00e9conomique \u00e9troite se traduit par une importante pr\u00e9sence fran\u00e7aise au Br\u00e9sil, o\u00f9 environ mille entreprises fran\u00e7aises sont install\u00e9es et emploient pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0personnes. La France et le Br\u00e9sil partagent \u00e9galement la plus longue fronti\u00e8re fran\u00e7aise, celle de la Guyane.<br><br>Apr\u00e8s trois ans de relation bilat\u00e9rale en berne, la communaut\u00e9 franco-br\u00e9silienne se r\u00e9jouit de la volont\u00e9 de nos deux pays de renouer activement leur lien d\u2019amiti\u00e9, leur dialogue politique et leurs \u00e9changes. Il reste d\u00e9sormais \u00e0 d\u00e9terminer les axes prioritaires de cette coop\u00e9ration retrouv\u00e9e.<br><br>Alors que la d\u00e9forestation et les feux de for\u00eat se sont multipli\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de Jair Bolsonaro \u2013\u00a0en 2022, 1,5\u00a0million d\u2019arbres, soit l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 4\u00a0000\u00a0terrains de football, seraient abattus par jour\u00a0\u2013, Lula a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le Br\u00e9sil et la plan\u00e8te ont besoin d'une Amazonie en vie\u00a0\u00bb.<br><br>D\u00e8s lors, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe, quelles actions la France pourrait-elle entreprendre \u00e0 court terme, afin de renouer son partenariat strat\u00e9gique avec le Br\u00e9sil\u00a0?<br><br>Enfin, l'\u00e9lection de Lula est per\u00e7ue comme un signal positif pour l'avanc\u00e9e de l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur. La France est-elle favorable \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations\u00a0? De quelle mani\u00e8re le Gouvernement pr\u00e9voit-il de s\u2019assurer que ce nouvel accord tienne compte des exigences en mati\u00e8re environnementale et de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d\u00e9veloppement durable du Br\u00e9sil\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Question t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Je vous prie d'excuser Catherine Colonna qui ne peut \u00eatre pr\u00e9sente dans cet h\u00e9micycle puisqu'elle est \u00e0 la COP27.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il est rentr\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>Au sujet de l'accord avec le Mercosur, plusieurs \u00c9tats dont la France ont pos\u00e9 des exigences strictes et demand\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne des engagements additionnels sur la protection du climat et celle de l'environnement. Ces demandes sont conformes \u00e0 la nouvelle approche de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de commerce et de d\u00e9veloppement durable, dont nous avons d\u00e9battu dans cet h\u00e9micycle. L'Union europ\u00e9enne fixe nos exigences sociales et environnementales.<br><br>Vous avez mentionn\u00e9 la lutte contre la d\u00e9forestation, qui est effectivement un enjeu majeur en Am\u00e9rique latine. La France et l'Union europ\u00e9enne en ont pris la mesure. La France a en effet r\u00e9pondu en 2019 avec l'Alliance pour la pr\u00e9servation des for\u00eats tropicales et humides qui compte d\u00e9sormais trente-deux membres et, plus r\u00e9cemment, avec la Coalition de la haute ambition pour la nature et les peuples, qui r\u00e9unit cent \u00c9tats. Nous soutenons aussi les travaux en cours sur le projet de r\u00e9glementation europ\u00e9enne et sur la lutte contre la d\u00e9forestation.<br><br>Dans ce contexte, la victoire de Lula au Br\u00e9sil est effectivement une excellente nouvelle pour nos relations bilat\u00e9rales. Vous le disiez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a imm\u00e9diatement parl\u00e9 au pr\u00e9sident \u00e9lu pour le f\u00e9liciter et exprimer sa volont\u00e9 de relancer nos relations avec le Br\u00e9sil, qui est un partenaire incontournable en Am\u00e9rique latine en plus d'\u00eatre notre voisin, du fait de sa fronti\u00e8re avec la Guyane. Nous avons avec le Br\u00e9sil des int\u00e9r\u00eats communs tant sur le climat que sur la protection de l'environnement et de l'Amazonie en particulier, la promotion des droits \u00e9conomiques et sociaux, ou la d\u00e9fense du multilat\u00e9ralisme. Nous attendons avec impatience, au cours des mois \u00e0 venir, de pr\u00e9ciser les contours d'une feuille de route commune. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5239", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}