{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG626", "identifiant": {"numero": "626", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vive la gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Ouvriers, employ\u00e9s, fonctionnaires, \u00e9tudiants, les Fran\u00e7ais sont dans la rue \u2013\u00a0j'en reviens et je peux vous dire qu'ils sont des milliers, dans la dignit\u00e9. Ils sont dans la rue contre votre r\u00e9forme, mais pas seulement. Ils sont surtout exc\u00e9d\u00e9s par vos choix, exc\u00e9d\u00e9s par votre manque de consid\u00e9ration et de respect, exc\u00e9d\u00e9s par vos politiques, plus injustes les unes que les autres, exc\u00e9d\u00e9s de vous entendre ressasser que, malgr\u00e9 tout, tout va bien.<br><br>Pourtant, les \u00e9tudiants font la queue aux Restos du c\u0153ur. Pourtant, l'inflation rend la vie de chacun impossible. Pourtant, le r\u00e9seau des banques alimentaires compte un tiers de b\u00e9n\u00e9ficiaires en plus, dont 18\u00a0% d'actifs.<br><br>Oui, madame la Premi\u00e8re ministre, je vous parle bien de notre jeunesse, des gens qui bossent et des petits retrait\u00e9s. Comprenez-le, le monde du travail est exc\u00e9d\u00e9 de vous entendre dire que tout va bien mais qu'il va encore falloir faire des efforts. Votre r\u00e9forme des retraites, c'est l'injustice de trop.<br><br>Pourquoi faire payer aux seuls travailleurs le prix de cette r\u00e9forme\u00a0? Et pour qui\u00a0? Pour une petite minorit\u00e9 de privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0! C'est non\u00a0! Votre dogmatisme et vos certitudes, \u00e7a suffit\u00a0! Un peuple qui a b\u00e2ti son histoire sur un id\u00e9al de justice s'est lev\u00e9. Il vous dit non et il dit non \u00e0 cette r\u00e9forme.<br><br>Vous n'avez pas le droit de lui opposer un d\u00e9bat bafou\u00e9, des proc\u00e9dures l\u00e9gislatives tronqu\u00e9es, des 49.3 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Vous n'avez pas le droit de paralyser la France en t\u00e9moignant \u00e0 notre peuple m\u00e9pris et suffisance.<br><br>La France qu'on aime, ce n'est pas la France qui r\u00e9ussit pour une poign\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s. La France qu'on aime est dans la rue aujourd'hui et c'est la France du respect et la consid\u00e9ration. Cette France-l\u00e0, je m'en fais modestement le porte-parole. Quand allez-vous retirer votre r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Que va-t-il encore annoncer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Il n'y a jamais de bon moment pour faire une r\u00e9forme des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout quand on a une majorit\u00e9 relative\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous l'avons entendu des dizaines de fois. En fait, s'il n'y a jamais de bon moment pour une telle r\u00e9forme, c'est que personne n'a jamais le courage de la faire.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Cessez d'avoir du courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai dit \u00e0 l'instant \u00e0 M.\u00a0Dharr\u00e9ville, il est n\u00e9cessaire d'avancer en raison de la situation d\u00e9mographique\u00a0: dans les ann\u00e9es 1970, on comptait trois cotisants pour un retrait\u00e9\u00a0; aujourd'hui, c'est 1,7.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il ne s'agit pas de math\u00e9matiques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Face \u00e0 cette perspective de d\u00e9ficit structurel durable, devrions-nous attendre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Reportez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si nous attendons, le d\u00e9ficit continuera de se creuser. Ce n'est pas l'absence de r\u00e9forme qui freinera le creusement du d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Arr\u00eatez, on dirait un disque ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si nous attendons deux, trois ou quatre ans de plus, les marches \u00e0 franchir pour retourner \u00e0 l'\u00e9quilibre seront encore plus hautes et la difficult\u00e9 toujours plus importante. En cons\u00e9quence, nous agissons, de mani\u00e8re responsable et dans la droite ligne des engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devant les Fran\u00e7ais \u00e0 l'occasion de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle. Nous faisons en sorte que l'effort soit r\u00e9parti le plus justement possible.<br><br>Nous ne le faisons pas en \u00e9tant sourds. La concertation a dur\u00e9 des mois et des mois.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a pas eu de concertation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons a \u00e9volu\u00e9 afin de mieux prot\u00e9ger les plus fragiles et de mieux prendre en compte les carri\u00e8res les plus hach\u00e9es ainsi que l'usure professionnelle \u2013\u00a0et surtout de mieux pr\u00e9venir cette derni\u00e8re\u00a0\u2013, dans la concertation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Certes, nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 surmonter tous les d\u00e9saccords, mais la concertation a eu lieu, et nous continuons \u00e0 avancer. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous affirmez que ce n'est pas le moment, parce qu'il y a d'autres difficult\u00e9s li\u00e9es au pouvoir d'achat et \u00e0 l'inflation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ben oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Mais, dans ce cas, pourquoi n'avez-vous pas vot\u00e9 pour le ch\u00e8que carburant\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0? Pourquoi n'avez-vous pas soutenu les mesures du Gouvernement visant \u00e0 faire en sorte que le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais soit mieux d\u00e9fendu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Parce que ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est en allant sur tous les terrains qu'on est efficace.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On voit le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous agissons pour les Fran\u00e7ais, nous prot\u00e9geons leur pouvoir d'achat et nous garantissons l'avenir du syst\u00e8me de retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous \u00eates une bande d'irresponsables\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>D\u00e9sol\u00e9, monsieur le ministre, mais je n'appelle pas cela du courage\u00a0! Vous sacrifiez le r\u00e9gime social de nos ouvriers en leur imposant deux ans de travail suppl\u00e9mentaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Retirez votre r\u00e9forme des retraites, ce n'est pas le bon moment et vous n'\u00eates pas dans le bon tempo. <i>(M\u00eames mouvements. - M. Pascal Lavergne proteste.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2233", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}