{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG159", "identifiant": {"numero": "159", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROITS DES FONCTIONNAIRES EN POLYN\u00c9SIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795192", "mandatRef": "PM797349"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES FONCTIONNAIRES EN POLYN\u00c9SIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Steve Chailloux.<br><br><strong>M.\u00a0Steve Chailloux. </strong>Voici ce que mes coll\u00e8gues des territoires ultramarins vous mart\u00e8leront, chacun avec sa propre sensibilit\u00e9, pendant toute la l\u00e9gislature\u00a0: ce n'est pas seulement la distance vis-\u00e0-vis de Paris \u2013\u00a010\u00a0000, 15\u00a0000 ou 20\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0\u2013 qui fonde les sp\u00e9cificit\u00e9s de nos territoires, ce sont aussi nos cultures, nos histoires, nos langues et nos r\u00e9alit\u00e9s.<br><br>Les dispositifs exorbitants du droit m\u00e9tropolitain s'appuient sur ces sp\u00e9cificit\u00e9s pour privil\u00e9gier l'affectation des fonctionnaires sur leur territoire d'origine, par le biais des centres des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux (CIMM). Avec nos syndicats, nous nous \u00e9tonnons des r\u00e9centes \u00e9volutions qui tendent \u00e0 r\u00e9duire la transparence des d\u00e9cisions prises au sein des commissions charg\u00e9es de l'affectation des fonctionnaires. Ces \u00e9volutions ont deux cons\u00e9quences directes et permanentes\u00a0: des contestations et des soup\u00e7ons qui germent dans le terreau d'un sentiment de profonde injustice\u00a0!<br><br>L'amas de normes soumis \u00e0 l'appr\u00e9ciation de chaque administration, avec des crit\u00e8res prioritaires, des statuts particuliers et des lignes directrices propres, nourrit l'incompr\u00e9hension. En t\u00e9moignent les d\u00e9faillances persistantes qui affectent les n\u00e9otitulaires et les laur\u00e9ats stagiaires originaires de nos territoires dans la fonction publique. Elles nous valent chaque jour des demandes d'intervention en faveur de nos administr\u00e9s. Ces derniers re\u00e7oivent d'abord des refus d'affectation\u00a0; apr\u00e8s contestation, les refus sont confirm\u00e9s, pr\u00e9tendument en raison de l'absence de postes, alors que nous voyons sur place des postes vacants et des besoins criants.<br><br>Ces ambigu\u00eft\u00e9s imposent que nous portions \u00e0 la connaissance de chaque minist\u00e8re les cas dont nous sommes saisis. Pour ces raisons, je r\u00e9it\u00e8re \u00ab\u00a0notre intention ferme et collective de ne plus vouloir seulement r\u00e9pondre \u00e0 des situations individuelles, mais bien d'instaurer un cadre l\u00e9gislatif construit en concertation avec l'ensemble des territoires concern\u00e9s\u00a0\u00bb, comme nous l'expliquions dans notre lettre de juillet dernier au ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Le Gouvernement est-il dispos\u00e9 \u00e0 prendre des mesures afin d'harmoniser les conditions d'appr\u00e9ciation des CIMM et \u00e0 renforcer la place de ces derniers dans les crit\u00e8res d'affectation\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, et avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, nous travaillons \u00e0 l'am\u00e9lioration des droits des fonctionnaires en Polyn\u00e9sie. Je profite de ma r\u00e9ponse pour saluer les agents de la fonction publique d'\u00c9tat, de la fonction publique hospitali\u00e8re et des fonctions publiques territoriales, en Polyn\u00e9sie et dans tous les territoires ultramarins\u00a0: ils accomplissent un travail remarquable et font vivre le pacte r\u00e9publicain.<br><br>Vous m'interrogez plus sp\u00e9cifiquement sur les centres des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux. En 2020, la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale a permis aux agents originaires de Polyn\u00e9sie de b\u00e9n\u00e9ficier de cong\u00e9s bonifi\u00e9s d\u00e9coulant des CIMM, comme tous les autres agents ultramarins. Cette exception \u00e9tait injuste\u00a0; la situation est d\u00e9sormais clarifi\u00e9e. Je le r\u00e9p\u00e8te devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: ce cong\u00e9 est essentiel pour accompagner l'installation des fonctionnaires polyn\u00e9siens hors de leur territoire.<br><br>Je veux le dire avec clart\u00e9\u00a0: il faut veiller \u00e0 ce que des pr\u00e9occupations, que je pourrais parfois qualifier de tatillonnes, de certaines de nos administrations ne remettent pas en cause ce principe pour les agents polyn\u00e9siens. En ma qualit\u00e9 de ministre de la transformation et de la fonction publiques, c'est l'engagement que je prends ici devant vous.<br><br>J'ajoute, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que c'est aussi pour r\u00e9gler une in\u00e9galit\u00e9 de traitement que le minist\u00e8re des arm\u00e9es a \u00e9tendu au mois d'avril 2022 le b\u00e9n\u00e9fice de l'indemnit\u00e9 d'installation dans l'hexagone aux militaires polyn\u00e9siens. Vous le voyez, nous nous y attachons et nous nous engageons.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}