{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG322", "identifiant": {"numero": "322", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gaspillage alimentaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793860", "mandatRef": "PM803290"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GASPILLAGE ALIMENTAIRE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Zgainski.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Zgainski. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br>\u00c0 l'heure de la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, nous devons faire de la lutte contre tous les types de gaspillage une priorit\u00e9. Je me r\u00e9jouis que votre minist\u00e8re ait ainsi pris \u00e0 bras-le-corps le sujet extr\u00eamement important du gaspillage alimentaire. Le d\u00e9cret paru au <i>Journal officiel</i> ce 18\u00a0novembre, relatif aux modalit\u00e9s de l'information des consommateurs sur le caract\u00e8re consommable des denr\u00e9es alimentaires en t\u00e9moigne.<br><br>Selon l'Ademe, l'Agence de la transition \u00e9cologique, pr\u00e8s de 10\u00a0millions de tonnes de nourriture consommable sont jet\u00e9es chaque ann\u00e9e en France. Les nombreuses initiatives prises depuis des ann\u00e9es n'ont pu mettre fin \u00e0 ce gaspillage, qui reste inacceptable car une grande partie de ces aliments demeure consommable apr\u00e8s l'expiration de la DDM, la date de durabilit\u00e9 minimale.<br><br>Il convient donc d'informer les consommateurs sur la signification de cette inscription et de les rassurer sur les inqui\u00e9tudes, l\u00e9gitimes, qu'ils \u00e9prouvent au sujet de leur sant\u00e9.<br><br>La loi relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire, dite loi Agec, vot\u00e9e par notre assembl\u00e9e en 2020 et soutenue par les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate, pr\u00e9voyait des dispositions qui allaient en ce sens et que votre d\u00e9cret vient concr\u00e9tiser. C'est notamment le cas de la mention suppl\u00e9mentaire qui pourra d\u00e9sormais accompagner la DDM.<br><br>Nous avons de ce point de vue un important travail de p\u00e9dagogie \u00e0 faire aupr\u00e8s des consommateurs, en particulier pour lever les craintes en mati\u00e8re de risques pour la sant\u00e9.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pouvez-vous nous dire ce que, concr\u00e8tement, ce d\u00e9cret va changer et quels efforts compte d\u00e9ployer le Gouvernement aupr\u00e8s des industriels, d'un c\u00f4t\u00e9, et des consommateurs, de l'autre, pour que cette mesure puisse contribuer r\u00e9ellement \u00e0 changer nos pratiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>En cette p\u00e9riode d'inflation, le Gouvernement ne rel\u00e2che pas ses efforts pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat mais aussi pour garantir et am\u00e9liorer l'information des consommateurs.<br><br>La mesure que vous \u00e9voquez est tr\u00e8s importante puisque, tr\u00e8s concr\u00e8tement, elle offre au consommateur une information suppl\u00e9mentaire. Nous allons donc fortement encourager l'ensemble des distributeurs et des industriels \u00e0 la mettre en place pour lutter contre le gaspillage alimentaire, qui est non seulement un d\u00e9sastre \u00e9cologique mais aussi un d\u00e9sastre \u00e9conomique\u00a0: un Fran\u00e7ais jette, en moyenne, pas moins de 30\u00a0kilos de nourriture par an \u2013\u00a0soit 460\u00a0euros\u00a0\u2013, dont 7\u00a0kilos de d\u00e9chets alimentaires encore emball\u00e9s.<br><br>Cela s'explique par le fait que ne figurait jusqu'alors que la date limite de consommation sur les produits frais, informant les consommateurs de la date au-del\u00e0 de laquelle il ne fallait pas consommer ces produits pour \u00e9viter tout risque pour la sant\u00e9. Sur les produits secs en revanche \u2013\u00a0conserves ou p\u00e2tes alimentaires notamment\u00a0\u2013 aucune mention de ce type ne figurait. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 d'ajouter sur ces produits ce qu'on appelle la DDM, ou date de durabilit\u00e9 minimale \u2013\u00a0Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons sign\u00e9 le d\u00e9cret la semaine derni\u00e8re.<br><br>Figurera d\u00e9sormais sur les produits secs, une information plus explicite indiquant qu'ils peuvent \u00eatre consomm\u00e9s apr\u00e8s cette date, sans aucun risque pour la sant\u00e9. Il y aura donc moins de gaspillage.<br><br>Les produits frais ont leur date limite de consommation, et les produits secs, leur date de durabilit\u00e9 minimale\u00a0; ce sont deux informations que nous devions au consommateur, et c'est d\u00e9sormais chose faite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5906", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}