{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG587", "identifiant": {"numero": "587", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9CUP\u00c9RATION DES EAUX US\u00c9ES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795026", "mandatRef": "PM797259"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9CUP\u00c9RATION DES EAUX US\u00c9ES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>Avant toute chose, le groupe Horizons et apparent\u00e9s tient \u00e0 s'associer aux propos de M.\u00a0David Valence et \u00e0 adresser toute sa compassion \u00e0 la famille de Mme\u00a0Lassalle, \u00e0 ses proches, \u00e0 ses coll\u00e8gues et \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 travers elle, c'est \u00e0 l'ensemble du corps enseignant que nous rendons hommage. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>En juillet dernier, je posais ici ma premi\u00e8re question au Gouvernement, en lui demandant de d\u00e9finir une politique nationale de l'eau ambitieuse, qui permette de ma\u00eetriser la ressource sur le long terme. D\u00e8s le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires a certes annonc\u00e9 le lancement du premier chantier de la planification \u00e9cologique, consacr\u00e9 \u00e0 la gestion de l'eau. Cette initiative constitue une premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 la situation dramatique que nous avons v\u00e9cue, qui persiste aujourd'hui et \u00e0 laquelle nous devrons faire face \u00e0 l'avenir.<br><br>N\u00e9anmoins, \u00e0 l'occasion du Salon international de l'agriculture et en r\u00e9action aux r\u00e9centes d\u00e9clarations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et du ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, mais surtout parce que cette question est un motif de pr\u00e9occupation majeure \u2013\u00a0que partage ma coll\u00e8gue Anne Le\u00a0H\u00e9nanff\u00a0\u2013, notre groupe souhaite obtenir des pr\u00e9cisions quant aux principaux freins \u00e0 la r\u00e9utilisation des eaux non conventionnelles. Moins de 1\u00a0% des eaux de douche, de toilettes ou de voirie sont recycl\u00e9es en France. Les eaux de pluies, elles aussi, sont tr\u00e8s peu r\u00e9utilis\u00e9es. Les collectivit\u00e9s, les associations locales et les grandes multinationales d\u00e9noncent r\u00e9guli\u00e8rement une l\u00e9gislation inadapt\u00e9e et une r\u00e9glementation trop restrictive et complexe.<br><br>Dans le cadre des assises de l'eau de 2020, le Gouvernement a confirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9utilisation et a fix\u00e9 un objectif national consistant \u00e0 tripler, d'ici \u00e0 2025, les volumes d'eaux non conventionnelles r\u00e9utilis\u00e9s. La r\u00e9cup\u00e9ration de ces eaux constituant une des r\u00e9ponses \u00e9videntes pour faire face au manque d'eau, il est urgent de tout mettre en \u0153uvre pour encourager de telles solutions. \u00cates-vous pr\u00eate, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9cologie, \u00e0 rouvrir les discussions sur le d\u00e9cret du 10\u00a0mars 2022 relatif aux usages et aux conditions de r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es trait\u00e9es, notamment avec vos coll\u00e8gues du minist\u00e8re de la sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Vous m'interrogez sur l'int\u00e9r\u00eat du recours aux eaux us\u00e9es trait\u00e9es pour \u00e9conomiser l'eau potable. La r\u00e9utilisation des eaux dites non conventionnelles \u2013\u00a0eaux us\u00e9es trait\u00e9es, eaux de pluie, eaux grises\u00a0\u2013 fait effectivement partie d'un panel de solutions \u00e0 mobiliser pour garantir un usage plus sobre de l'eau.<br><br>La r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es trait\u00e9es (REUT), encore trop peu d\u00e9velopp\u00e9e en France, figure bien parmi ces solutions. D\u00e8s 2019, lors de la seconde s\u00e9quence des assises de l'eau, le Gouvernement avait r\u00e9affirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de ces solutions et m\u00eame fix\u00e9 un objectif national consistant \u00e0 tripler les volumes utilis\u00e9s d'ici \u00e0 2025. Nous sommes convaincus de la pertinence de cette d\u00e9marche. C'est d'ailleurs pour cette raison que je travaille \u00e0 lever les principaux freins au d\u00e9veloppement des solutions permettant d'atteindre ce but.<br><br>Le premier frein est, compte tenu des risques sanitaires, d'ordre r\u00e9glementaire. Le r\u00e8glement europ\u00e9en relatif aux exigences minimales en mati\u00e8re de r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es trait\u00e9es, qui d\u00e9finit le nouveau cadre applicable \u00e0 l'irrigation agricole, entrera en vigueur en juin prochain.<br><br>Le deuxi\u00e8me frein est de nature \u00e9conomique\u00a0: le co\u00fbt du m\u00e8tre cube d'eau r\u00e9utilis\u00e9e \u00e9tant bien plus \u00e9lev\u00e9 que le prix de l'eau pr\u00e9lev\u00e9e dans le milieu naturel, il importe de construire des mod\u00e8les \u00e9conomiques viables, s'appuyant sur les diff\u00e9rents usages de l'eau permis par la r\u00e9utilisation. Les agences de l'eau seront donc mobilis\u00e9es pour mieux accompagner les porteurs de projet.<br><br>Un observatoire de la r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es trait\u00e9es sera par ailleurs cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e. Les collectivit\u00e9s seront ainsi mieux inform\u00e9es \u00e0 propos des usages des eaux non conventionnelles et de la meilleure fa\u00e7on de les d\u00e9ployer.<br><br>Enfin, la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sentera \u00e0 la mi-mars un plan Eau, qui pr\u00e9voira des mesures de sobri\u00e9t\u00e9, un renforcement de la gouvernance, des actions de nature \u00e0 garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, mais \u00e9galement la mobilisation de toutes les ressources disponibles, dont la r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es trait\u00e9es fait partie.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1889", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}