{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG126", "identifiant": {"numero": "126", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s des boulangers face \u00e0 l'inflation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793322", "mandatRef": "PM796260"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES BOULANGERS FACE \u00c0 L'INFLATION <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle D'Intorni.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Aujourd'hui, les Fran\u00e7ais sont les mieux prot\u00e9g\u00e9s.\u00a0\u00bb Tels sont les propos qu'a tenus le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique dans l'hebdomadaire <i>Challenges</i>, le 29\u00a0septembre dernier. H\u00e9las, la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les Fran\u00e7ais au quotidien est bien \u00e9loign\u00e9e de ces \u00e9l\u00e9ments de langage feutr\u00e9s.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, c'est notamment les lourdes difficult\u00e9s que connaissent les boulangers. Les chiffres sont l\u00e0\u00a0: 85\u00a0% d'augmentation du prix de la farine en un an \u2013\u00a015\u00a0% d'augmentation rien qu'entre septembre et octobre\u00a0\u2013 et 215\u00a0% d'augmentation du prix du kilo de beurre. Le prix de l'huile, quant \u00e0 lui, a quadrupl\u00e9. Cette flamb\u00e9e des prix est continue, exponentielle, incontr\u00f4l\u00e9e et, dans bien des cas, injustifi\u00e9e. Cette semaine, en une nuit, le prix du kilo de beurre a augment\u00e9 de 28\u00a0%. Les artisans boulangers sont \u00e9trangl\u00e9s par le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res et par le co\u00fbt de l'\u00e9nergie.<br><br>Certains en viennent \u00e0 supprimer la fourn\u00e9e de l'apr\u00e8s-midi pour ne pas avoir \u00e0 rallumer leur four. Au bout de la cha\u00eene, ce sont les Fran\u00e7ais qui paient l\u2019addition\u00a0: la baguette passe de 1\u00a0euro \u00e0 1,30\u00a0euro\u00a0; les boulangeries qui ne peuvent pas suivre sont contraintes de fermer, alors qu'elles sont parfois le seul commerce de proximit\u00e9 en territoire rural.<br><br>Les artisans boulangers ne sont qu\u2019un exemple parmi tant d\u2019autres. La r\u00e9alit\u00e9 qui est d\u00e9nonc\u00e9e par les boulangers, comme Fr\u00e9d\u00e9ric Roy \u00e0 Nice, par des industriels, comme Thierry Dalbera dans ma circonscription, mais aussi par les repr\u00e9sentants de la grande distribution, comme Michel-\u00c9douard Leclerc, c\u2019est que cette inflation qui tue nos entreprises et ampute consid\u00e9rablement le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais est bien souvent injustifi\u00e9e.<br><br>La guerre en Ukraine n\u2019explique pas tout. Les artisans, les commer\u00e7ants, les Fran\u00e7ais ont besoin de r\u00e9ponses concr\u00e8tes, d\u2019action \u2013\u00a0je ne parle pas de leur proposer de porter des cols roul\u00e9s\u00a0!<br><br>Quelles sont les conclusions de l\u2019enqu\u00eate sur la hausse des prix diligent\u00e9e par Bercy en juillet dernier\u00a0? Que comptez-vous faire pour mettre fin \u00e0 la sp\u00e9culation, afin de prot\u00e9ger v\u00e9ritablement les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Oui, je confirme les propos de Bruno Le\u00a0Maire et de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. La situation est certes difficile. Il n'en demeure pas moins que les Fran\u00e7ais sont mieux prot\u00e9g\u00e9s que d'autres Europ\u00e9ens.<br><br>L'inflation liss\u00e9e sur un an atteint 5,8\u00a0%\u00a0; l'inflation des prix alimentaires, elle, atteint 7,7\u00a0%. L'inflation est plus forte sur les prix alimentaires, c'est vrai. C'est pourquoi nous travaillons sans rel\u00e2che pour prot\u00e9ger non seulement les producteurs et les agriculteurs, mais aussi les consommateurs et les artisans.<br><br>Je connais bien M.\u00a0Roy, le boulanger auquel vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence. Je vous remercie d'avoir pris le temps de m'interroger sur cette profession, qui est inqui\u00e8te. C'est cette inqui\u00e9tude, confirm\u00e9e par de nombreux \u00e9changes, qui me conduit \u00e0 recevoir les boulangers le 18\u00a0octobre prochain.<br><br>Je tiens \u00e0 le rappeler, nombre de nos boulangers souffrent. Roland Lescure, Marc Fesneau et moi-m\u00eame nous effor\u00e7ons de mettre au point un m\u00e9canisme europ\u00e9en pour mieux les prot\u00e9ger. Les boulangers, souvent constitu\u00e9s en tr\u00e8s petites entreprises (TPE), sont prot\u00e9g\u00e9s par les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV). Aujourd'hui, 1,5\u00a0million de TPE b\u00e9n\u00e9ficient ainsi d'une sorte de bouclier tarifaire, du m\u00eame acabit que celui qui prot\u00e8ge les m\u00e9nages. M\u00eame si les boulangers souffrent, il est important qu'ils contactent leur fournisseur d'\u00e9nergie pour s'assurer de leur \u00e9ligibilit\u00e9 au TRV. Cela peut para\u00eetre technique, mais ce n'est pas un \u00e9l\u00e9ment de langage. Le TRV prot\u00e8ge 1,5\u00a0million d'artisans.<br><br>Faut-il en faire plus\u00a0? Certainement. C'est ce que la Premi\u00e8re ministre a rappel\u00e9 il y a quelques minutes. Bruno Le\u00a0Maire, Roland Lescure et moi-m\u00eame continuerons de travailler sur ce sujet. Conjointement avec Marc Fesneau, j'anime toutes les semaines le comit\u00e9 de suivi des relations commerciales Egalim et Egalim\u00a02. C'est toutes les semaines que nous appelons \u00e0 la responsabilit\u00e9 la grande distribution, dont une partie prend effectivement ses responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quel aveu\u00a0! Vous avez \u00e9t\u00e9 incapables de prot\u00e9ger les boulangers\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3538", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}