{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG397", "identifiant": {"numero": "397", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM796761"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie est un objet d'inqui\u00e9tude majeure pour tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Comment rester insensibles \u00e0 la d\u00e9tresse de nos artisans, commer\u00e7ants, chefs d'entreprise et agriculteurs, qui voient leur activit\u00e9 menac\u00e9e\u00a0? Comment tol\u00e9rer que des Fran\u00e7ais renoncent \u00e0 se chauffer dignement cet hiver\u00a0? Comment accepter que les collectivit\u00e9s territoriales ne puissent plus assurer certains services essentiels\u00a0? Je pense d'ailleurs \u00e0 celles des territoires ruraux et de montagne, qui souffrent plus sp\u00e9cifiquement.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Certaines communes voient leurs factures multipli\u00e9es par cinq\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Et m\u00eame par six\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Face \u00e0 cette situation, les aides actuelles ne suffisent pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Leurs crit\u00e8res sont trop restrictifs, oubliant de trop nombreux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Plus largement, toutes vos r\u00e9ponses sont insuffisantes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous devons r\u00e9viser \u2013\u00a0je dis bien r\u00e9viser\u00a0\u2013 durablement le calcul du prix de l'\u00e9nergie, qui p\u00e9nalise fortement notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut r\u00e9guler les tarifs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, apportez-nous des solutions concr\u00e8tes, rapides et efficaces. Les Fran\u00e7ais nous regardent et comptent sur vous pour agir fortement \u00e0 leur service. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur Vigier, face \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie, vous avez eu l'occasion \u00e0 plusieurs reprises de voter des m\u00e9canismes de protection destin\u00e9s \u00e0 nos concitoyens, aux entreprises, aux artisans, aux commer\u00e7ants et aux collectivit\u00e9s. Bref, nombreuses ont \u00e9t\u00e9 les occasions de joindre votre voix \u00e0 celles de la majorit\u00e9 afin que cette augmentation, qui affecte tous les pays europ\u00e9ens, reste supportable pour eux \u2013\u00a0de fait, son ampleur dans notre pays n'a rien \u00e0 voir avec ce qu'elle est dans la moyenne des pays europ\u00e9ens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et la quasi-totalit\u00e9 des pays qui nous entourent. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>En plus de renforcer et de moderniser le nucl\u00e9aire, pour diversifier notre mix \u00e9nerg\u00e9tique, nous vous avons soumis un texte important sur les \u00e9nergies renouvelables. Vous aurez dans quelques jours la possibilit\u00e9 de joindre votre voix \u00e0 celles de la majorit\u00e9 pour que nous gagnions en ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, tout en faisant du bien \u00e0 la plan\u00e8te. <i>(Exclamations continues sur les bancs des groupes LR et GDR-NUPES. - M. Nicolas Dupont-Aignan proteste \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Oui, vous aurez dans les jours et les semaines qui viennent l'occasion de joindre votre voix \u00e0 celles de la majorit\u00e9 et des actes \u00e0 vos paroles. La France a ma\u00eetris\u00e9 l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, gr\u00e2ce \u00e0 un bouclier tarifaire sans pareil en Europe.<br><br>La France est le pays qui limite la hausse du prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 15\u00a0% \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier 2023. Il n'en est rien dans les pays voisins. <i>(Mme\u00a0Caroline Abadie applaudit. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs des groupes RN, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br>Plus vous criez, plus \u00e7a vous \u00e9nerve, plus vous montrez que j'ai raison ! Tant mieux, je continue donc ! <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br>La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Olivia Gr\u00e9goire a \u00e9galement rappel\u00e9 le soutien dont b\u00e9n\u00e9ficient en France les artisans et les commer\u00e7ants. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Croyez-vous une seconde que nous avons instaur\u00e9 le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb pour sauver tous les commerces, les boulangeries, les restaurants pendant des ann\u00e9es, avant de les laisser ensuite en difficult\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues du groupe Les R\u00e9publicains, je vous remercie d'\u00e9couter M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026face \u00e0 la hausse du prix de l'\u00e9nergie\u00a0? Bref, croyez en la volont\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre et de son gouvernement d'\u00eatre en toutes circonstances \u00e0 l'\u00e9coute de la totalit\u00e9 de nos concitoyens et de faire front ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Non, on n'y croit pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7017", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}