{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG564", "identifiant": {"numero": "564", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CARTE SCOLAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793190", "mandatRef": "PM802633"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CARTE SCOLAIRE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, au moment o\u00f9 la nouvelle carte scolaire est publi\u00e9e, la question du comptage des effectifs demeure, une fois de plus, un sujet d'inqui\u00e9tude majeure s'agissant du maintien des postes ou des classes en zone rurale.<br><br>Dans ma circonscription, en Ard\u00e8che, des postes vont \u00eatre supprim\u00e9s dans les communes de D\u00e9saignes et de Saint-Jeure-d'Ay, car l'acad\u00e9mie a jug\u00e9 que leurs tr\u00e8s petites sections ne devaient pas entrer en compte dans le recensement des effectifs globaux, au motif que ces communes ne se situent pas en zone de montagne \u2013\u00a0alors qu'elles se trouvent en zone rurale, et m\u00eame de revitalisation rurale.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle a raison\u00a0! \u00c9coutez le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Pourtant, lors d'une intervention au S\u00e9nat en f\u00e9vrier 2022, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur a tranch\u00e9 en faveur de l'int\u00e9gration des tr\u00e8s petites sections dans le comptage des effectifs.<br><br>La situation actuelle d\u00e9stabilise grandement nos communes rurales.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq et M.\u00a0Jean-Pierre Vigier .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Combien de fois encore faudra-t-il reprendre la question des crit\u00e8res de comptage des effectifs\u00a0? Combien d'enseignants, de parents d'\u00e9l\u00e8ves, de maires de communes rurales faudra-t-il encore rassurer chaque ann\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous \u00eates une d\u00e9put\u00e9e de l'opposition\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>La fermeture de classes p\u00e9nalise les familles et les enfants des territoires ruraux\u00a0: ce n'est pas acceptable. <i>(M.\u00a0Jean-Yves Bony applaudit.)</i> C'est dans ces territoires que l'\u00e9ducation nationale doit mobiliser et encourager les partenariats avec tous les acteurs locaux. L'avenir de notre jeunesse est primordial\u00a0: donnons aux enfants des territoires ruraux les m\u00eames chances qu'aux autres.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>L'\u00e9galit\u00e9 des chances, partout, et pour tous, c'est le combat de notre majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ouvrez des classes dans la ruralit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Heydel\u00a0Grillere. </strong>Quelles actions allez-vous donc entreprendre pour garantir le maintien des classes, p\u00e9renniser nos \u00e9coles et r\u00e9affirmer les directives du minist\u00e8re sur la prise en compte des tr\u00e8s petites sections\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Voil\u00e0 une bonne suppl\u00e9ante\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre question s'inscrit \u00e9videmment dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de baisse des effectifs scolaires. C'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, mais \u00e9galement en ce qui concerne votre d\u00e9partement de l'Ard\u00e8che, qui comptera 239\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins dans le premier degr\u00e9 lors de la rentr\u00e9e 2023.<br><br>S'agissant de la prise en compte des \u00e9l\u00e8ves de moins de 3\u00a0ans dans l'\u00e9laboration de la carte scolaire, la politique du minist\u00e8re n'a pas chang\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il faut peut-\u00eatre changer de ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>En effet, les enfants de moins de 3\u00a0ans peuvent \u00eatre accueillis \u00e0 l'\u00e9cole maternelle, au sein des tr\u00e8s petites sections\u00a0: c'est particuli\u00e8rement le cas dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire (ZEP) et dans les territoires ruraux. Toutefois, nous ne prenons en compte les enfants de moins de 3\u00a0ans que s'ils sont scolaris\u00e9s. Nous ne prenons pas en compte l'ensemble des enfants de moins de 3\u00a0ans pour \u00e9laborer la carte scolaire. Nous ne nous appuyons donc pas sur un recensement g\u00e9n\u00e9ral, mais sur le comptage des tr\u00e8s petites sections des \u00e9coles maternelles.<br><br>Quant \u00e0 la carte scolaire en elle-m\u00eame, elle est en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9e, avec les \u00e9lus locaux et les directions acad\u00e9miques.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Ils subissent, les \u00e9lus locaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Des classes seront ouvertes et ferm\u00e9es suivant les r\u00e9alit\u00e9s locales, et nous proc\u00e9derons d'ici au mois de juin aux ajustements n\u00e9cessaires. Car il y a aura bien des ajustements, en fonction, je le r\u00e9p\u00e8te, des r\u00e9alit\u00e9s locales et des \u00e9changes que nous avons avec les \u00e9lus locaux, notamment des zones rurales \u2013\u00a0et j'en profite pour les en remercier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Arr\u00eatez avec les \u00e9lus locaux, ils sont inform\u00e9s en dernier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous les respectez peu, les \u00e9lus locaux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1373", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}