{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG285", "identifiant": {"numero": "285", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil de l'Ocean Viking \u00e0 Toulon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM797475"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DE L'<i>OCEAN VIKING</i> \u00c0 TOULON <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Au nom du groupe D\u00e9mocrate, je tiens \u00e0 vous exprimer mes plus profonds remerciements s'agissant de l\u2019<i>Ocean Viking</i>. En autorisant l\u2019accueil de ce bateau et de ses 234\u00a0migrants dans le port de Toulon, vous avez tout simplement fait \u0153uvre d\u2019humanit\u00e9, ce qui devrait \u00eatre pour tous ici le sens de notre engagement. (Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes Dem et RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les passeurs vous f\u00e9licitent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>\u00c0 voir, entendre ou lire les d\u00e9clarations les plus odieuses de ces derniers jours ou de cette s\u00e9ance, je mesure la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle le Gouvernement a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9. Par votre d\u00e9cision, la France a honor\u00e9 le mot \u00ab\u00a0fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, inscrit au fronton de toutes les mairies.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Fraternit\u00e9 avec les passeurs\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> G\u00e9rard Collomb, reviens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Si l\u2019affaire de l\u2019<i>Ocean Viking</i> est particuli\u00e8rement symbolique, elle n\u2019est que le reflet d\u2019un probl\u00e8me beaucoup plus vaste. Avec la multiplication des conflits aux portes de l\u2019Europe, en Afrique, au Moyen-Orient, avec le drame du r\u00e9chauffement climatique, avec un \u00e9cart consid\u00e9rable de richesse entre les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, les flux de migrants ne sont pas pr\u00e8s de se tarir malgr\u00e9 les coups de menton de certains. Le refus d\u2019accueillir un bateau, par exemple, ne dissuadera aucun migrant de tenter sa chance \u2013\u00a0avec son lot de drames.<br><br>En mati\u00e8re d'immigration, nous devons donc adopter une strat\u00e9gie d\u2019une autre dimension, \u00e0 la fois sur le plan de la r\u00e9gulation mais aussi sur celui de l'humanit\u00e9. La r\u00e9ponse europ\u00e9enne n\u2019est clairement pas \u00e0 la hauteur car elle laisse trop seuls les pays du sud de l\u2019Europe.<br><br>Dans ce contexte, pourriez-vous nous expliquer de quelle fa\u00e7on les migrants de l\u2019<i>Ocean Viking</i> seront accompagn\u00e9s dans les prochains jours et nous dire quelle strat\u00e9gie le Gouvernement adoptera s'agissant des drames migratoires\u00a0? La M\u00e9diterran\u00e9e ou la Manche ne peuvent plus \u00eatre d'immenses cimeti\u00e8res. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie tout d'abord pour vos mots.<br><br>En dehors de l'\u00e9v\u00e9nement qui s'est produit le 11\u00a0novembre se pose \u00e9videmment la question des flux de migration que nous connaissons. Ils viennent d'Afrique, vous l'avez dit, mais aussi d'Asie puisqu'une partie des personnes qui cherchent refuge sur le territoire europ\u00e9en viennent de l'Afghanistan, du Pakistan, du Bangladesh et d'ailleurs \u2013\u00a0parfois du bout de l'Asie\u00a0\u2013, traversant deux continents et une mer pour arriver en Europe.<br><br>Nous devons, au niveau europ\u00e9en, organiser la protection de nos fronti\u00e8res et assumer notre devoir d'humanit\u00e9. Tel \u00e9tait tout le sens de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne qui a lanc\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9tape du pacte migratoire. En \u00e9change d'une solidarit\u00e9 plus forte avec les pays du sud confront\u00e9s \u00e0 cette migration \u2013\u00a0la Gr\u00e8ce, Chypre, Malte, l'Italie et l'Espagne\u00a0\u2013, ceux-ci devaient s'engager \u00e0 assurer une certaine protection des fronti\u00e8res gr\u00e2ce notamment \u00e0 des dispositifs comme Eurodac ou \u00e0 l'enregistrement de toute personne arrivant sur le sol europ\u00e9en. La France demande d'ailleurs \u00e0 l'Europe de cr\u00e9er un guichet unique de l'asile afin d'\u00e9viter que les personnes migrantes qui arrivent sur le territoire europ\u00e9en rencontrent des difficult\u00e9s.<br><br>Par ailleurs, alors que les flux importants de migrants, vous l'avez dit, peuvent se multiplier en raison des crises que vous avez mentionn\u00e9es, une grande partie de ces personnes souhaitent se rendre en Grande-Bretagne. Ce sont donc \u00e9videmment la Belgique et le nord de la France qui subissent, depuis plus de vingt ans, cette situation m\u00eame si, aujourd'hui, \u00e0 Calais, on compte dix fois moins de migrants qu'il y a sept ans.<br><br>Une partie de ces migrants veut toujours traverser la Manche, c'est pourquoi nous devons absolument \u00e9laborer avec la Grande-Bretagne un trait\u00e9 europ\u00e9en qui nous permettra d'ouvrir enfin une voie l\u00e9gale d'immigration vers ce pays. Nous devrons aussi dire aux Britanniques de r\u00e9former leur code du travail car les migrants seront moins enclins \u00e0 se rendre sur leur territoire si le march\u00e9 du travail y est moins attractif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5421", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}