{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG166", "identifiant": {"numero": "166", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RECOURS AU 49.3"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM797826"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECOURS AU 49.3 <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez annonc\u00e9 dimanche, lors d'un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, le recours \u00e0 l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, de la Constitution, sur le projet de loi de finances pour 2023 dont nous d\u00e9battons pourtant avec s\u00e9rieux depuis dix jours. Vous y avez \u00e9galement estim\u00e9 qu'une minorit\u00e9 de gr\u00e9vistes ne pouvait imposer ses vues \u00e0 un accord pr\u00e9tendument majoritaire. M\u00eame si je m'oppose \u00e0 ce point de vue quant au conflit en cours, je me demande pourquoi vous n'appliquez pas cette logique \u00e0 vous-m\u00eames\u00a0: vous \u00eates un gouvernement minoritaire, qui censure des amendements adopt\u00e9s par une majorit\u00e9 des membres de l'Assembl\u00e9e nationale, et impose un budget antisocial en recourant au\u00a049.3. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Vous avez consult\u00e9 lundi les pr\u00e9sidents des groupes de la majorit\u00e9, puis certains de l'opposition, tout en en ignorant d'autres. Quelle ind\u00e9cence que de demander ainsi \u00e0 l'opposition de l\u00e9gitimer le recours au\u00a049.3, en laissant de c\u00f4t\u00e9, de surcro\u00eet, certains groupes\u00a0!<br><br>Comment y voir autre chose qu'une triste mais vaine tentative de marchandage\u00a0? L\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat doit avoir lieu, c'est \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, sous le regard des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i> Ils ne s'y trompent d'ailleurs pas\u00a0: un sondage atteste que les deux tiers d'entre eux sont d\u00e9favorables \u00e0 l'utilisation du\u00a049.3. Ils ne veulent pas que la taxe sur les superdividendes ou le reste \u00e0 charge en Ehpad, dispositions majoritairement adopt\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s, soient arbitrairement effac\u00e9s, qui plus est en catimini.<br><br>Je vous demande donc solennellement de ne pas recourir \u00e0 cet article autoritaire de la Constitution de la Ve\u00a0R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei.</strong> Nous n'avons pas le choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>C'est la marque d'un r\u00e9gime en crise. C'est, pour un gouvernement, faire preuve d'autoritarisme et avouer sa faiblesse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Priver ainsi l'assembl\u00e9e du droit d'exercer la souverainet\u00e9 populaire par le vote, c'est d\u00e9roger \u00e0 une r\u00e8gle pr\u00e9cieuse et fragile\u00a0: celle de la d\u00e9mocratie.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: pourriez-vous nous assurer que vous abandonnerez ce funeste projet, que vous nous laisserez poursuivre nos d\u00e9bats jusqu'au bout et que vous soumettrez au vote le projet de budget, m\u00eame profond\u00e9ment modifi\u00e9 par les parlementaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On conna\u00eet la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>En un mot, respecterez-vous l'Assembl\u00e9e nationale, sans la brutaliser par un coup de force de minoritaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> De la dette et du\u00a049.3\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Nous menons, depuis une semaine, un d\u00e9bat de qualit\u00e9 sur le texte le plus important que nous ayons \u00e0 voter, celui qui engage les finances publiques de la France pour 2023. Je tiens \u00e0 vous en remercier personnellement, monsieur le pr\u00e9sident Coquerel car, en tant que pr\u00e9sident de la commission des finances, vous avez particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de ces discussions.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez les hypocrisies\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je tiens \u00e0 remercier le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR)</i>, qui a accompli un travail exceptionnel depuis plusieurs jours afin de garantir la qualit\u00e9 de nos travaux. Je tiens \u00e9galement \u00e0 remercier la majorit\u00e9, ainsi que tous les parlementaires de tous les groupes sur ces bancs qui ont particip\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de ces d\u00e9bats.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais ce n'est pas fini, hein\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ces d\u00e9bats, nous les poursuivrons<i> (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Ils sont de qualit\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te, ils sont n\u00e9cessaires sur tous les sujets que vous avez \u00e9voqu\u00e9s et ils nous permettront d'adopter, \u00e0 l'issue, un budget de protection, c'est-\u00e0-dire un budget visant \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais de l'inflation, de la vie ch\u00e8re, de l'augmentation des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e0 garantir la r\u00e9industrialisation de la France ainsi que le bon fonctionnement des services publics, bref, un budget \u00e9quilibr\u00e9, \u00e0 la hauteur des ambitions de la majorit\u00e9 de concilier protection et r\u00e9tablissement des finances publiques. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Ensuite, viendra le temps de la d\u00e9cision. Et la majorit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> La minorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026car nous sommes et vous \u00eates la seule majorit\u00e9 l\u00e9gitime <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, celle qui a \u00e9t\u00e9 choisie par le peuple fran\u00e7ais, mesdames et messieurs de la majorit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Et nous, on a \u00e9t\u00e9 choisis par qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La majorit\u00e9 prendra ses responsabilit\u00e9s et les minorit\u00e9s \u2013\u00a0celles qui sont dans l'opposition\u00a0\u2013 prendront les leurs afin que, au bout du compte, la France dispose d'un budget pour l'ann\u00e9e 2023.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et le\u00a049.3\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Ce que vous contestez en r\u00e9alit\u00e9, monsieur Coquerel, c'est que nous ne sommes pas encore dans la VIe\u00a0R\u00e9publique\u00a0: nous sommes en Ve\u00a0R\u00e9publique et, dans cette R\u00e9publique, l'ex\u00e9cutif et le Gouvernement prennent les d\u00e9cisions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et le\u00a049.3\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4302", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}