{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG492", "identifiant": {"numero": "492", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795844", "mandatRef": "PM797709"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karen Erodi.<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Le 8\u00a0mars 2022, Emmanuel Macron proclamait solennellement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n'avons pas le droit de r\u00e9gresser sur ce sujet de l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\u00a0\u00bb. Hier, le ministre Riester admettait\u00a0: \u00ab\u00a0Les femmes sont p\u00e9nalis\u00e9es par le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal\u00a0\u00bb. <i>(\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Merci \u00e0 lui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Moins d\u2019un an s\u00e9pare ces propos. Quel aveu d'\u00e9chec\u00a0!<br><br>Pour une fois, je vais donner raison au ministre. Oui, votre r\u00e9forme touchera encore plus durement les femmes. Nous, les femmes, devrons travailler encore plus longtemps que les hommes. L'\u00e9tude d'impact de votre funeste r\u00e9forme est claire\u00a0: l'allongement de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, pour les femmes n\u00e9es, par exemple, dans les ann\u00e9es quatre-vingt, sera le double de celui des hommes. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Nous, les femmes, aurons une retraite plus faible, alors que nos pensions sont d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieures de 40\u00a0% \u00e0 celles des hommes. Selon l'\u00e9tude d'impact, vos mesurettes pourraient augmenter les pensions des femmes au maximum de 2,2\u00a0%, soit 28\u00a0euros par mois en moyenne.<br><br>Ainsi, reporter de deux ans l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite revient \u00e0 \u00f4ter aux femmes vingt-quatre mois de pension, soit une perte de 30\u00a0000\u00a0euros sur la retraite cumul\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>J'ai fait le calcul\u00a0: pour compenser cette perte, une femme qui part \u00e0 64\u00a0ans devrait vivre jusqu\u2019\u00e0 153\u00a0ans. C'est absurde.<br><br>Oui, votre r\u00e9forme est une r\u00e9forme contre les femmes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Le 14\u00a0janvier dernier, madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Notre projet porte des progr\u00e8s concrets pour les femmes\u00a0: l'\u00e2ge d'annulation de la d\u00e9cote est maintenu \u00e0 67\u00a0ans pour un d\u00e9part \u00e0 taux plein\u00a0\u00bb. Encore heureux\u00a0!<br><br>Allez-vous pourrir la vie des aides-soignantes, des assistantes maternelles <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et Hubert Wulfranc applaudissent \u00e9galement)</i>, des ouvri\u00e8res, des employ\u00e9es, de toutes les femmes de ce pays\u00a0? Devrions-nous nous mettre \u00e0 genoux pour vous remercier de nous permettre, dans votre grande mis\u00e9ricorde, de continuer \u00e0 travailler jusqu\u2019\u00e0 67\u00a0ans pour obtenir le taux plein automatique, comme doivent malheureusement le faire 19\u00a0% d'entre nous\u00a0? Continuerez-vous encore longtemps \u00e0 vous essuyer les pieds sur votre \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb\u00a0? (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez commenc\u00e9 votre question en d\u00e9clarant que les femmes devront travailler plus longtemps que les hommes. C'est une affirmation lapidaire et mensong\u00e8re. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est vous qui mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>L'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite est \u00e9videmment le m\u00eame pour les femmes et pour les hommes, tout comme la dur\u00e9e de cotisation requise telle qu'adopt\u00e9e en 2013. Ce qui ressort de l'\u00e9tude d'impact \u2013\u00a0et ce sur quoi vous vous plaisez \u00e0 appuyer\u00a0\u2013, c'est que l'\u00e2ge effectif de d\u00e9part \u00e0 la retraite des femmes se rapprochera progressivement de celui des hommes mais, en 2030 comme apr\u00e8s, il lui demeurera inf\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Leurs pensions aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pr\u00e9tendre, comme vous l'avez fait, que nous demanderions aux femmes de travailler plus longtemps est mensonger et n'a qu'un objectif\u00a0: inqui\u00e9ter.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est vous qui \u00eates inqui\u00e9tant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Effrayant m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Au-del\u00e0 de ce rappel, toutes les mesures que la Premi\u00e8re ministre a pr\u00e9sent\u00e9es tout \u00e0 l'heure visent \u00e0 mieux prot\u00e9ger les femmes, notamment les plus fragiles d'entre elles. Ainsi, le fait de tenir compte, tant pour l'\u00e9ligibilit\u00e9 au minimum de pension que pour l'\u00e9ligibilit\u00e9 au d\u00e9part anticip\u00e9 en cas de carri\u00e8re longue, des trimestres cotis\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse pour les parents au foyer est une mesure de protection des femmes.<br><br>Il en est de m\u00eame pour la mise en \u0153uvre de la retraite minimale garantie, puisque la moiti\u00e9 des retrait\u00e9es ont une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros brut\u00a0; cette mesure b\u00e9n\u00e9ficie aux femmes, \u00e0 hauteur de deux tiers des cr\u00e9dits mobilis\u00e9s. <i>(Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot s'exclame.)</i><br><br>Le projet de loi pr\u00e9voit bien de mieux prot\u00e9ger les femmes, en particulier celles qui ont les carri\u00e8res les plus hach\u00e9es et les moins bien pay\u00e9es, donc celles qui per\u00e7oivent les pensions les plus basses.<br><br>Sur un point, vous mentez\u00a0; sur le second, vous niez les progr\u00e8s\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karen Erodi, pour une seconde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karen Erodi. </strong>Votre r\u00e9forme est inhumaine et injustifi\u00e9e. Vous le savez\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "657", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}