{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG84", "identifiant": {"numero": "84", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Expulsion de l'iman Hassan Iquioussen"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM796983"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPULSION DE L'IMAM HASSAN IQUIOUSSEN <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>C'est avec un r\u00e9el soulagement que nous avons enfin appris la d\u00e9cision d'expulsion de l'imam Iquioussen, pr\u00e9dicateur connu dans le Nord et notoirement li\u00e9 aux Fr\u00e8res musulmans. Depuis les ann\u00e9es 2000, en toute libert\u00e9 et en toute impunit\u00e9, cet individu inonde YouTube mais tient \u00e9galement un discours de haine dans plusieurs mosqu\u00e9es de France, multipliant les propos antis\u00e9mites, homophobes et sexistes. Les Juifs sont ainsi qualifi\u00e9s d'usuriers et de voleurs\u00a0; ses discours sont \u00e9galement marqu\u00e9s par la haine d'Isra\u00ebl\u00a0; le mariage pour tous est compar\u00e9 \u00e0 celui entre animaux\u00a0; le g\u00e9nocide arm\u00e9nien est ni\u00e9\u00a0; j'en passe et des bien pires.<br><br>Tout cela se d\u00e9roule dans une indiff\u00e9rence presque g\u00e9n\u00e9rale. Je dis \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb car, m\u00eame s'il pi\u00e9tine les valeurs de notre pays depuis 2016 \u00e0 Lourches, dans ma circonscription, je n'ai cess\u00e9, depuis cette m\u00eame ann\u00e9e, d'alerter les autorit\u00e9s locales et pr\u00e9fectorales sur les propos ind\u00e9cents de cet individu qui mettent mal \u00e0 l'aise jusqu'\u00e0 nos compatriotes de confession musulmane. J'ai \u00e9galement signal\u00e9 les affaires financi\u00e8res entourant cet individu et ses amis \u2013\u00a0en plus de ses propos abjects.<br><br>Malgr\u00e9 ces alertes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, c'est \u00e0 un mur du silence, voire \u00e0 une certaine complaisance envers lui, que je me suis heurt\u00e9. Le silence complice a \u00e9t\u00e9 rompu par cette d\u00e9cision estivale, laquelle, je l'esp\u00e8re, ne sera pas qu'un coup de communication.<br><br>Certains parmi nous, au sein m\u00eame de l'h\u00e9micycle, se sont solidaris\u00e9s de cet imam, trouvant tant de circonstances att\u00e9nuantes \u00e0 ses propos qu'ils demandent que la France continue de l'h\u00e9berger et de le nourrir. En parall\u00e8le, un appel de vingt mosqu\u00e9es a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour emp\u00eacher son expulsion.<br><br>Face \u00e0 cette double pression, politique et islamiste, comment votre d\u00e9cision d'expulser cet imam se concr\u00e9tisera-t-elle\u00a0? Quand quittera-t-il enfin le territoire national\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Le 29\u00a0juillet, j'ai en effet moi-m\u00eame sign\u00e9 l'arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel d'expulsion de M.\u00a0Hassan Iquioussen. Je rappelle qu'il est n\u00e9 en France, \u00e0 Denain. Il avait d'ailleurs la possibilit\u00e9 de devenir fran\u00e7ais mais a lui-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 sa majorit\u00e9, de ne pas acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 de notre pays. Vous l'avez dit, il tient depuis plusieurs ann\u00e9es un discours haineux sur les r\u00e9seaux sociaux mais aussi dans les lieux de culte. <br><br>Je veux ici rappeler \u00e0 ceux qui le soutiennent <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN d\u00e9signent les bancs situ\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame gauche de l'h\u00e9micycle)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Ils sont de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026qu'il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple juif est ingrat et a besoin d'\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre.\u00a0\u00bb D'autre part, il rejette le mariage civil au seul profit du mariage religieux, nie l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et qualifie de \u00ab\u00a0pseudo-attentats\u00a0\u00bb les attentats commis en France depuis 2015. J'ajoute que la d\u00e9cision de son expulsion a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la commission d\u00e9partementale d'expulsion des \u00e9trangers, compos\u00e9e de magistrats de l'ordre judiciaire, le 22\u00a0juin dernier. Je pr\u00e9cise, en remerciant tout particuli\u00e8rement le royaume du Maroc, qu'un laissez-passer consulaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 il y a vingt-quatre heures pour expulser <i>manu militari</i> M.\u00a0Iquioussen du territoire national.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Pas trop t\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il est inscrit au FPR, le fichier des personnes recherch\u00e9es. Nous l'avons convoqu\u00e9 dans un commissariat de police. D\u00e8s que les policiers ou les gendarmes l'auront interpell\u00e9, il sera exclu du territoire national sans possibilit\u00e9 d'y revenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, sur plusieurs bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>J'ai envie de dire\u00a0: au suivant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Depuis que je suis ministre, soixante-quatorze imams ont d\u00e9j\u00e0 connu le m\u00eame sort et d'autres encore le conna\u00eetront si leur comportement est contraire aux valeurs de la R\u00e9publique.<br><br>J'ai envie, pour ma part, de vous inviter \u00e0 voter des textes tels que la loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, dite loi SILT, ou la loi confortant les principes de la R\u00e9publique, relative au s\u00e9paratisme. Car c'est ainsi que nous obtenons des r\u00e9sultats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE, sur plusieurs bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3303", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}