{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG449", "identifiant": {"numero": "449", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794686", "mandatRef": "PM797061"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marianne Maximi.<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Il y a une semaine, le Gouvernement a annonc\u00e9 son intention de repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans. Depuis, la liste des grands perdants de cette r\u00e9forme ne cesse de s'allonger.<br><br>Les plus pauvres, d'abord\u00a0: hier premiers de corv\u00e9e, ils sont aujourd'hui en premi\u00e8re ligne face \u00e0 votre brutalit\u00e9 sociale. Les femmes, ensuite \u2013\u00a0celles que vous avez applaudies pendant la pand\u00e9mie\u00a0: parce que leurs salaires sont plus faibles et qu'elles subissent des temps partiels impos\u00e9s ainsi que le ch\u00f4mage, toute mesure d'\u00e2ge les p\u00e9nalise doublement et aggrave les in\u00e9galit\u00e9s de genre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Exactement\u00a0! sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Alors qui sont les grands gagnants\u00a0? Comme toujours avec vous, ce sont les plus riches.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>La facture, pour le grand patronat, sera de 0\u00a0euro.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Vous \u00e9cartez toute id\u00e9e de hausse des cotisations patronales et vous maintenez des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t inutiles et des exon\u00e9rations qui appauvrissent notre syst\u00e8me de solidarit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Pour les grandes fortunes de ce pays aussi, la facture sera de 0\u00a0euro. Pourtant, leur enrichissement gr\u00e2ce \u00e0 la crise explose tous les plafonds. Oxfam France le r\u00e9v\u00e9lait hier\u00a0: depuis 2020, la fortune des milliardaires fran\u00e7ais a augment\u00e9 de plus de 58\u00a0%.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>L'association ajoute qu'il suffirait de taxer ces milliardaires \u00e0 hauteur de 2\u00a0% pour financer le suppos\u00e9 d\u00e9ficit des retraites, qui vous pr\u00e9occupe tant. L'accumulation de richesses est telle que cette mesure permettrait d'\u00e9quilibrer le r\u00e9gime des retraites pendant au moins vingt ans,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>\u2026et m\u00eame - accrochez-vous -, d'abaisser l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Pourtant, vous continuez d'\u00e9carter toute augmentation des imp\u00f4ts pour les ultrariches. Finalement, votre r\u00e9forme n'a rien d'\u00e9conomique : elle est purement id\u00e9ologique - une id\u00e9ologie du malheur, en vertu de laquelle il faudrait travailler jusqu'\u00e0 la mort pour qu'une poign\u00e9e s'enrichisse toujours plus. <i>(Murmures sur les bancs des groupes RE et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Maximi. </strong>Votre r\u00e9forme fait l'unanimit\u00e9 contre elle\u00a0: l'ensemble des syndicats, 80\u00a0% de la population fran\u00e7aise et m\u00eame 55\u00a0% de votre propre \u00e9lectorat la refusent. Vous \u00eates tr\u00e8s minoritaire. Ma question est donc simple\u00a0: qu\u2019attendez-vous pour renoncer\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous affirmez que la r\u00e9forme fera deux perdants\u00a0: les plus pauvres et les femmes.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> C'est un fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous constaterez, en lisant l'\u00e9tude d'impact qui accompagnera le projet de loi - mais l'information appara\u00eet aussi dans les documents que la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons d\u00e9j\u00e0 rendus publics -, que la r\u00e9forme que nous d\u00e9fendons aura pr\u00e9cis\u00e9ment les effets inverses de ceux que vous d\u00e9crivez. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les salari\u00e9s et les retrait\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficieront de la meilleure revalorisation de leur pension gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme \u2013\u00a0que ce soit par l'application du minimum garanti ou par l'augmentation moyenne du niveau des retraites du fait de l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0: du fait de l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026sont ceux dont le niveau de revenu les situe dans les trois premiers d\u00e9ciles de la population. Il s'agit donc des 30\u00a0% de salari\u00e9s les plus modestes, qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'une augmentation cinq fois sup\u00e9rieure aux autres cat\u00e9gories de population.<br><br>Les femmes seront mieux prot\u00e9g\u00e9es <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, parce que nous ne reculerons pas l'\u00e2ge d'annulation de la d\u00e9cote, parce que la revalorisation de la retraite minimum leur b\u00e9n\u00e9ficiera davantage qu'aux hommes, et parce que les trimestres cotis\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse, donc du cong\u00e9 parental, seront int\u00e9gr\u00e9s dans le calcul d'\u00e9ligibilit\u00e9 au minimum retraite et au dispositif de carri\u00e8res longues \u2013\u00a0autant d'avanc\u00e9es auxquelles vous n'avez jamais song\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous n'\u00eates pas cr\u00e9dible, monsieur Dussopt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>La r\u00e9forme prot\u00e9gera donc les plus fragiles et les femmes.<br><br>Certains ont fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la journ\u00e9e de jeudi. Une chose est certaine\u00a0: manifester une opposition ou un d\u00e9saccord, c'est la d\u00e9mocratie\u00a0; mais inciter les gens \u00e0 manifester en leur mentant,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est vous qui mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026en exag\u00e9rant, en tenant des propos outranciers et en expliquant que les Fran\u00e7ais devront travailler jusqu'\u00e0 la mort, c'est de la manipulation\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>C'est faire bien peu de cas de la dignit\u00e9 de ceux que vous appelez \u00e0 manifester\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "451", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}