{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG250", "identifiant": {"numero": "250", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sectes et soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport de la miliviludes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM796401"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DE LA MIVILUDES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, le s\u00e9paratisme est un danger majeur pour notre R\u00e9publique\u00a0: le s\u00e9paratisme islamiste bien s\u00fbr, mais aussi le s\u00e9paratisme sectaire. \u00c0 cet \u00e9gard, le rapport de la mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires (Miviludes) qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 doit tous nous alerter\u00a0: les signalements de d\u00e9rives sectaires ont augment\u00e9 de 33\u00a0% en un an\u00a0!<br><br>Ces signalements concernent ce que j'appelle les empires de l'emprise, c'est-\u00e0-dire des sectes multinationales qui sont de v\u00e9ritables \u00c9tats dans l'\u00c9tat, \u00e0 l'instar de la scientologie, et qui ne cessent de d\u00e9velopper, en France comme ailleurs, leur vaste entreprise d'asservissement mental et financier. Mais on observe \u00e9galement une prolif\u00e9ration de groupuscules conspirationnistes \u00e0 la t\u00eate desquels se trouvent des gourous ub\u00e9ris\u00e9s qui recrutent leurs victimes sur les r\u00e9seaux sociaux et ciblent, depuis la pand\u00e9mie, les domaines de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre.<br><br>Dans tous les cas, les cons\u00e9quences sont les m\u00eames\u00a0: escroqueries, abus sexuels, traumatismes psychologiques et parfois m\u00eame d\u00e9c\u00e8s. Car lorsque ces \u00ab\u00a0gourous 2.0\u00a0\u00bb incitent, par exemple, \u00e0 remplacer la chimioth\u00e9rapie par des jus de l\u00e9gumes ou \u00e0 se nourrir uniquement d'air et de lumi\u00e8re \u2013\u00a0je n'invente rien\u00a0!, alors, oui, on peut v\u00e9ritablement parler de criminalit\u00e9.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je vous sais attentive \u00e0 cette question. Qu'entendez-vous faire contre le s\u00e9paratisme sectaire qui bafoue les valeurs de notre R\u00e9publique et s'attaque aux plus vuln\u00e9rables de nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Le rapport de la Miviludes a en effet mis en lumi\u00e8re une \u00e9volution inqui\u00e9tante des d\u00e9rives sectaires. Sur le plan quantitatif, d'abord, puisque le nombre des signalements s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4\u00a0000 \u2013\u00a0et il s'agit, on le sait, de la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg, la plupart des faits passant sous les radars\u00a0\u2013, soit une augmentation de 33\u00a0% en un an et de 86\u00a0% sur les six derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Mais l'\u00e9volution des modalit\u00e9s de l'emprise est tout aussi inqui\u00e9tante. Outre les multinationales, qui continuent d'\u00eatre scrut\u00e9es par la Miviludes et le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur \u2013\u00a0je pense notamment aux T\u00e9moins de J\u00e9hovah et \u00e0 la scientologie, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour exercice ill\u00e9gal de la pharmacie et escroquerie en bande organis\u00e9e\u00a0\u2013, s\u00e9vissent tout un tas de \u00ab\u00a0gourous 2.0\u00a0\u00bb, qui sont sans doute plus difficiles \u00e0 suivre et qui nous imposent de faire \u00e9voluer nos modalit\u00e9s d'action.<br><br>Ainsi, des assises des d\u00e9rives sectaires et du complotisme seront organis\u00e9es \u2013\u00a0c'est une premi\u00e8re\u00a0\u2013 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine\u00a0; elles r\u00e9uniront l'ensemble des acteurs concern\u00e9s autour de la table, non seulement pour qu'ils s'\u00e9coutent mais aussi pour \u00e9laborer un v\u00e9ritable plan d'action.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> C'est courageux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont sont faits les signalements et dont sont d\u00e9couvertes et accompagn\u00e9es les personnes concern\u00e9es, qui sont pour la plupart sous emprise physique, psychologique ou financi\u00e8re.<br><br>Par ailleurs, compte tenu des difficult\u00e9s que nous avons rencontr\u00e9es lors de l'installation de l'\u00c9glise de scientologie \u00e0 Saint-Denis, nous devrons \u00e9ventuellement nous interroger sur la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation afin de nous doter de l'ensemble des outils n\u00e9cessaires.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5234", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}