{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG559", "identifiant": {"numero": "559", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARTAGE DE LA VALEUR AJOUT\u00c9E"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM796356"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARTAGE DE LA VALEUR AJOUT\u00c9E <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, si l\u2019on en croit les trois ambassadeurs de l\u2019\u00e9pargne salariale nomm\u00e9s par le Gouvernement, 9\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s en 2020 aux salari\u00e9s au titre de l\u2019int\u00e9ressement, 8\u00a0milliards au titre de la participation et 3\u00a0milliards au titre d\u2019autres dispositifs, soit 21\u00a0milliards d'euros au total, alors que les actionnaires ont pour leur part per\u00e7u 66\u00a0milliards. En 2022, ce sont 56,5\u00a0milliards qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s aux actionnaires, auxquels s\u2019ajoutent 23,7\u00a0autres milliards vers\u00e9s sous forme de rachat d\u2019actions.<br><br>Il faut se r\u00e9jouir de voir les entreprises prosp\u00e9rer et d\u00e9gager de substantiels b\u00e9n\u00e9fices. Il n\u2019en demeure pas moins que ces donn\u00e9es nous interpellent. Elles posent une fois de plus la question de la r\u00e9partition de la valeur ajout\u00e9e de l\u2019entreprise, plus largement de la richesse nationale, de l\u2019\u00e9quilibre entre \u00e9conomie r\u00e9elle et \u00e9conomie financi\u00e8re, et aussi, de fa\u00e7on indirecte, de la fronti\u00e8re entre esprit d\u2019entreprise et sp\u00e9culation.<br><br>Ces 80\u00a0milliards, distribu\u00e9s au moment o\u00f9 nous d\u00e9battons de l\u2019avenir du syst\u00e8me de retraites, soul\u00e8vent de fa\u00e7on aigu\u00eb la question, bien des fois pos\u00e9e et jamais r\u00e9solue sur le fond, du dividende salari\u00e9 et de la participation des travailleurs aux b\u00e9n\u00e9fices des entreprises.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quelles mesures comptez-vous prendre pour que les travailleurs soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une part plus consistante des b\u00e9n\u00e9fices distribu\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je vous rejoins en tous points, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Castellani. En France, le partage de la valeur entre le capital et le travail est stable depuis vingt ans,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Donc tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui est un cas unique parmi les pays d\u00e9velopp\u00e9s o\u00f9 la r\u00e9mun\u00e9ration du capital a cr\u00fb plus vite que celle du travail, cr\u00e9ant un sentiment d'injustice\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Ce n'est pas un sentiment, c'est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et des in\u00e9galit\u00e9s. Or nous voulons non seulement que cette r\u00e9partition reste \u00e9quitable mais nous voulons \u00e9galement l'am\u00e9liorer au profit du salari\u00e9, au profit de ceux qui travaillent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous faites tout le contraire et \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous voulons que le partage de la valeur soit le grand combat de la majorit\u00e9 en 2023 et dans les ann\u00e9es qui viennent.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer le travail des partenaires sociaux sur le sujet.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ils ont en effet obtenu \u2013\u00a0et, eux, sans crier, sans hurler, sans injurier\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est s\u00fbr, cela vous va bien, les discussions de salon de th\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026un accord sur le partage de la valeur, lequel sera retranscrit par voie l\u00e9gislative afin que tous les salari\u00e9s en b\u00e9n\u00e9ficient.<br><br>D\u00e8s la semaine prochaine, nous allons travailler avec la majorit\u00e9 sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer l'int\u00e9ressement, de d\u00e9velopper la participation, l'actionnariat salari\u00e9, pour que la France reste, parmi les pays d\u00e9velopp\u00e9s, celui comptant le plus grand nombre de salari\u00e9s actionnaires - soit plus de 3 millions. <i>(Mme Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Augmentez les salaires, \u00e7a ira plus vite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous cr\u00e9ons du travail, nous cr\u00e9ons de l'emploi, nous approchons du plein emploi mais nous ne nous satisfaisons pas de cette r\u00e9ussite. Nous voulons que le travail soit digne, bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 afin de permettre \u00e0 chacun de garantir sa vie. Je vous le r\u00e9p\u00e8te, monsieur Castellani, le partage de la valeur sera le combat de la majorit\u00e9 dans les mois qui viennent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Mme Sophia Chikirou s'exclame vivement, suscitant des protestations sur les bancs des groupes RE et Dem et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre. Nous savons tous qu'en cette p\u00e9riode de difficult\u00e9s sociales, nous avons le devoir d'am\u00e9liorer le lien social et de renforcer la valeur travail. Il n'est pas juste que des personnes soient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es en millions d'euros annuels alors que tant d'autres triment pour des salaires exc\u00e9dant p\u00e9niblement 1\u00a0000\u00a0euros par mois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.) </i>C'est cette question que nous devons traiter sans volont\u00e9 punitive mais dans un esprit de solidarit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}