{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG298", "identifiant": {"numero": "298", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP27 et avenir climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718710", "mandatRef": "PM796149"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP27 ET AVENIR CLIMATIQUE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Boyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Boyer. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, \u00e0 la COP27, qui se d\u00e9roule depuis le 6\u00a0novembre dernier \u00e0 Charm el-Cheikh, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a renouvel\u00e9 l'engagement de la France dans la lutte contre le changement climatique afin de tenir les objectifs fix\u00e9s par l'accord de Paris. Pour regagner la confiance, la justice climatique doit \u00eatre \u00e9tablie et les pays riches doivent respecter leurs engagements vis-\u00e0-vis des pays les plus vuln\u00e9rables. La solidarit\u00e9 est indispensable pour am\u00e9liorer la r\u00e9silience des pays les plus d\u00e9munis, confront\u00e9s aux chocs et au stress climatiques.<br><br>Cependant, la bataille pour le climat est indissociable de celle pour la biodiversit\u00e9. Le rapport de l'IPBES \u2013\u00a0la Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques\u00a0\u2013, publi\u00e9 en 2022, souligne le lien \u00e9troit entre \u00e9conomie, survie des populations et maintien des \u00e9cosyst\u00e8mes. Or de nombreuses esp\u00e8ces sont actuellement surexploit\u00e9es et beaucoup d'\u00e9cosyst\u00e8mes sont menac\u00e9s. En tant que pr\u00e9sidente de l'Association nationale des \u00e9lus de la montagne (Anem), je veux relayer les inqui\u00e9tudes des \u00e9lus, mais aussi celles des femmes et des hommes qui vivent dans ces \u00e9crins de nature.<br><br>L'ONU a alert\u00e9 la communaut\u00e9 internationale sur le fait qu'un tiers des glaciers class\u00e9s au patrimoine mondial de l'Unesco allait dispara\u00eetre d'ici \u00e0 2050, quel que soit le sc\u00e9nario climatique. Seule une baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pr\u00e9servera de la fonte les deux tiers des glaciers restants.<br><br>Selon le GIEC, le Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat, la fonte des glaces et des neiges fait partie des dix principales menaces caus\u00e9es par le r\u00e9chauffement climatique. Dans ce contexte, comment le Gouvernement compte-t-il concilier ses ambitions en mati\u00e8re de climat avec celles qu'il d\u00e9fend en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9\u00a0? Quelle est l'articulation envisag\u00e9e entre la COP27 et la COP15 qui se d\u00e9roulera en d\u00e9cembre prochain \u00e0 Montr\u00e9al\u00a0? Pouvez-vous nous pr\u00e9senter les dispositifs d'accompagnement financier que la France a pr\u00e9vus \u00e0 l'intention des pays les plus vuln\u00e9rables afin de les aider \u00e0 relever le d\u00e9fi climatique et \u00e9cologique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez raison de lier les deux COP\u00a0: apr\u00e8s la COP27 en \u00c9gypte, se tiendra, dans quelques semaines, la COP15 \u00e0 Montr\u00e9al. \u00c0 la COP27, la journ\u00e9e d'aujourd'hui est d'ailleurs consacr\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9 en vue d'augmenter le niveau d'ambition des futures conclusions de la COP15.<br><br>Dans le discours qu'il a tenu en \u00c9gypte, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a bien dit que la biodiversit\u00e9 ne devait pas \u00eatre l'angle mort d'une politique centr\u00e9e sur la baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. En effet, les deux sujets sont li\u00e9s\u00a0: l'\u00e9cosyst\u00e8me est menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique\u00a0; dans le m\u00eame temps, il participe \u00e0 la lutte contre ce d\u00e9r\u00e8glement. Notre capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server les for\u00eats, en particulier les plus remarquables d'entre elles, sera au c\u0153ur du One Forest Summit, qui se tiendra \u00e0 Libreville et qui aura pour objectif d'aider les pays abritant des zones remarquables de stockage de carbone \u00e0 les pr\u00e9server.<br><br>La France, avec le Costa\u00a0Rica, est \u00e0 l'origine de la coalition de la haute ambition pour la nature et les peuples, laquelle a re\u00e7u le soutien de nombreuses ONG et rassemble d\u00e9sormais 112\u00a0pays. \u00c0 la COP15 au Canada, nous d\u00e9fendrons la ligne du \u00ab\u00a030-30\u00a0\u00bb\u00a0: la protection de 30\u00a0% des terres et de 30\u00a0% des mers \u00e0 l'horizon 2030. De ce point de vue, comme l'a dit tout \u00e0 l'heure Herv\u00e9 Berville, les mots tr\u00e8s forts avec lesquels Emmanuel Macron a annonc\u00e9 l'interdiction de l'exploitation des fonds marins sont un atout pour \u00e9largir la coalition en d\u00e9fendant une position coh\u00e9rente.<br><br>La question financi\u00e8re est \u00e9videmment cruciale, et la France fait partie des rares pays qui sont au rendez-vous de leurs engagements,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisqu'elle consacre 6 milliards d'euros \u00e0 ce sujet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5430", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}