{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG83", "identifiant": {"numero": "83", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Taxation des superprofits"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM797064"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXATION DES SUPERPROFITS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la souffrance des Fran\u00e7ais qui vivent avec les minima sociaux et comptent chaque euro, la d\u00e9tresse des classes populaires qui travaillent au SMIC ou juste au-dessus sans pouvoir s'offrir un resto, un cin\u00e9ma ou partir en vacances, la col\u00e8re des classes moyennes qui gagnent correctement leur vie sans toutefois pouvoir acqu\u00e9rir un logement contrastent singuli\u00e8rement avec la prosp\u00e9rit\u00e9 honteuse de certains. La publication des r\u00e9sultats du premier semestre 2022 de TotalEnergies, soit 18,7\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices \u2013\u00a0presque trois fois plus qu'au premier semestre 2021\u00a0\u2013, vous rattrape.<br><br>La semaine derni\u00e8re, votre majorit\u00e9 a rejet\u00e9, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, notre amendement visant \u00e0 taxer ces profits extraordinaires.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Quelle erreur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Hier soir au S\u00e9nat, les communistes, les verts, les socialistes mais aussi les centristes ont d\u00e9pos\u00e9 des amendements similaires visant \u00e0 taxer ces surprofits. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>La droite, votre alli\u00e9 objectif, les a tous rejet\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas beau, madame Pires Beaune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous nous aviez habitu\u00e9s \u00e0 mieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Pour une entreprise, faire des b\u00e9n\u00e9fices est l\u00e9gitime. Dans le contexte actuel, tripler ses profits rel\u00e8ve avant tout d'une aubaine de march\u00e9 dont nos concitoyens sont les victimes. L'Italie, la Belgique, l'Espagne, bient\u00f4t l'Allemagne et le Royaume-Uni instaurent une taxation exceptionnelle pour ces entreprises. Et vous, qu'attendez-vous\u00a0?<br><br>La grogne monte. Que le Gouvernement et sa majorit\u00e9 renoncent, pour une ristourne commerciale temporaire, \u00e0 taxer les superprofits est inacceptable pour le peuple et laisse pr\u00e9sager \u00e0 l'automne une col\u00e8re l\u00e9gitime. Vous en serez les seuls responsables. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il fallait en parler \u00e0 M.\u00a0Hollande\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Allez-vous, oui ou non, pour des raisons budg\u00e9taires \u00e9videntes mais aussi pour des raisons \u00e9thiques et, surtout, pour garantir la coh\u00e9sion du pays, instaurer une taxation exceptionnelle, rendue l\u00e9gitime par un contexte exceptionnel ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Le d\u00e9bat que vous \u00e9voquez, et que nous avons eu dans l'h\u00e9micycle ainsi que, hier soir, au S\u00e9nat, porte sur le partage du fardeau de l'inflation dans notre pays comme dans le monde. Car nous l'avons toujours dit : le fardeau de l'inflation doit \u00eatre partag\u00e9. L'\u00c9tat prend sa part : 46 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour permettre aux Fran\u00e7ais de gagner plus et de d\u00e9penser moins. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Nous l'avons toujours dit \u00e9galement\u00a0: le fardeau doit \u00eatre partag\u00e9 par les entreprises. Un grand nombre d'entre elles \u2013\u00a0parmi celles qui peuvent le faire\u00a0\u2013 ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 augmenter les salaires. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i> Puisque certaines ne peuvent pas le faire, vous avez vot\u00e9, dans cet h\u00e9micycle, la cr\u00e9ation d'outils suppl\u00e9mentaires leur permettant d'apporter un soutien au pouvoir d'achat de leurs salari\u00e9s\u00a0: triplement de la prime exceptionnelle de pouvoir d'achat et mesures en faveur de l'int\u00e9ressement et de la participation.<br><br>Par ailleurs, vous avez cit\u00e9 le cas d'entreprises qui ont vu leurs b\u00e9n\u00e9fices augmenter en raison de l'inflation. Vous abordez cette question sous l'angle de la justice. Or nous consid\u00e9rons que la justice, c'est d'abord l'efficacit\u00e9 <i>(M\u00eames mouvements)</i>, c'est faire en sorte que les Fran\u00e7ais constatent des progr\u00e8s dans leur quotidien.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Allons, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que les Fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent voir une ligne sur leur facture d'essence en baisse d\u00e8s la rentr\u00e9e plut\u00f4t que de voir la ligne du Tr\u00e9sor public en hausse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i> La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le litre d'essence \u00e0 1,50\u00a0euro,\u2026<br><br><strong>Mme V\u00e9ronique Louwagie et M. Pierre-Henri Dumont .</strong> Merci \u00e0 la droite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026gr\u00e2ce \u00e0 l'effort de 500\u00a0millions annonc\u00e9 par TotalEnergies, est plus efficace qu'une taxe qui arrive dans les poches de l'\u00c9tat. Je peux aussi mentionner les efforts consentis par CMA CGM ou par Engie.<br><br><strong>MM. Olivier Faure et J\u00e9rome Guedj .</strong> On ne fait pas la manche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous continuerons \u00e0 pousser les entreprises \u00e0 partager le fardeau de l'inflation. Nous avons fait des annonces, nous en ferons d'autres. Voil\u00e0 l'efficacit\u00e9 qu'attendent les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>S'agissant de TotalEnergies, d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez 500 millions, de l'autre 18,7 milliards ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3303", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}