{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG199", "identifiant": {"numero": "199", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RELATION FRANCO-ALLEMANDE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATION FRANCO-ALLEMANDE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Entre Paris et Berlin, rien ne va plus.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Les jeux sont faits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Le conseil des ministres franco-allemand normalement pr\u00e9vu demain vient d'\u00eatre report\u00e9 <i>sine die</i> du fait d'importantes divergences entre nos deux pays. Les contentieux sont d\u00e9sormais nombreux\u00a0: l'Allemagne bloque deux importants projets industriels en mati\u00e8re de d\u00e9fense \u2013\u00a0l'avion de combat et le char du futur\u00a0; elle verrouille le contr\u00f4le des exportations d'armement au niveau europ\u00e9en\u00a0; elle choisit un bouclier antimissile en tournant le dos \u00e0 la France\u00a0; elle investit seule 200\u00a0milliards d'euros pour aider ses entreprises et ses m\u00e9nages \u00e0 faire face aux prix de l'\u00e9nergie, nous expliquant que nous pourrions faire de m\u00eame si notre gestion budg\u00e9taire avait \u00e9t\u00e9 plus vertueuse. L'Allemagne refuse \u00e9galement de modifier le mode de calcul du prix de l'\u00e9nergie \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne \u2013\u00a0une \u00e9volution qui serait pourtant si importante pour la France.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la Premi\u00e8re Ministre, vous vous contentez de parler de souverainet\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 le chancelier Scholz l'exerce. Que comptez-vous faire pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Lorsqu'il est question de souverainet\u00e9, on fait r\u00e9pondre les secr\u00e9taires d'\u00c9tat\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 ensemble, non pas d'annuler, mais de reporter le conseil des ministres franco-allemand qui devait effectivement se tenir le 26\u00a0octobre <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et ce pour plusieurs raisons.<br><br>La premi\u00e8re est tr\u00e8s simple\u00a0: nous voulions tenir un conseil des ministres pl\u00e9nier. Or certains ministres allemands n'\u00e9taient pas disponibles \u00e0 la date initialement pr\u00e9vue, notamment la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013\u00a0ce qui, vous en conviendrez, dans la p\u00e9riode de guerre que nous vivons, aurait \u00e9t\u00e9 quelque peu g\u00eanant.<br><br>S'y ajoute une raison de fond. Comme vous l'avez soulign\u00e9, plusieurs questions substantielles doivent \u00eatre abord\u00e9es\u00a0: la d\u00e9fense, dont vous avez parl\u00e9, mais aussi l'\u00e9nergie, dont vous n'avez pas parl\u00e9, ou encore l'\u00e9conomie. L'Allemagne a mis 200\u00a0milliards d'euros sur la table pour soutenir les consommateurs. Comme le ministre Bruno Le\u00a0Maire l'a rappel\u00e9 plusieurs fois, la France y a d\u00e9j\u00e0 consacr\u00e9 plus de 100\u00a0milliards. Il s'agit donc de coordonner nos efforts, y compris en mati\u00e8re industrielle, de d\u00e9fense et d'\u00e9nergie. Nous nous attachons \u00e0 la substance et non \u00e0 la forme. Ces questions sont complexes, d'autant que le chancelier allemand doit composer avec une coalition tripartite et que \u2013\u00a0comme le montrent certains de nos d\u00e9bats \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u2013 n\u00e9gocier \u00e0 trois parties n'est pas toujours facile.<br><br>Le couple franco-allemand n'est nullement affaibli. Il fonctionne tr\u00e8s bien, au contraire. Je note d'ailleurs que quand il est trop fort, il inqui\u00e8te et quand il est trop faible, il inqui\u00e8te encore. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Votre r\u00e9ponse m'\u00e9tonne beaucoup. \u00c0 vous entendre, finalement, tout irait bien. En r\u00e9alit\u00e9, vous savez pertinemment que ce sont les Allemands qui n'ont pas donn\u00e9 suite \u00e0 plusieurs de vos demandes, tout simplement parce que la position de la France est aujourd'hui affaiblie. M.\u00a0Macron est arriv\u00e9 au pouvoir en clamant\u00a0: \u00ab\u00a0vous allez voir ce que vous allez voir\u00a0\u00bb. Cinq ans apr\u00e8s, nous voyons\u00a0: nous observons que la relation franco-allemande \u2013\u00a0c'est bien de cela qu'il s'agit, plut\u00f4t que d'un \u00ab\u00a0couple\u00a0\u00bb, d'ailleurs\u00a0\u2013 est d\u00e9sormais asym\u00e9trique, parce que les Allemands ont \u00e9t\u00e9 vertueux et se sont montr\u00e9s capables de conserver des marges de man\u0153uvre budg\u00e9taires.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Les Allemands sont en grande difficult\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Chacun le constate\u00a0: la faiblesse de la France est tr\u00e8s grande. Nous vous le devons. La question fondamentale, d\u00e9sormais, est celle de l'\u00e9nergie. Sur ce point, que r\u00e9pondez-vous \u00e0 nos concitoyens et aux entreprises qui demandent de nouveaux m\u00e9canismes d'encadrement des tarifs\u00a0? Rien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4557", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}