{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG100", "identifiant": {"numero": "100", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ch\u00f4mage partiel en Gironde"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719632", "mandatRef": "PM796572"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00d4MAGE PARTIEL EN GIRONDE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Panonacle.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Avant d\u2019interroger M. le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion, Olivier Dussopt, je souhaite appeler votre attention, chers coll\u00e8gues, sur la situation dramatique caus\u00e9e par les incendies de for\u00eat qui frappent durement notre pays cet \u00e9t\u00e9, et plus particuli\u00e8rement la Gironde. Nos sapeurs-pompiers professionnels et volontaires font un travail remarquable, au p\u00e9ril de leur vie. Ne l'oublions pas ! Je veux les remercier, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, et rendre hommage \u00e0 leur engagement exemplaire. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Les incendies survenus dans le bassin d\u2019Arcachon, au pied de la dune du Pilat et au bord du lac de Cazaux, ont provoqu\u00e9 la destruction de plusieurs campings et restaurants, ainsi que la fermeture temporaire de nombreuses entreprises. Ces incendies ont entra\u00een\u00e9 une forte baisse \u2013\u00a0de 40\u00a0% environ\u00a0\u2013 de la fr\u00e9quentation touristique et affect\u00e9 l\u2019activit\u00e9 du commerce local, victime collat\u00e9rale de la catastrophe.<br><br>En visite au poste de commandement op\u00e9rationnel de La\u00a0Teste-de-Buch, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a promis le soutien de l\u2019\u00c9tat face \u00e0 ce d\u00e9sastre \u00e9cologique et \u00e9conomique. Sans attendre, monsieur le ministre, vous avez vous-m\u00eame annonc\u00e9 votre intention d'actionner le dispositif d'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e (APLD), d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans le cadre de la crise sanitaire. Soyez assur\u00e9 de la satisfaction des entreprises concern\u00e9es, ainsi que de la mobilisation, aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises, de la chambre de commerce et d\u2019industrie (CCI) de Bordeaux Gironde et de la chambre de m\u00e9tiers et de l\u2019artisanat de Nouvelle-Aquitaine Gironde.<br><br>Quelles seront les modalit\u00e9s d\u2019application de l\u2019APLD, c'est-\u00e0-dire le montant de l\u2019allocation vers\u00e9e aux salari\u00e9s, le reste \u00e0 charge pour les entreprises et la dur\u00e9e du dispositif\u00a0? Pouvez-vous nous assurer que les dossiers seront examin\u00e9s entreprise par entreprise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Permettez-moi tout d'abord, apr\u00e8s Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, d'associer l'ensemble du Gouvernement aux remerciements que vous avez adress\u00e9s aux sapeurs-pompiers. Leur courage est h\u00e9ro\u00efque et leur engagement majeur. Je peux en t\u00e9moigner en tant qu'\u00e9lu de l'Ard\u00e8che, car ce d\u00e9partement a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9 par les flammes.<br><br>S'agissant du soutien de l'\u00c9tat aux entreprises de Gironde touch\u00e9es par les incendies, nous appliquerons tout d'abord le dispositif d'activit\u00e9 partielle. Les entreprises incendi\u00e9es ferm\u00e9es pour une courte dur\u00e9e pourront activer ce dispositif en invoquant le motif de sinistre ou d'intemp\u00e9ries de caract\u00e8re exceptionnel. Lorsqu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es directement par les incendies mais qu'elles subissent une baisse temporaire d'activit\u00e9, les entreprises pourront recourir au ch\u00f4mage partiel sur la base d'une circonstance de caract\u00e8re exceptionnel. En accord avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, j'ai \u00e9galement annonc\u00e9 la mise en \u0153uvre du dispositif d'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e. Le concernant, nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 deux solutions.<br><br>La premi\u00e8re concerne l'h\u00f4tellerie de plein air, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les incendies, plusieurs campings ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s par les flammes. Sachez que, dans ce secteur, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'accord de branche ne pr\u00e9voyait pas les sinistres ou les intemp\u00e9ries comme motif de d\u00e9clenchement de l'APLD. Le Gouvernement a donc propos\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 cet accord pour rendre le dispositif applicable. Mais d'autres secteurs ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, non par les incendies, mais par la baisse d'activit\u00e9. Il s'agit notamment du secteur de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s et des restaurants, pour lequel l'accord de branche relatif \u00e0 l'activit\u00e9 partielle a pris fin le 30\u00a0juin dernier. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation, nous travaillons \u00e0 des accords entreprise par entreprise en mati\u00e8re d'APLD afin que les entreprises concern\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficient du dispositif.<br><br>L'avantage de l'APLD est double\u00a0: d'une part, pour l'employeur, qui assume un reste \u00e0 charge de 15\u00a0%, au lieu de 40\u00a0%, ce qui assure la viabilit\u00e9 de l'entreprise le temps des travaux, avant la reprise d'activit\u00e9 \u00e0 la saison suivante\u00a0; d'autre part, pour les salari\u00e9s, l'indemnisation repr\u00e9sentant 84\u00a0% du salaire net et 100\u00a0% du salaire au niveau du SMIC, contre 76\u00a0% en moyenne pour les autres dispositifs d'activit\u00e9 partielle. Tel est l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3315", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}