{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG604", "identifiant": {"numero": "604", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA S\u00c9CHERESSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794330", "mandatRef": "PM796854"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA S\u00c9CHERESSE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Anthony Brosse.<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9cologie, trente-deux, c'est le nombre de jours cons\u00e9cutifs sans v\u00e9ritable pluie que notre pays a connus en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e\u00a0; le triste record de 2020 est d\u00e9j\u00e0 battu. Ces encha\u00eenements de d\u00e9ficits pluviom\u00e9triques mettent notre pays en \u00e9tat d'alerte.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Oui, mais la priorit\u00e9, c'est les retraites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Cet hiver, le plus sec depuis 1959, inqui\u00e8te nos concitoyens s'agissant de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, ainsi que nos agriculteurs quant \u00e0 leur capacit\u00e9 \u00e0 produire cet \u00e9t\u00e9.<br><br>Nous sommes expos\u00e9s au risque combin\u00e9 de trois s\u00e9cheresses\u00a0: m\u00e9t\u00e9orologique, agricole et hydrologique. Les niveaux de remplissage des nappes phr\u00e9atiques, anormalement bas, font courir un risque certain pour notre capacit\u00e9 \u00e0 subvenir \u00e0 nos besoins en eau cet \u00e9t\u00e9. Une r\u00e9union du comit\u00e9 d'anticipation et de suivi hydrologique s'est tenue hier, et il va \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 nos concitoyens d'appliquer de premi\u00e8res mesures pour nous \u00e9viter de conna\u00eetre des situations catastrophiques cet \u00e9t\u00e9.<br><br>Nos usages devront \u00eatre repens\u00e9s afin de pr\u00e9server la ressource hydrique. Il faudra par exemple privil\u00e9gier l'arrosage des terres agricoles plut\u00f4t que de remplir les piscines priv\u00e9es. Il sera \u00e9galement primordial de mod\u00e9rer notre consommation d'eau au quotidien et de repenser l'utilisation des eaux us\u00e9es dans notre industrie comme dans notre usage domestique. En somme, il s'agit de faire dans la sobri\u00e9t\u00e9 face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, qui fait entrer notre pays dans un \u00e9tat d'alerte pr\u00e9coce.<br><br>Il faut donc consommer moins, mais aussi consommer diff\u00e9remment. Notre agriculture et notre industrie devront continuer d'adapter leurs m\u00e9thodes\u00a0: trouver de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s de plantes qui r\u00e9sistent mieux \u00e0 la s\u00e9cheresse\u00a0; recourir \u00e0 de nouvelles esp\u00e8ces, ce qui impliquera de modifier les fili\u00e8res et les aires g\u00e9ographiques des cultures\u00a0; concevoir de nouvelles techniques de r\u00e9emploi de l'eau, afin que l'eau utilis\u00e9e dans le proc\u00e9d\u00e9 ne soit pas imm\u00e9diatement rejet\u00e9e.<br><br>Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 notre pays ne conna\u00eetrait pas de pluies abondantes dans les six prochaines semaines, pouvez-vous d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous d\u00e9tailler les pistes de r\u00e9flexion \u00e9tudi\u00e9es dans le cadre du grand plan Eau\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Je vous remercie pour cette question qui me permet de rappeler la mobilisation du Gouvernement en faveur de la pr\u00e9servation de la ressource en eau. Vous avez raison\u00a0: \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, la situation hydrologique est inqui\u00e9tante. Sachez que nous suivons la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s, non seulement pour anticiper les crises qui pourraient advenir, mais aussi pour tenir compte d'enjeux structurels de plus long terme.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> En faisant la danse de la pluie\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il est en effet strat\u00e9gique pour notre pays de se doter d'un plan \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis du r\u00e9chauffement climatique. C'est l'objet du plan eau que nous pr\u00e9senterons dans le courant du mois de mars et qui sera le premier exercice de planification \u00e9cologique pr\u00e9sent\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre. Ce plan permettra d'engager une r\u00e9elle transition en trois axes\u00a0: premi\u00e8rement, la sobri\u00e9t\u00e9 des usages de l'eau, laquelle implique de clarifier les r\u00e8gles de partage de la ressource et les efforts collectifs \u00e0 consentir pour faire avec moins d'eau\u00a0; deuxi\u00e8mement, la garantie de l'acc\u00e8s \u00e0 une eau potable de qualit\u00e9, qui induit un effort important pour l'entretien des r\u00e9seaux et implique d'aller plus loin dans la protection des captages prioritaires\u00a0; enfin, l'am\u00e9lioration du fonctionnement des cours d'eau, en nous appuyant sur les solutions fond\u00e9es sur la nature comme la restauration des continuit\u00e9s \u00e9cologiques et la d\u00e9simperm\u00e9abilisation.<br><br>Nous devons aussi mieux mobiliser les ressources disponibles, comme les eaux us\u00e9es trait\u00e9es. Pour cela, nous avons lanc\u00e9 une concertation avec les comit\u00e9s de bassin et le Comit\u00e9 national de l'eau et demand\u00e9 des contributions aux institutions et aux repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s, lesquelles nourriront le plan d'action collectif qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre afin de permettre une meilleure gestion de la ressource en eau. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}