{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG607", "identifiant": {"numero": "607", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RAPPORT DU CONSEIL D'ORIENTATION DES INFRASTRUCTURES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795120", "mandatRef": "PM797310"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DU CONSEIL D'ORIENTATION DES INFRASTRUCTURES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marina Ferrari.<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br>Le Conseil d'orientation des infrastructures vient de remettre son rapport au Gouvernement, \u00e0 l'issue d'un travail important et de qualit\u00e9. Je tiens \u00e0 remercier les \u00e9quipes de ce COI, pr\u00e9sid\u00e9 par notre coll\u00e8gue David Valence.<br><br>Les annonces du Gouvernement, faites par la voix de la Premi\u00e8re ministre, la semaine derni\u00e8re, marquent un effort massif sur le ferroviaire, \u00e0 hauteur de 100\u00a0milliards d'euros \u00e0 l'horizon 2040. En retenant le sc\u00e9nario \u00ab\u00a0planification \u00e9cologique\u00a0\u00bb comme r\u00e9f\u00e9rence, vous affirmez la volont\u00e9 de faire du ferroviaire la colonne vert\u00e9brale de la mobilit\u00e9 verte. Cette priorit\u00e9 donn\u00e9e au rail se traduit par un plan d'investissement renforc\u00e9 dans le r\u00e9seau et par un programme sp\u00e9cifique pour les RER m\u00e9tropolitains. Les projets pr\u00e9vus par la LOM \u2013\u00a0loi d'orientation des mobilit\u00e9s\u00a0\u2013 relevant du r\u00e9seau structurant et des n\u0153uds ferroviaires devraient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus, ce qui est tr\u00e8s attendu dans les territoires. Il est \u00e0 noter \u00e9galement que le transport fluvial, mode peu \u00e9metteur, fait l'objet d'une attention particuli\u00e8re, avec la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des voies navigables.<br><br>Ma premi\u00e8re question porte sur le financement de ce plan d'investissement. Pourriez-vous nous indiquer les pistes de travail suivies et les montants qui pourraient \u00eatre mobilis\u00e9s\u00a0?<br><br>Ma seconde question concerne la ligne Lyon-Turin. Nous avons appr\u00e9ci\u00e9, dans la pr\u00e9sentation du COI, la coh\u00e9rence d'ensemble entre l'\u00e9toile ferroviaire lyonnaise et les acc\u00e8s au tunnel de base du Lyon-Turin, coh\u00e9rence qui faisait d\u00e9faut jusque-l\u00e0. Toutefois, j'appelle votre attention sur un aspect essentiel du dossier\u00a0: en effet, la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique \u2013\u00a0DUP\u00a0\u2013 datant de 2013 tombera en 2028 si l'\u00c9tat ne d\u00e9montre pas sa volont\u00e9 d'agir et ne prolonge pas sa validit\u00e9. Or la question des acc\u00e8s semble report\u00e9e \u00e0 2038. Il est donc crucial de lancer l'\u00e9tude pr\u00e9alable sur l'avant-projet pour s\u00e9curiser juridiquement la DUP.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il faut arr\u00eater\u00a0! C'est un danger pour l'eau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Par ailleurs, sous le contr\u00f4le de mes coll\u00e8gues, j'appelle votre attention sur un autre risque majeur\u00a0: celui des r\u00e9serves fonci\u00e8res faites dans le nord de l'Is\u00e8re pour les acc\u00e8s au tunnel. Si la DUP venait \u00e0 tomber, plus rien ne s'opposerait \u00e0 la d\u00e9livrance de permis de construire dans ce secteur, ce qui rendrait la r\u00e9alisation des acc\u00e8s impossibles. Je n'ose imaginer les cons\u00e9quences pour nos territoires. Nous esp\u00e9rons donc des engagements du Gouvernement quant au lancement de cette \u00e9tude pr\u00e9alable. Pouvez-vous nous rassurer sur ce point\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> En pleine s\u00e9cheresse, c'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Permettez-moi de remercier \u00e0 nouveau David Valence et l'ensemble des parlementaires qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ce rapport essentiel du Conseil d'orientation des infrastructures. La Premi\u00e8re ministre elle-m\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait un plan historique, in\u00e9dit, massif pour le transport. Il assume la planification \u00e9cologique en proposant une perspective jusqu'en 2040, pour sortir de l'effet de yo-yo budg\u00e9taire et planifier les investissements essentiels pour assurer la transition. Il fait le choix de donner la priorit\u00e9 au ferroviaire pour concr\u00e9tiser notre grande ambition en la mati\u00e8re, avec notamment la modernisation du r\u00e9seau.<br><br>J'insiste sur le fait que c'est un plan pour tous les Fran\u00e7ais et pour tous les territoires. Investir dans notre r\u00e9seau ferroviaire, qui est parfois vieillissant, c'est faire en sorte que les trajets, qui se sont parfois allong\u00e9s, et la qualit\u00e9 de transport, qui s'est parfois d\u00e9grad\u00e9e, soient am\u00e9lior\u00e9s sur des lignes comme le Paris-Clermont ou le Paris-Limoges ainsi que dans votre r\u00e9gion.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> N'oubliez pas la RN\u00a0102\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons besoin d'investir pour toutes et tous dans les transports du quotidien. C'est ce que nous faisons \u00e0 travers les RER m\u00e9tropolitains, qui ne sont pas un projet pour les centres-villes, mais pour les Fran\u00e7ais qui habitent \u00e0 20, 30 ou 40\u00a0kilom\u00e8tres en p\u00e9riph\u00e9rie, parfois dans une France du ras-le-bol et de la gal\u00e8re, et qui ont besoin de transports publics pour sortir de la d\u00e9pendance \u00e0 la voiture. C'est un effort concret dans le prolongement de ce que cette majorit\u00e9 d\u00e9fend depuis cinq ans en mati\u00e8re de transports.<br><br>Je vous redis l'attachement du Gouvernement \u00e0 ce projet essentiel qu'est le Lyon-Turin. Hier encore, j'ai \u00e9chang\u00e9 avec mon homologue italien pour confirmer cette priorit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> La Premi\u00e8re ministre \u00e9tait contre, pourtant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, je tiens \u00e0 vous rassurer sur la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique. J'ai confirm\u00e9 cet engagement \u00e0 Lyon le 15\u00a0septembre et je le ferai encore dans les prochaines semaines\u00a0: s'il fallait la prolonger, ce qui est tout \u00e0 fait possible \u2013\u00a0mais nous aurons bien s\u00fbr avanc\u00e9 d'ici l\u00e0\u00a0\u2013, l'\u00c9tat sera au rendez-vous,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> C'est le sc\u00e9nario\u00a02 qui a \u00e9t\u00e9 retenu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais il faut que les collectivit\u00e9s se mobilisent sur la question des acc\u00e8s pour que nous r\u00e9ussissions ensemble cette grande ambition ferroviaire et \u00e9cologique. Nous y sommes d\u00e9termin\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1905", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}