{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG41", "identifiant": {"numero": "41", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Dix-neuf mille hectares de for\u00eats partis en fum\u00e9e, 37\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es, des milliers d'animaux sauvages en proie aux flammes\u00a0: la Gironde br\u00fble d'un feu monstrueux, combattu avec abn\u00e9gation par les pompiers, dont je tiens \u00e0 saluer le courage. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, RE, LFI-Nupes et SOC.)</i><br><br>Partout en France nous suffoquons. Voil\u00e0 l'effet du d\u00e9r\u00e8glement climatique qui nous accable. Ne voyons pas ici la main du destin mais celle du renoncement\u00a0: nos territoires souffrent non pas seulement de la canicule mais bel et bien de l'incons\u00e9quence des gouvernants qui n'ont cure de l'avenir \u00e9cologique du monde.<br><br>Nous avons \u00e9t\u00e9 trahis depuis trop longtemps et par trop de dirigeants. Les belles promesses ont succ\u00e9d\u00e9 aux grands discours et l'inaction a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'immobilisme. Les for\u00eats qui br\u00fblent laissent nos derni\u00e8res illusions en cendres.<br><br>Vous avez le choix, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: soit rejoindre la cohorte honteuse de ceux qui nous ont enfonc\u00e9s dans la crise \u00e9cologique, soit \u00eatre la Premi\u00e8re ministre qui affrontera avec lucidit\u00e9 le nouveau r\u00e9gime climatique engendr\u00e9 par un capitalisme financier sans morale et sans limites qui nous m\u00e8ne \u00e0 notre destruction.<br><br>Le nouveau r\u00e9gime climatique, c'est la nature d\u00e9boussol\u00e9e, les esp\u00e8ces menac\u00e9es et les plus pr\u00e9caires martyris\u00e9s par l'injustice environnementale, car si les humains naissent libres et \u00e9gaux en droit, partout les risques \u00e9cologiques frappent d'abord les plus d\u00e9munis. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i> S'adapter est essentiel mais ne suffira pas\u00a0: il faut rompre avec la folie productiviste qui pr\u00e9side depuis trop longtemps aux destin\u00e9es environnementales du pays.<br><br>Hier, votre gouvernement n'a gu\u00e8re agi et a \u00e9t\u00e9 pour cela condamn\u00e9. Mais je gage que la violence de la crise \u00e9cologique finira par convaincre les plus r\u00e9ticents. D\u00e8s lors, et j'en finis, ma question sera simple\u00a0: oui ou non allez-vous enfin agir pour le climat et la biodiversit\u00e9\u00a0? Oui ou non allez-vous sortir la nation de sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et engager d\u00e9sormais, sans plus attendre, la seule politique viable, celle de la bifurcation \u00e9cologique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Oui, la Premi\u00e8re ministre va agir avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher et moi-m\u00eame dans le cadre du <i>pack</i> souhait\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ainsi, une feuille de route, qui vaudra pour tous les minist\u00e8res, d\u00e9finira les moyens gr\u00e2ce auxquels nous pourrons changer de braquet dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Le Pr\u00e9sident a annonc\u00e9 le 14\u00a0juillet qu'une partie de la fiscalit\u00e9 sera appliqu\u00e9e aux \u00e9nergies fossiles pour acc\u00e9l\u00e9rer l'adaptation au changement climatique. Les dispositifs en vigueur seront rassembl\u00e9s afin de concevoir une trajectoire carbone, l'ensemble de nos concitoyens devant participer \u00e0 la d\u00e9finition des efforts qu'il convient de faire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et le gaz\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>C'est tr\u00e8s exactement le travail qu'autour du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique, Antoine Pellion, nous sommes en train d'accomplir pour rendre publics, dans les semaines \u00e0 venir, cette feuille de route et le plan d'adaptation au changement climatique \u00e0 compter de 2023 et qui sera soumis aux parlementaires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2520", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}