{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG521", "identifiant": {"numero": "521", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267901", "mandatRef": "PM797841"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mansour Kamardine.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>Les pr\u00e9sidents Ciotti et Marleix ont exprim\u00e9 leur volont\u00e9 d'accompagner le Gouvernement dans une r\u00e9forme des retraites qui soit juste, en particulier pour les plus petites d'entre elles. Si, pour le Gouvernement, la r\u00e9forme juste concerne le territoire m\u00e9tropolitain, pour le groupe Les R\u00e9publicains elle doit concerner aussi les territoires ultramarins.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0! C'est essentiel.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>Or les ultramarins partent, en moyenne, plus tard \u00e0 la retraite, per\u00e7oivent des pensions plus faibles et meurent plus jeunes\u00a0! En outre-mer, la retraite moyenne pour une carri\u00e8re compl\u00e8te est de 20\u00a0% inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale et le taux de grande pauvret\u00e9 des retrait\u00e9s est treize fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de m\u00e9tropole. Pire encore, \u00e0 Mayotte, la pension moyenne est de 276\u00a0euros alors que l'allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es (Aspa) est plafonn\u00e9e, pour des raisons que j'ignore, \u00e0 50\u00a0% de celle de droit commun\u00a0!<br><br>La r\u00e9forme des retraites est donc une occasion \u00e0 saisir afin d'am\u00e9liorer deux situations sp\u00e9cifiques\u00a0: le syst\u00e8me de retraite \u00e0 Mayotte et les petites retraites agricoles en outre-mer, notamment aux Antilles. C'est pourquoi le groupe Les R\u00e9publicains vous propose de mettre en place dans les territoires ultramarins un dispositif de rachat de trimestres \u00e0 un prix raisonnable pour les agriculteurs et les travailleurs agricoles, de supprimer sans d\u00e9lai la discrimination de la d\u00e9cote de 50\u00a0% de l'Aspa \u00e0 Mayotte et de porter la pension moyenne \u00e0 Mayotte \u00e0 400\u00a0euros au moins, au lieu des 276\u00a0euros actuels.<br><br>Aussi pouvez-vous, madame la Premi\u00e8re ministre, pr\u00e9ciser les initiatives que vous envisagez de prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 nos propositions et am\u00e9liorer le sort des retrait\u00e9s ultramarins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous \u00e9voquez les retraites en outre-mer, et vous avez raison de souligner que le r\u00e9gime qui y est appliqu\u00e9 cr\u00e9e des diff\u00e9rences. Votre question rev\u00eat plusieurs aspects, \u00e0 commencer par celui des salari\u00e9s de l'agriculture. Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, nous devons relever un d\u00e9fi\u00a0: au-del\u00e0 du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, la mise en place du r\u00e9gime compl\u00e9mentaire Agirc-Arrco doit \u00eatre une priorit\u00e9 pour les salari\u00e9s de l'agriculture. Cela rel\u00e8ve toutefois d'une discussion entre les partenaires sociaux, puisque ce sont eux qui assurent la gouvernance de l'Agirc et de l'Arrco. Nous pouvons y \u0153uvrer ensemble, \u00e0 la fois pour mener un travail de conviction\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Un travail de conviction, vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et pour faire en sorte que les salari\u00e9s de l'agriculture des territoires d'outre-mer soient mieux couverts, et de fa\u00e7on plus juste.<br><br>Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 les retrait\u00e9s \u00e0 Mayotte. Vous le savez mieux que personne, la situation de ce territoire est tr\u00e8s sp\u00e9cifique\u00a0: le r\u00e9gime obligatoire ne s'y applique que depuis 1987, il n'y a pas de r\u00e9gime compl\u00e9mentaire obligatoire, et la dur\u00e9e de cotisation constat\u00e9e est particuli\u00e8rement basse. On n'y compte que 2\u00a0500\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaires du syst\u00e8me de retraite, pour des pensions de 287\u00a0euros \u2013\u00a0niveau tr\u00e8s faible. Plusieurs dispositifs ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s, que ce soit par le biais d'une minoration \u2013\u00a0vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u2013 ou d'un mode de calcul parfois un peu plus favorable pour l'acc\u00e8s \u00e0 certaines prestations \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 la validation d'office d'un certain nombre de trimestres entre 1997 et 2002.<br><br>Une p\u00e9riode de convergence s'applique \u00e9galement en ce qui concerne les cotisations et le nombre de trimestres requis, pour partie jusqu'en 2023 et pour partie jusqu'en 2036.<br><br>La situation de Mayotte n'est pas sp\u00e9cifiquement trait\u00e9e dans le projet de loi que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0; ce territoire n'y appara\u00eet pas, car nous avons fait le choix de ne pas appliquer la r\u00e9forme \u00e0 Mayotte. Cela ne signifie pas pour autant que nous ne devons pas travailler la question. D'ici \u00e0 l'examen du texte, je propose que nous r\u00e9fl\u00e9chissions, avec tous les parlementaires de Mayotte, \u00e0 la fa\u00e7on dont nous pouvons am\u00e9liorer la situation, la rendre plus juste, mieux prot\u00e9ger les retrait\u00e9s et acc\u00e9l\u00e9rer la convergence \u00e0 l'occasion d'une revalorisation et d'une am\u00e9lioration des conditions de gestion des retraites \u00e0 Mayotte.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mansour Kamardine.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>Nous sommes \u00e0 votre disposition pour y travailler pendant le d\u00e9bat qui a cours actuellement, et pas apr\u00e8s\u00a0: on nous a fait beaucoup de promesses, mais elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tenues depuis au moins quinze ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Les promesses n'engagent que ceux qui les \u00e9coutent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "774", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}