{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG257", "identifiant": {"numero": "257", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "minist\u00e8res et secr\u00e9tariats d'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Article de Disclose"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARTICLE DE <i>DISCLOSE</i> <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, je vous interroge \u00e0 nouveau sur les responsabilit\u00e9s que vous avez confi\u00e9es \u00e0 la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i> Elles sont fondamentales, puisqu'il lui revient de pr\u00e9parer et d\u00e9ployer la politique du Gouvernement en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique et de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br>Les r\u00e9v\u00e9lations du site <i>Disclose</i>, m\u00e9dia d'investigation ind\u00e9pendant, sont de nature \u00e0 faire na\u00eetre des interrogations sur la capacit\u00e9 de la ministre \u00e0 exercer ses fonctions de mani\u00e8re impartiale et \u00e0 faire primer l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.) En effet, elle aurait sign\u00e9 en 2016 un document permettant \u00e0 ses enfants mineurs de devenir actionnaires et h\u00e9ritiers d'une soci\u00e9t\u00e9 dont les fonds sont situ\u00e9s dans des paradis fiscaux, et qui entretient des liens \u00e9troits avec la soci\u00e9t\u00e9 Perenco, deuxi\u00e8me producteur fran\u00e7ais de p\u00e9trole brut.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Caniveau, \u00e9pisode\u00a03\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous confirmer que la ministre a sign\u00e9 ce document, et qu'elle a sciemment omis cette information lors de ses d\u00e9clarations d'int\u00e9r\u00eats et de patrimoine successives en 2018, 2020 et 2022\u00a0? Le cas \u00e9ch\u00e9ant, lui renouvelez-vous votre confiance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Chatelain, vous auriez pu m'interroger sur la COP27 <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, o\u00f9 l'ensemble des pays de la plan\u00e8te doivent se retrouver pour d\u00e9fendre une ambition forte en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous auriez \u00e9galement pu m'interroger sur notre politique \u00e9nerg\u00e9tique, qui est au croisement d'enjeux majeurs que sont la souverainet\u00e9, la r\u00e9duction de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, le pouvoir d'achat et la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Si l'objectif de votre question est de m'amener \u00e0 commenter des articles de presse, je vous r\u00e9pondrai que ce n'est pas mon r\u00f4le. La ministre a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de s'exprimer sur le sujet. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR se l\u00e8vent et applaudissent vivement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Vous l'avez dit, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France est cruciale. C'est pourquoi aucun doute ne peut subsister sur le fait que la ministre a pris ses d\u00e9cisions dans l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, et non en raison d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Il n'y a aucun doute\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Aujourd'hui, au vu de l'urgence climatique, les int\u00e9r\u00eats individuels de la ministre font porter un grave discr\u00e9dit sur l'action du Gouvernement, qui n'est pourtant d\u00e9j\u00e0 clairement pas \u00e0 la hauteur.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Sitzenstuhl.</strong> Le discr\u00e9dit, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Alors que la ministre semble influenc\u00e9e dans l'exercice de ses responsabilit\u00e9s, comment croire que vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mener une politique de sortie des \u00e9nergies fossiles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Madame la premi\u00e8re ministre, en tant que fonctionnaire, je connais votre attachement \u00e0 la probit\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9thique\u00a0: allez-vous exiger de la ministre qu'elle mette un terme \u00e0 ces conflits d'int\u00e9r\u00eats\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.</strong> Il n'y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u2026qui portent atteinte \u00e0 notre politique \u00e9nerg\u00e9tique ? <i>(\u00c0 la suite de Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9, Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - M. Fabien Roussel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous sommes ici dans un h\u00e9micycle, pas dans un tribunal. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et SOC.) </i>Si vous vous int\u00e9ressiez \u00e0 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays, madame la pr\u00e9sidente Chatelain, j'aurais pu vous parler du projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Cela ne les int\u00e9resse pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026adopt\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re au S\u00e9nat <i>(Protestations sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC) </i>avec les voix des R\u00e9publicains, des centristes, des s\u00e9nateurs de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, des \u00e9cologistes et des socialistes. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) Avec le projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il s'agit d'un texte fondamental pour tenir notre feuille de route et sortir au plus vite des \u00e9nergies fossiles. Je vous confirme que nous souhaitons travailler avec vous pour l'am\u00e9liorer encore\u00a0: voil\u00e0 ce qui int\u00e9resse les Fran\u00e7ais, voil\u00e0 ce sur quoi mon gouvernement est mobilis\u00e9\u00a0! (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}