{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG245", "identifiant": {"numero": "245", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9v\u00e9nements festifs et culturels de l'\u00e9t\u00e9 2024"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sports, jeux Olympiques et Paralympiques", "developpe": "Minist\u00e8re des sports et des jeux Olympiques et Paralympiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9V\u00c9NEMENTS FESTIFS ET CULTURELS DE L'\u00c9T\u00c9 2024 <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Le 25\u00a0octobre dernier, le ministre de l'int\u00e9rieur a annonc\u00e9 l'annulation ou le report des grands \u00e9v\u00e9nements populaires pr\u00e9vus aux m\u00eames dates que les Jeux olympiques de Paris 2024 \u2013\u00a0avec, dans le viseur, les grands festivals culturels qui demandent la pr\u00e9sence de policiers.<br><br>Ces manifestations ont d\u00e9j\u00e0 subi la crise du covid, et certains festivals jouent d\u00e9sormais leur survie. Cette annonce a particuli\u00e8rement inqui\u00e9t\u00e9 tout le milieu, en particulier en Bretagne, o\u00f9 nous avons de nombreux festivals\u00a0\u2013\u00a0le festival de Cornouaille, l'Interceltique de Lorient, les Vieilles Charrues, le Bout du Monde, mais aussi le Hellfest. Cela repr\u00e9sente des centaines de milliers de festivaliers, avec des retomb\u00e9es \u00e9conomiques importantes pour le territoire. Un festival peut repr\u00e9senter une part essentielle du chiffre d'affaires d'un \u00e9tablissement de restauration, sans parler des associations et des personnels qui en vivent.<br><br>Les Jeux olympiques sont un \u00e9v\u00e9nement majeur, mais rappelons qu'en termes d'investissements publics et de retomb\u00e9es \u00e9conomiques, ils b\u00e9n\u00e9ficieront surtout \u00e0 la r\u00e9gion parisienne. Ajoutez \u00e0 cela la mise sous cloche de la vie culturelle de nos territoires durant cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0; vous imaginez le m\u00e9contentement de nos concitoyens. Une r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e hier au minist\u00e8re de la culture, et l'on a appris que les d\u00e9cisions seront prises au cas par cas. Cela ne nous rassure pas. Le Gouvernement peut-il nous garantir que les grands \u00e9v\u00e9nements festifs et culturels pourront se d\u00e9rouler \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024 dans nos r\u00e9gions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT. \u2013\u00a0M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques. </i>Permettez-moi tout d'abord d'excuser l'absence de la ministre de la culture. Je veux d'embl\u00e9e vous le dire\u00a0: nous souhaitons tous qu'il y ait des festivals en 2024. On en compte plus de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 travers les territoires, souvent l'\u00e9t\u00e9. Ils font partie de l'ADN de la France, ils sont attendus par le public et sont souvent le moteur de l'\u00e9conomie locale \u2013\u00a0la Bretagne est, en effet, un tr\u00e8s bel exemple.<br><br>Mais nous devons aussi nous projeter tous ensemble vers l'\u00e9t\u00e9 2024\u00a0: les Jeux olympiques et paralympiques seront une formidable f\u00eate populaire, pas seulement en \u00cele-de-France. Ils doivent \u00eatre une fiert\u00e9 pour notre pays. Leur organisation n\u00e9cessitera in\u00e9vitablement un engagement hors norme de nos forces de l'ordre. Les manifestations culturelles les plus fr\u00e9quent\u00e9es requi\u00e8rent elles aussi une s\u00e9curisation par le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Il s'agit donc de concilier le mieux possible la vitalit\u00e9 culturelle qui d\u00e9finit la France avec l'organisation des Jeux qui impliqueront une mobilisation in\u00e9dite en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. C'est exactement ce travail que nous menons avec G\u00e9rald Darmanin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce qu'il dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra,</strong><i> ministre . </i>\u2026et Rima Abdul-Malak. Hier, la ministre de la culture a r\u00e9uni les plus importants organisateurs de festivals et les syndicats d'employeurs pour aborder toutes les questions qui se posent\u00a0: la mobilisation des forces de l'ordre, des secouristes et des b\u00e9n\u00e9voles, mais aussi la question de la disponibilit\u00e9 des techniciens, des moyens techniques et le transport des festivaliers. Nous allons continuer cette d\u00e9marche et \u00e9valuer, en lien avec les acteurs, les \u00e9lus et les pr\u00e9fets, et avec tout le discernement n\u00e9cessaire, pour chacun des festivals directement concern\u00e9s par le calendrier des Jeux, les am\u00e9nagements ou les alternatives que nous devons trouver en mati\u00e8re de date, de format et de modalit\u00e9s de s\u00e9curisation. L'essentiel est vraiment de trouver la meilleure mani\u00e8re de concilier les Jeux \u2013\u00a0magnifique \u00e9v\u00e9nement populaire et sportif\u00a0\u2013 et les festivals qui sont capitaux pour le public et pour nos territoires\u00a0; nous y travaillons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Dans la mani\u00e8re bretonne de voir les choses, les festivals sont tr\u00e8s importants. Nous avons encore un peu de temps devant nous et nous en discuterons avec les collectivit\u00e9s locales dans le cadre du processus normal de coordination des festivals, mais, sachez-le, nous n'accepterons pas que certains soient annul\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5124", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}