{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG268", "identifiant": {"numero": "268", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation du b\u00e9n\u00e9volat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM796515"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie sociale et solidaire et vie associative", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie sociale et solidaire et vie associative", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU B\u00c9N\u00c9VOLAT <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Il y a en France environ 1,3\u00a0million d'associations actives, dont 90\u00a0% fonctionnent sans salari\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 leurs seuls b\u00e9n\u00e9voles. Le secteur associatif est tr\u00e8s important, mais on peut s'interroger sur les cons\u00e9quences des crises qui se superposent depuis la pand\u00e9mie de covid-19. Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e r\u00e9cemment pour France B\u00e9n\u00e9volat montre que 27\u00a0% des b\u00e9n\u00e9voles ont cess\u00e9 leur engagement pendant la crise sanitaire et ce mouvement d'\u00e9rosion se poursuit puisque, toujours selon cette \u00e9tude, 2\u00a0millions de b\u00e9n\u00e9voles ont interrompu leur activit\u00e9 au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Dans ce contexte, un grand nombre d'associations peinent \u00e0 maintenir leur niveau d'activit\u00e9, notamment \u00e0 cause de cette baisse de l'engagement. Sans d\u00e9j\u00e0 parler d'une crise du b\u00e9n\u00e9volat, on observe des signes tangibles d'essoufflement, et le d\u00e9litement constat\u00e9 par de nombreux \u00e9lus que j'ai interrog\u00e9s dans la r\u00e9gion toulousaine concerne sans doute toute la France.<br><br>Or ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te de nombreux maires car les associations jouent tr\u00e8s souvent un r\u00f4le essentiel dans la vie de leurs communes. Si l'on y ajoute le ralentissement, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, des cr\u00e9ations d'associations, on peut s'interroger sur l'avenir de ce secteur qui intervient pourtant dans de nombreux domaines d'activit\u00e9 comme l'action sociale et humanitaire, le handicap, le sport, la culture ou encore les loisirs.<br><br>Face \u00e0 ces inqui\u00e9tudes et pour esp\u00e9rer endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9saffection des b\u00e9n\u00e9voles, une \u00e9valuation de la situation sera-t-elle r\u00e9alis\u00e9e et, surtout, des mesures de reconnaissance et d'encouragement de l'engagement associatif sont-elles envisag\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative. </i>Je salue votre engagement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en faveur de l'avenir de la vie associative, en Haute-Garonne comme partout en France. Vous le rappelez \u00e0 juste raison\u00a0: les b\u00e9n\u00e9voles sont nombreux et permettent au pays de tenir. Un Fran\u00e7ais sur trois est b\u00e9n\u00e9vole. Or \u00eatre b\u00e9n\u00e9vole, c'est donner ce qu'on a de plus pr\u00e9cieux au monde\u00a0: son temps \u2013\u00a0qui, par d\u00e9finition, ne reviendra jamais.<br><br>Ces b\u00e9n\u00e9voles, nous devons les encourager. C'est pourquoi la Premi\u00e8re ministre a souhait\u00e9 que je travaille sur deux grandes priorit\u00e9s. La premi\u00e8re consiste \u00e0 valoriser l'engagement b\u00e9n\u00e9vole. Nous avons entam\u00e9 un tour de France du b\u00e9n\u00e9volat au cours duquel nous d\u00e9cernons des m\u00e9dailles \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026ces figures que vous voyez partout dans vos circonscriptions et qui sont notamment pr\u00e9sentes lors d'\u00e9v\u00e9nements collectifs. Ensuite, nous les \u00e9coutons et allons \u00e0 leur rencontre pour coconstruire les politiques publiques de la vie associative.<br><br>D\u00e9cerner une m\u00e9daille, c'est tr\u00e8s positif mais insuffisant, me direz-vous.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Cela tombe bien\u00a0: nous ne nous arr\u00eatons pas l\u00e0. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Nous nous employons \u00e0 ouvrir la possibilit\u00e9 de transformer en dipl\u00f4mes les ann\u00e9es d'exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole, dans le cadre des travaux que conduisent les ministres Olivier Dussopt et Carole Grandjean et des dispositions que l'Assembl\u00e9e a vot\u00e9es afin de faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la validation des acquis de l'exp\u00e9rience (VAE).<br><br>La Premi\u00e8re ministre m'a donc demand\u00e9 de d\u00e9velopper une plateforme pour les b\u00e9n\u00e9voles, afin que chacun d'entre eux sache \u00e0 quel dipl\u00f4me pr\u00e9tendre et comment sanctionner ainsi son exp\u00e9rience.<br><br>Seconde priorit\u00e9, apr\u00e8s la valorisation : la simplification. Les b\u00e9n\u00e9voles ne s'engagent pas pour passer des heures \u00e0 remplir de la paperasse mais pour exercer leur c\u0153ur d'activit\u00e9, leur passion, leur m\u00e9tier, et pour faire ensemble, avec les autres. C'est pourquoi nous ouvrons un grand chantier de simplification de la vie associative, afin de lutter contre l'inflation des formalit\u00e9s administratives exig\u00e9es des associations. Le tour de France du b\u00e9n\u00e9volat permettra d'\u00e9couter ces derni\u00e8res. J'ai h\u00e2te de venir \u00e0 votre rencontre, avec les b\u00e9n\u00e9voles, dans vos circonscriptions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5248", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}