{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG524", "identifiant": {"numero": "524", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites et droit de gr\u00e8ve"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721828", "mandatRef": "PM802651"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES ET DROIT DE GR\u00c8VE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fanta Berete.<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et de la responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Tandis que s'ouvre, cette semaine, l'examen du projet de loi sur les retraites, nous devons \u00e0 la population d'avancer dans un contexte serein. Qu'on soit pour ou contre cette r\u00e9forme, tr\u00e8s bien.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Tout le monde est contre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Qu'on soit l\u00e0 pour affirmer des convictions, en particulier si elles divergent, tr\u00e8s bien aussi, c'est le but, mais il se produit ici quelque chose de tr\u00e8s vicieux\u00a0: tous les moyens sont-ils bons pour d\u00e9fendre des convictions\u00a0? <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas s'exclame.)</i> Ce que contient le texte est \u00e9cart\u00e9 au profit de ce qu'on veut lui faire dire, car l'objectif est de mettre les Fran\u00e7ais dans la rue. S'agit-il vraiment de lutter pour l'int\u00e9r\u00eat collectif\u00a0? On peut se le demander.<br><br>Lors d'une premi\u00e8re \u00e9tape, vous avez aliment\u00e9 les plateaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en propos d\u00e9magogues, en contre-v\u00e9rit\u00e9s et en mensonges. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous soutenez par exemple qu'une aide-soignante atteinte de polyarthrite partira \u00e0 64\u00a0ans,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> J'ai les documents qui le prouvent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>\u2026alors que le texte r\u00e9affirme que les travailleurs handicap\u00e9s prendront leur retraite \u00e0 partir de 55\u00a0ans \u2013\u00a0c'est donc un mensonge. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Non, c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il ne vous reste donc plus aucun argument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>Vous passez \u00e0 la deuxi\u00e8me \u00e9tape de votre communication, avec des agissements tendancieux et la fermeture de mairies par solidarit\u00e9 \u2013\u00a0sous-entendant que m\u00eame les instances de la R\u00e9publique s'opposent \u00e0 cette r\u00e9forme. C'est le summum de l'instrumentalisation.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous n'aimez pas la solidarit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> On ne peut pas la laisser dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fanta Berete. </strong>La maire de Paris \u00e9voque une mesure symbolique \u2013\u00a0elle est surtout symbolique du pi\u00e8ge dans lequel certains sont tomb\u00e9s\u00a0: sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat du peuple, ils veulent gagner en popularit\u00e9 par tous les moyens. Le droit de gr\u00e8ve est un droit individuel. Monsieur le ministre, que pensez-vous d'un employeur \u2013\u00a0<i>a fortiori</i> d'un employeur public\u00a0\u2013 qui d\u00e9cide de fermer sa structure par solidarit\u00e9 avec une manifestation\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est le principe de libre administration des collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Dans une p\u00e9riode de mobilisation sociale, deux principes doivent \u00eatre respect\u00e9s, notamment pour ce qui concerne les agents publics et les employeurs publics. Le premier principe est le droit de gr\u00e8ve\u00a0: c'est un droit constitutionnel, garanti, que nous respectons. Chacun peut faire gr\u00e8ve lorsqu'il le souhaite et qu'il le juge utile.<br><br>Le deuxi\u00e8me principe est celui de la neutralit\u00e9 du service public.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et M.\u00a0Guerini, qui ne respecte pas le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur les protections de donn\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous nous interrogez sur le droit, en particulier sur l'appr\u00e9ciation que nous pourrions avoir des d\u00e9clarations et des d\u00e9cisions de la maire de Paris ou de maires d'autres villes. Je pourrais rappeler que dans une d\u00e9cision de 2005, le Conseil d'\u00c9tat a indiqu\u00e9 que les b\u00e2timents publics \u2013\u00a0les mairies au premier chef\u00a0\u2013 devaient rester neutres, et qu'on ne pouvait pas afficher des signes symboliques, politiques ou philosophiques sur les fa\u00e7ades des \u00e9quipements municipaux et publics.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Quand une mairie affiche son soutien \u00e0 un pays, c'est donc un signe interdit\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je pourrais aussi rappeler que la cour d'appel administrative de Lyon a condamn\u00e9 une mairie qui avait ferm\u00e9 ses services en solidarit\u00e9 avec un mouvement social.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous, vous fermez les services publics\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je pourrais par ailleurs \u00e9voquer les articles\u00a0L.\u00a0711 et suivants du code de la fonction publique\u00a0: ils rappellent le principe du service fait et \u00e9cartent la possibilit\u00e9 de payer les agents gr\u00e9vistes \u2013\u00a0car, si la gr\u00e8ve est un droit, le paiement des jours de gr\u00e8ve n'est pas tol\u00e9r\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Pourriez-vous aussi \u00e9voquer les mails de M.\u00a0Guerini\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Au-del\u00e0 de ces questions de droit, que le juge appr\u00e9ciera peut-\u00eatre un jour, il se pose une question morale et politique.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Et la libre administration des collectivit\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Ayant \u00e9t\u00e9 maire d'Annonay pendant dix ans,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 l'\u00e9poque, vous \u00e9tiez socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026j'ai eu maintes occasions d'\u00eatre en conflit ou en opposition avec les gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9, mais jamais je n'ai pris les usagers en otages. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Quelle ind\u00e9cence\u00a0! Mesurez vos propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Jamais je n'ai fait usage des services municipaux pour instrumentaliser un proc\u00e8s politique, encore moins un proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. (<i>Exclamations sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i> Jamais je n'ai fait peser sur la collectivit\u00e9 quelque pression que ce soit \u2013\u00a0que ce soit pour faire gr\u00e8ve ou pour prendre son poste. C'est un principe de neutralit\u00e9, mais aussi de respect et de responsabilit\u00e9. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Quelle tristesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La gauche est d\u00e9chir\u00e9e\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "776", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}