{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG235", "identifiant": {"numero": "235", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recours au 49-3"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM797829"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECOURS AU 49.3 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, il y a seulement quelques mois, les Fran\u00e7ais ont fait un choix conscient\u00a0: celui d\u2019\u00e9carter Marine Le\u00a0Pen de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Dans la foul\u00e9e, ils ont fait le choix tout aussi conscient de ne pas donner de majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Emmanuel Macron. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Cette situation aurait d\u00fb vous conduire \u00e0 une tout autre conception du gouvernement de la France\u00a0: une pratique plus modeste du pouvoir, dispos\u00e9e au dialogue, pr\u00eate au compromis.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Le compromis, c'est dans les deux sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Ainsi, l'examen des budgets de la France, acte essentiel de notre d\u00e9mocratie qui touche aux aspects les plus concrets de la vie de nos compatriotes, aurait pu \u00eatre l\u2019occasion de ce travail constructif. Nous y \u00e9tions pr\u00eats. De nombreux amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s en ce sens, fruits du travail que nous tous, sur tous les bancs, menons dans nos circonscriptions avec les populations et les acteurs \u00e9conomiques et sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> En m\u00eame temps, vous aviez annonc\u00e9 que vous ne voteriez jamais le budget\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Toutefois, vous pr\u00e9f\u00e9rez couper court \u00e0 ce travail de coconstruction en d\u00e9gainant le 49.3, sourire aux l\u00e8vres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> \u00c0 ce stade, vous ne faites pas le choix de doter la France d\u2019un budget, mais celui d\u2019emp\u00eacher la repr\u00e9sentation nationale d\u2019en d\u00e9battre. Ainsi, nous ne d\u00e9battrons m\u00eame pas d\u2019un budget aussi essentiel pour l\u2019avenir de la nation et de nos enfants, que celui de l\u2019\u00e9ducation nationale o\u00f9 tant de choses sont \u00e0 reconstruire. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.) Nous ne d\u00e9battrons pas davantage du budget des collectivit\u00e9s qui sont pourtant le premier rempart contre la crise. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Alors madame la Premi\u00e8re ministre, vous gagnez peut-\u00eatre provisoirement, mais votre victoire est une victoire \u00e0 la Pyrrhus. Hier, vous nous avez jug\u00e9s irresponsables. \u00c0 notre tour de vous mettre en garde et de nous inqui\u00e9ter. En contournant l\u2019Assembl\u00e9e nationale voulue par le peuple, c\u2019est le peuple que vous contournez. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Avez-vous conscience qu\u2019en agissant ainsi, vous ouvrez la porte obscure vers l\u2019autoritarisme et le c\u00e9sarisme\u00a0? (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff se l\u00e8ve et applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Les oppositions, dites-vous, \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 un travail constructif avec le Gouvernement et la majorit\u00e9 sur ce budget. Moi, j'ai plut\u00f4t en m\u00e9moire les d\u00e9clarations de l'ensemble des responsables des oppositions, d\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9, avant m\u00eame que nous pr\u00e9sentions le contenu du budget, affirmant que, quel que soit le contenu du futur budget, de toute fa\u00e7on, les oppositions voteraient contre et chercheraient \u00e0 le mettre en \u00e9chec. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est quand m\u00eame comme cela que la discussion a commenc\u00e9 ! Pour autant, nous avons tenu \u00e0 ce qu'il y ait un d\u00e9bat : nous avons travaill\u00e9 durant des dizaines d'heures au cours des dialogues de Bercy, en commission, puis dans l'h\u00e9micycle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et nous avons vot\u00e9 le budget de l'outre-mer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u00c0 la fin de tout cela, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il faut bien donner un budget au pays et un autre \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Oui, mais \u00e0 la fin, justement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que si nous voulons continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais avec le bouclier tarifaire, si nous voulons pouvoir revaloriser le salaire de nos enseignants et recruter 3\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires, comme nous nous y sommes engag\u00e9s, il faut un budget pour la France. Votre seule d\u00e9termination, celle que vous affirmez politiquement depuis plusieurs mois, est d'emp\u00eacher le Gouvernement de donner un budget \u00e0 la France \u2013\u00a0c'est bien cela que vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout au long des d\u00e9bats\u00a0! Nous, nous prenons nos responsabilit\u00e9s pour qu'un budget puisse voir le jour.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Peu, vous parlez d'une victoire provisoire. Mais personne ne gagne ou ne perd. Une chose est s\u00fbre\u00a0: les seuls qui gagnent avec un budget adopt\u00e9, ce sont les Fran\u00e7ais.<br><br>Vous avez parl\u00e9 de l'\u00e9ducation nationale\u00a0: le Gouvernement promet une revalorisation du salaire des enseignants de 10\u00a0% \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 le d\u00e9bat parlementaire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas un d\u00e9bat, c'est votre majorit\u00e9 qui d\u00e9cide toute seule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Or, dans le cadre du 49.3, nous avons retenu un amendement d\u00e9fendu par une d\u00e9put\u00e9e du groupe Renaissance, Mme\u00a0Stella Dupont, qui permettra de revaloriser de 10\u00a0% les accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH) qui \u0153uvrent dans les \u00e9coles. C'est historique\u00a0; c'est l'engagement de cette majorit\u00e9\u00a0; c'est le d\u00e9bat parlementaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Nous avions encore plein d'amendements \u00e0 d\u00e9fendre, mais nous n'avons pas le droit de faire des propositions\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5117", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}