{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG639", "identifiant": {"numero": "639", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793094", "mandatRef": "PM796140"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Ray.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Depuis 2017, 21\u00a0000\u00a0lits ferm\u00e9s, d\u00e9mission de personnels, services d'urgence satur\u00e9s. Tels sont les sympt\u00f4mes de la crise profonde que traversent nos h\u00f4pitaux, notamment dans nos territoires ruraux. Or le plafonnement de la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins int\u00e9rimaires, qui entrera en vigueur dans quelques jours, risque de d\u00e9stabiliser un peu plus nos h\u00f4pitaux en sous-effectif.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Ma question portera plus sp\u00e9cifiquement sur le manque d'investissement dont souffrent nos h\u00f4pitaux. En effet, l'investissement hospitalier a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux en dix ans. Que ce soit \u00e0 Vienne, \u00e0 Pithiviers ou encore \u00e0 Vichy, dans ma circonscription, l'\u00e9tat des b\u00e2timents hospitaliers est indigne. \u00c0 l'h\u00f4pital de Vichy, un garde-corps est m\u00eame tomb\u00e9 du troisi\u00e8me \u00e9tage du b\u00e2timent de p\u00e9dopsychiatrie, qui est en \u00e9tat de d\u00e9labrement.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Mais le plus choquant, c'est que de nombreux h\u00f4pitaux souffrent d'un manque de soutien des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 \u2013\u00a0ARS\u00a0\u2013, tout simplement parce que leur situation financi\u00e8re est jug\u00e9e trop saine. Lors du S\u00e9gur, l'h\u00f4pital de Vichy n'a pas pu b\u00e9n\u00e9ficier pleinement des aides \u00e0 la reprise de dette, uniquement parce qu'il n'atteignait pas le taux d'endettement requis. En outre, \u00e0 ce jour, le projet de construction du nouveau b\u00e2timent principal est toujours en attente du soutien financier de l'ARS. Visiblement, dans le syst\u00e8me actuel, on pr\u00e9f\u00e8re sanctionner les bons \u00e9l\u00e8ves. <i>(M.\u00a0Ian Boucard acquiesce.)</i><br><br>Plus que de plans \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, nos h\u00f4pitaux ont besoin d'une ressource budg\u00e9taire p\u00e9renne et d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'investissement, ainsi que l'a recommand\u00e9 la commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat relative \u00e0 la situation de l'h\u00f4pital et du syst\u00e8me de sant\u00e9 en France.<br><br>Ma question sera simple\u00a0: comptez-vous enfin assurer un financement stable, suffisant et surtout \u00e9quitable entre les diff\u00e9rents h\u00f4pitaux de nos territoires\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des suppressions de postes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous le savez, je suis avec une grande attention la situation de nos h\u00f4pitaux, et j'en profite d'ailleurs pour saluer l'ensemble des soignants des h\u00f4pitaux publics, qui continuent de tenir bon face \u00e0 des situations parfois difficiles.<br><br>Je ne reviendrai pas sur tous les \u00e9l\u00e9ments que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Sur la question des fermetures de lits, qui est un grand d\u00e9bat, nous pourrions discuter des alternatives \u00e0 l'hospitalisation.<br><br>S'agissant de l'int\u00e9rim, vous semblez un peu brocarder la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, qui comporte des dispositions \u00e0 son sujet. Je vous rappelle simplement qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e dans cet h\u00e9micycle. Nous ne faisons que l'appliquer, certes un peu tardivement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Combien co\u00fbte l'int\u00e9rim, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de l'investissement dans les h\u00f4pitaux \u2013\u00a0je ne reviens pas sur la reprise de dette intervenue en 2019, qui a permis \u00e0 certains h\u00f4pitaux de remonter la pente\u00a0\u2013, le S\u00e9gur pr\u00e9voit une enveloppe de 19\u00a0milliards d'euros. L'Allier a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la premi\u00e8re vague d'investissements en percevant \u00e0 ce titre 55\u00a0millions d'euros. Nous avons d'ailleurs pu en discuter r\u00e9cemment avec des \u00e9lus, notamment Claude Malhuret, s\u00e9nateur de ce d\u00e9partement.<br><br>Ce n'est pas tout. Cette d\u00e9marche s'accompagne d'un changement de fonctionnement que je conduis \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des h\u00f4pitaux, afin que l\u2019\u00e9chelle du service soit beaucoup plus attractive pour l'ensemble des soignants. Nous travaillons \u00e9galement sur l'organisation territoriale. Cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, nous souhaitons revoir le financement des h\u00f4pitaux, pour sortir du concept de \u00ab\u00a0tout T2A\u00a0\u00bb (tarification \u00e0 l\u2019activit\u00e9), comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en d\u00e9but d'ann\u00e9e.<br><br>En ce qui concerne l'h\u00f4pital de Vichy, je vous confirme que nous comptons l'accompagner de mani\u00e8re tr\u00e8s significative, toujours dans le cadre du S\u00e9gur de l'investissement. Le budget, compris entre 130 et 140\u00a0millions d'euros sur une p\u00e9riode de cinq \u00e0 dix ans, est en train d'\u00eatre structur\u00e9 et s\u00e9quenc\u00e9 avec les \u00e9lus. Il fait suite \u00e0 un projet m\u00e9dical mis au point par l'ensemble de la communaut\u00e9 m\u00e9dicale locale. Bien entendu, l'\u00c9tat sera pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9tablissement pour conduire la r\u00e9novation du site de Vichy.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Ray.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Ray. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de nombreuses annonces lors de ses v\u0153ux aux acteurs de la sant\u00e9. Nous attendons des actes concrets et des engagements pr\u00e9cis. Il y va de la dignit\u00e9 de nos soignants et de la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2243", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}