{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG579", "identifiant": {"numero": "579", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOUTIEN AUX P\u00caCHEURS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719550", "mandatRef": "PM796551"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX P\u00caCHEURS <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Liliana Tanguy.<br><br><strong>Mme\u00a0Liliana Tanguy. </strong>J'associe \u00e0 ma question Jean-Pierre Pont, d\u00e9put\u00e9 de Boulogne-sur-Mer, et Bertrand Sorre, d\u00e9put\u00e9 de Granville.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer, dans la continuit\u00e9 des engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour soutenir les p\u00eacheurs fran\u00e7ais, vous avez lanc\u00e9 le plan d'accompagnement individuel Brexit (PAI) \u00e0 destination des propri\u00e9taires de bateaux de p\u00eache dont l'exploitation a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e par le Brexit. Il concerne les p\u00eacheurs de Bretagne, des Hauts-de-France et de Normandie, dont l'activit\u00e9 \u00e9tait fortement d\u00e9pendante des eaux britanniques, notamment dans les ports du Finist\u00e8re sud.<br><br>Ce plan dot\u00e9 de 65\u00a0millions d'euros vise \u00e0 accompagner les p\u00eacheurs que le Brexit a contraints de mettre leurs bateaux \u00e0 l'arr\u00eat. Il doit permettre \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de p\u00eacheurs d'exercer leur m\u00e9tier dans de bonnes conditions techniques et \u00e9conomiques. De nombreux armateurs concern\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 leur demande d'accompagnement. Sur 150\u00a0dossiers d\u00e9pos\u00e9s, 90 ont \u00e9t\u00e9 retenus, dont 26 pour le seul quartier du Guilvinec dans ma circonscription, qui comprend aussi les ports de Loctudy et de Saint-Gu\u00e9nol\u00e9. Au regard de la flottille de ce quartier maritime du pays bigouden, qui comporte plus de 200\u00a0navires, ce chiffre est important\u00a0: cela risque de mettre en p\u00e9ril tout le secteur de la p\u00eache bretonne.<br><br>Tous les acteurs locaux de la fili\u00e8re sont inquiets car ils craignent une baisse du tonnage d\u00e9barqu\u00e9 sous cri\u00e9e du Guilvinec, premier port de p\u00eache artisanale en France. Cette perte affecterait les gros armements mais aussi les petits navires, ainsi que les entreprises de mareyage et les chantiers navals. Un emploi en mer repr\u00e9sente quatre emplois \u00e0 terre. L'emploi local court donc un risque, parce qu'il est tr\u00e8s d\u00e9pendant de la p\u00eache, qui constitue un facteur d'attractivit\u00e9 essentiel pour la sauvegarde de l'\u00e9conomie et de l'identit\u00e9 du territoire.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous dresser un bilan des \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 ce plan, notamment s'agissant des conventions de sortie de flotte sign\u00e9es en France, en particulier en Bretagne\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Le Brexit a \u00e9t\u00e9 un choc pour la fili\u00e8re halieutique, en particulier pour la p\u00eache, puisque 30\u00a0% du volume de la p\u00eache fran\u00e7aise d\u00e9pendaient directement de l'acc\u00e8s aux eaux britanniques. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce choc, certains pays europ\u00e9ens ont \u00e9labor\u00e9 des plans de sortie de flotte.<br><br>\u00c0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous avons souhait\u00e9 adopter une logique diff\u00e9rente de celle que nous suivions il y a un an et demi, en \u00e9laborant un plan d'accompagnement individuel, c'est-\u00e0-dire en appliquant des mesures qui visent simplement \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences du Brexit.<br><br>Le plan d'accompagnement individuel tend \u00e0 atteindre un objectif pr\u00e9cis\u00a0: \u00e9viter que la fin de l'acc\u00e8s aux eaux britanniques fragilise les entreprises \u2013\u00a0les armements, donc les ports et les cri\u00e9es\u00a0\u2013, et ainsi acc\u00e9l\u00e8re l'effondrement de la fili\u00e8re p\u00eache dans les Hauts-de-France, en Bretagne et en Normandie.<br><br>Ce plan d'accompagnement individuel prend la forme d'une enveloppe financi\u00e8re individuelle, circonscrite \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement concern\u00e9s par le Brexit. Nous avons \u00e9labor\u00e9 des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis, trop laxistes pour certains, trop restrictifs pour d'autres\u00a0; nous avons donc trouv\u00e9 un bon \u00e9quilibre.<br><br>Notre m\u00e9thode de travail a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer ce plan avec les professionnels de la p\u00eache et les acteurs locaux, en suivant trois principes\u00a0: la transparence dans la r\u00e9attribution et la r\u00e9allocation des quotas et des droits de p\u00eache\u00a0; la pr\u00e9servation des \u00e9quilibres entre les ports et les r\u00e9gions\u00a0; la poursuite des investissements et de l'accompagnement du d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie locale.<br><br>La p\u00eache est un \u00e9l\u00e9ment fondamental de notre souverainet\u00e9 alimentaire. Aux Pays-Bas et en Irlande, les sorties de flotte concernent 30\u00a0% des bateaux, contre 3\u00a0% en France. La p\u00eache a bien un avenir en France\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'accompagnement individuel des p\u00eacheurs, qui permet de maintenir les \u00e9quilibres territoriaux. Ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de tous les acteurs - notamment de Jean-Pierre Pont -, les Hauts-de-France connaissent une saison exceptionnelle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1385", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}