{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG186", "identifiant": {"numero": "186", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROIT DE GR\u00c8VE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT DE GR\u00c8VE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, depuis le premier quinquennat du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, la r\u00e9pression polici\u00e8re et la criminalisation par la justice des militants gr\u00e9vistes et syndicalistes sont devenues monnaie courante en France. Les gilets jaunes, ce sont des mains arrach\u00e9es, des visages \u00e9borgn\u00e9s, des cr\u00e2nes fractur\u00e9s. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u2026\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Militantisme, emprisonnements et d\u00e9portations font partie de l'histoire de l'outre-mer. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9.</strong> D\u00e9portation\u00a0?!<br><br><strong>MM. Sylvain Maillard et Erwan Balanant .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Les mots ont un sens, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Je reprends\u00a0: militantisme, emprisonnements et d\u00e9portations font partie de l'histoire de l'outre-mer (Nouvelles protestations sur les bancs des groupes RE et Dem)\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est honteux\u00a0! Madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>\u2026car d\u00e9fier l'\u00c9tat, m\u00eame \u00e0 raison, y est interdit.<br><br>Encore une fois, c'est mon histoire, pas la v\u00f4tre, et je vous prie de l'\u00e9couter\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>Plus r\u00e9cemment, quatre gr\u00e9vistes de R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) ont pass\u00e9 quatre-vingt-seize heures en garde \u00e0 vue dans les locaux de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI). Depuis quand recourt-on \u00e0 de tels dispositifs contre des militants\u00a0? Quand briserez-vous la spirale s\u00e9curitaire et liberticide qui retourne les outils antiterroristes contre des pans entiers de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Avant-hier soir, puis aujourd'hui, certains d'entre nous ont remis en cause le concept de d\u00e9sob\u00e9issance civile. Permettez-moi, chers amis, quelques rappels historiques\u00a0: ce sont la d\u00e9sob\u00e9issance civile et le militantisme qui ont conduit le peuple fran\u00e7ais \u00e0 d\u00e9capiter ses souverains pour \u00e9riger une d\u00e9mocratie (M\u00eames mouvements), ce sont eux qui ont conduit les miens \u00e0 faire en sorte que je me tienne devant vous sans cha\u00eenes aux poignets, sans boulets aux pieds\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent.) Monsieur le ministre, quand laisserez-vous le militantisme, le droit de gr\u00e8ve, la d\u00e9mocratie s'exercer librement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, peut-\u00eatre vos propos sont-ils l\u00e9g\u00e8rement excessifs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> L\u00e9g\u00e8rement, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et certains des termes que vous employez particuli\u00e8rement blessants pour une partie de nos compatriotes. <i>(Approbation sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Je veux croire qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 votre pens\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous ne connaissez pas l'histoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vous qui ne la connaissez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Puisque nous en sommes \u00e0 l'histoire, sachez que je m'enorgueillis de faire partie d'un gouvernement r\u00e9publicain, tel que celui qui a aboli ce que vous \u00e9voquez. Nous pouvons nous r\u00e9jouir d'\u00eatre des \u00e9lus de la R\u00e9publique, si bien qu'il n'y a pas ici de partisans ou d'adversaires d'un syst\u00e8me autoritariste qui ne respecterait pas les droits de l'homme\u00a0: nous sommes tous des enfants des Lumi\u00e8res, tous des r\u00e9publicains. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Afin de r\u00e9pondre \u00e0 vos \u00e9vocations historiques, je me permettrai d'ailleurs de vous rappeler \u00e0 mon tour que vous appartenez au corps l\u00e9gislatif et que l'ex\u00e9cutif applique les lois de la R\u00e9publique. Si vous souhaitez changer celles-ci, il vous appartient de soumettre \u00e0 vos pairs des propositions en ce sens\u00a0!<br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, les services de police et de gendarmerie ex\u00e9cutent ce que leur prescrit l'autorit\u00e9 judiciaire. Lorsque des gens sont plac\u00e9s en garde \u00e0 vue, entendus, emprisonn\u00e9s, ils le sont, l\u00e0 encore, en vertu des lois, suivant les r\u00e8gles de l'\u00c9tat de droit. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ind\u00e9pendamment des difficult\u00e9s que vous mentionnez, le fait de jeter l'opprobre, avec des mots particuli\u00e8rement malheureux, ne rend donc pas service \u00e0 la R\u00e9publique et cr\u00e9e une confusion dont j'esp\u00e8re qu'elle n'a pas pour but de susciter davantage de violence. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane. Il vous reste six secondes de parole, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Monsieur le ministre, je me bornerai \u00e0 souligner que, dans le cadre de mon histoire particuli\u00e8re, outre-mer, ce dont j'ai fait \u00e9tat a bel et bien eu lieu. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9 et M.\u00a0Sylvain Maillard protestent.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> La d\u00e9portation, vraiment\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}