{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG152", "identifiant": {"numero": "152", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIGNES RELIGIEUX \u00c0 L'\u00c9COLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM796176"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIGNES RELIGIEUX \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, plut\u00f4t latin ou grec\u00a0? Peut-\u00eatre arts plastiques, langues des signes ou encore EPS \u2013\u00a0\u00e9ducation physique et sportive\u00a0? Les options sont plus ou moins vari\u00e9es selon les lyc\u00e9es. Qu'ils soient litt\u00e9raires, scientifiques ou technologiques, l'\u00e9cole de la R\u00e9publique offre de nombreux choix \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves, mais certainement pas celui de la la\u00efcit\u00e9.<br><br>L'article\u00a010 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen proclame que \u00ab\u00a0nul ne doit \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour ses opinions, m\u00eame religieuses, pourvu que leur manifestation ne trouble pas l'ordre public \u00e9tabli par la loi\u00a0\u00bb. Or l'ordre public semble compromis par la mont\u00e9e concomitante du communautarisme et de l'int\u00e9grisme qui n'\u00e9pargnent pas les \u00e9coles de notre pays. Les exemples r\u00e9cents sont nombreux, comme celui du lyc\u00e9e Paul-Langevin de La Seyne-sur-Mer, dont quatre \u00e9l\u00e8ves ont souhait\u00e9 figurer sur la photo de classe en tenue traditionnelle islamique, refusant de se plier aux consignes de leur professeur sous pr\u00e9texte que chaque personne devrait venir comme elle le souhaite au lyc\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Non, la la\u00efcit\u00e9, conquise dans le sang et les larmes, contre le pouvoir politique que les religions s'octroyaient, n'est pas une option\u00a0! Oui, la la\u00efcit\u00e9 incarne cette impartialit\u00e9, cette neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat comme cadre qui permet d'accueillir toutes les personnes, quelles que soient leurs convictions\u00a0! Ne pas endoctriner, ne pas faire de pros\u00e9lytisme, tel est le contenu de la loi du 15\u00a0mars 2004 d\u00e9fendue par le pr\u00e9sident Jacques Chirac et Fran\u00e7ois Baroin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Ce fut une avanc\u00e9e courageuse, en interdisant aux \u00e9l\u00e8ves le port de signes religieux ostensibles dans les \u00e9tablissements publics, qui ne fait aucun bien, ni \u00e0 l'\u00e9cole, ni \u00e0 la R\u00e9publique. Or de nombreux \u00e9l\u00e8ves tentent de se pr\u00e9valoir de leur foi pour se soustraire aux r\u00e8gles communes.<br><br>Quand comprendrez-vous qu'il s'agit l\u00e0 d'une arme contre la la\u00efcit\u00e9\u00a0? L'\u00e9cole est d\u00e9sempar\u00e9e face aux v\u00eatements religieux, nos professeurs, en premi\u00e8re ligne, sont contraints \u00e0 l'autocensure. Par peur, d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, crainte de stigmatiser, le religieux s'est immisc\u00e9 dans la vie professionnelle des enseignants. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Allez-vous faire preuve de transparence quant au nombre \u2013\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u2013 de cas d'atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 dans nos \u00e9coles ou allez-vous poursuivre la politique du \u00ab\u00a0pas de vagues\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La loi du 15\u00a0mars 2004 est tr\u00e8s claire\u00a0: elle interdit le port de signes religieux ostentatoires dans les enceintes scolaires. Elle doit \u00eatre respect\u00e9e\u00a0; je serai ferme et intransigeant\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Soyez-le vraiment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>\u00catre ferme, c'est faire appliquer la loi gr\u00e2ce aux \u00e9quipes Valeurs de la R\u00e9publique \u2013\u00a0dans chaque acad\u00e9mie, des centaines de personne appuient les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques. Nous formons \u00e9galement les enseignants\u00a0; dans chaque acad\u00e9mie, ils sont d\u00e9sormais des milliers \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 et aux moyens de faire respecter la loi du 15\u00a0mars 2004. Enfin, la r\u00e9daction d'un vade-mecum de grande qualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 supervis\u00e9e par le Conseil des sages de la la\u00efcit\u00e9 et des valeurs de la R\u00e9publique. Les \u00e9l\u00e8ves qui contreviennent \u00e0 cette loi sont sanctionn\u00e9s\u00a0; de nombreux \u00e9l\u00e8ves l'ont \u00e9t\u00e9 depuis la rentr\u00e9e scolaire.<br><br>Nous sommes fermes, mais \u00e9galement transparents. Comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9, nous publions les donn\u00e9es mensuellement \u2013\u00a0jeudi matin, ce seront celles du mois de septembre. Elles indiquent, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 dans un m\u00e9dia, une hausse des signalements pour port de v\u00eatement ou d'accessoire de nature religieuse\u00a0; quant aux signalements pour d'autres motifs, leur nombre diminue.<br><br>Nous sommes tr\u00e8s attentifs \u00e0 ces donn\u00e9es, que nous publierons int\u00e9gralement. Faisons appliquer la loi de la meilleure mani\u00e8re\u00a0: avec fermet\u00e9 et transparence. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}