{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG182", "identifiant": {"numero": "182", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFIRMIERS EN PRATIQUE AVANC\u00c9E"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794354", "mandatRef": "PM796869"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFIRMIERS EN PRATIQUE AVANC\u00c9E <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Laporte. </strong>Le besoin d'un niveau de qualification interm\u00e9diaire entre les dipl\u00f4mes param\u00e9dicaux et le doctorat en m\u00e9decine a conduit le l\u00e9gislateur \u00e0 cr\u00e9er, en\u00a02016, l'exercice en pratique avanc\u00e9e. Entr\u00e9e en vigueur en 2018, cette r\u00e9forme institue un nouveau dipl\u00f4me de niveau master, permettant \u00e0 des auxiliaires m\u00e9dicaux d'accomplir des actes, y compris certaines prescriptions, jusqu'ici r\u00e9serv\u00e9s aux seuls m\u00e9decins.<br><br>Dans un contexte de p\u00e9nurie gravissime de m\u00e9decins, on pourrait s'attendre \u00e0 voir votre minist\u00e8re capitaliser sur ce nouvel outil et encourager les infirmiers, qu\u2019ils soient jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ou d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9s, \u00e0 se tourner vers ce dipl\u00f4me.<br><br>Pourtant, ce n'est pas l\u2019empressement qui caract\u00e9rise la conduite de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Mme\u00a0Buzyn et M.\u00a0V\u00e9ran, pas plus que la v\u00f4tre.<br><br>Vous conservez une grille indiciaire peu valorisante pour ces professionnels. Il a fallu que l'Union nationale des infirmiers en pratique avanc\u00e9e s'alarme pour que soit enfin institu\u00e9e une prime d\u00e9di\u00e9e \u00e0 partir d\u2019avril\u00a02022. Elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 180\u00a0euros, soit un peu plus de deux pleins de gazole mensuels. Voil\u00e0 ce que vaut pour le minist\u00e8re de la sant\u00e9 le choix courageux, pour de jeunes infirmiers, de poursuivre leurs \u00e9tudes durant deux ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires.<br><br>Par cons\u00e9quent, le nombre d\u2019infirmiers \u00e9tudiants en master\u00a01 de pratique avanc\u00e9e a diminu\u00e9 de 12\u00a0% entre 2021 et 2022. Cette toute jeune discipline est d\u00e9j\u00e0 sur le d\u00e9clin\u00a0! En 2020, votre minist\u00e8re pr\u00e9voyait 3\u00a0000\u00a0infirmiers en pratique avanc\u00e9e (IPA) en 2022 et 5\u00a0000 en 2024. Mais en mars\u00a02022, on ne compte que 935\u00a0dipl\u00f4m\u00e9s et 1\u00a0425 \u00e9tudiants infirmiers. Osons le dire\u00a0: c\u2019est un \u00e9chec.<br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, il n'y a pas que Paris\u00a0! La d\u00e9sertification m\u00e9dicale de nos territoires ruraux s'aggrave ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. Dans mon d\u00e9partement du Lot-et-Garonne, on en arrive, dans certains cantons sinistr\u00e9s, au taux d'un m\u00e9decin pour 3\u00a0000 habitants. La situation ne permet aucune tergiversation\u00a0: allez-vous enfin cr\u00e9er les conditions n\u00e9cessaires pour que les IPA puissent jouer le r\u00f4le qui leur revient dans la lutte contre ce fl\u00e9au\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Comme vous l'avez dit, la France est un d\u00e9sert m\u00e9dical, puisque 87\u00a0% de notre territoire sont consid\u00e9r\u00e9s comme des zones sous-denses. C'est bien pour cela que, dans la continuit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli pendant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, nous avons ouvert tous les chantiers avec Fran\u00e7ois Braun.<br><br>Comme j'ai eu l'occasion de le rappeler en r\u00e9pondant \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, le numerus clausus a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 au profit du numerus apertus. Nous avons cr\u00e9\u00e9 les assistants m\u00e9dicaux, qui sont actuellement d\u00e9ploy\u00e9s sur le territoire, ce qui permet de d\u00e9gager 15\u00a0% de temps m\u00e9dical. Nous avons \u00e9galement permis le d\u00e9veloppement des IPA.<br><br>Nous le savons tous, les enjeux des IPA se situent \u00e0 deux niveaux\u00a0: l'articulation de leur pratique avec les autres professionnels et la formation.<br><br>Tout d'abord, si les IPA ont bien trouv\u00e9 leur place \u00e0 l'h\u00f4pital, l'articulation avec les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes reste \u00e0 d\u00e9finir, et nous y travaillons les uns avec les autres. La semaine derni\u00e8re, les ordres de toutes les professions m\u00e9dicales ont sign\u00e9 un contrat pour que les IPA trouvent leur place aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9decins, pharmaciens, kin\u00e9s, sages-femmes, p\u00e9dicures, podologues et chirurgiens-dentistes, ce qui permettra de d\u00e9gager du temps m\u00e9dical \u00e0 tous ces professionnels.<br><br>Ensuite, il existe un enjeu de formation et d'accompagnement des infirmiers. S'agissant du conventionnement, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. J'ai par ailleurs re\u00e7u les IPA il y a tout juste cinq jours, et nous sommes d'ores et d\u00e9j\u00e0 convenus de nous revoir pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 la formation et, peut-\u00eatre, \u00e9largir le champ des comp\u00e9tences des IPA pour leur permettre d'intervenir dans d'autres domaines, notamment la petite enfance, o\u00f9 il existe un important probl\u00e8me d'accompagnement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4314", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}