{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG621", "identifiant": {"numero": "621", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DES FEMMES ET R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793688", "mandatRef": "PM796479"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FEMMES ET R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez affirm\u00e9 hier dans une interview que la volont\u00e9 du Gouvernement \u00e9tait d\u2019atteindre l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale et qu\u2019il fallait se battre pour l\u2019obtenir. La r\u00e9forme des retraites p\u00e9nalise les femmes et m\u00e9prise leur travail, m\u00eame M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement le conc\u00e8de\u00a0! De l\u2019aveu m\u00eame de M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion \u2013\u00a0je le cite\u00a0\u2013 \u00ab\u00a0le d\u00e9bat sur la retraite des femmes est extr\u00eamement compliqu\u00e9\u00a0\u00bb.<br><br>\u00c0 la veille de la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, et quarante ans apr\u00e8s la loi Roudy, le salaire des femmes est toujours inf\u00e9rieur en moyenne d'un quart \u00e0 celui des hommes. Contrairement \u00e0 ce que vous avez dit hier, elles sont toujours contraintes au temps partiel et aux carri\u00e8res hach\u00e9es. Selon vous, les femmes peuvent aujourd\u2019hui concilier vie professionnelle et vie familiale. Ah bon\u00a0? Dans ce cas, pourquoi les jeunes m\u00e8res sont-elles si souvent contraintes de passer au temps partiel\u00a0? Pourquoi les femmes s\u2019appauvrissent lorsqu\u2019elles deviennent m\u00e8res\u00a0? Et surtout\u00a0: pourquoi votre gouvernement ne fait rien pour am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi des m\u00e8res\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>O\u00f9 sont les places en cr\u00e8che et le vrai service public de la petite enfance dont nous avons besoin\u00a0? De ce fait, le report de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite touchera plus fortement les femmes que les hommes et rien n'est clair sur les dispositifs pouvant att\u00e9nuer ces effets.<br><br>Alors que la droite s\u00e9natoriale semble bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 int\u00e9grer dans cette r\u00e9forme des politiques natalistes r\u00e9trogrades et sexistes <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Vous, \u00e9videmment, vous incarnez la modernit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin. </strong>\u2026le Gouvernement remet ce d\u00e9bat au prochain budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. J\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 plusieurs exemples, notamment celui de Pascaline, 52\u00a0ans, au ch\u00f4mage et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e par le refus d\u2019embauche des employeurs. D\u2019autres femmes m\u2019ont dit qu\u2019elles vivaient la m\u00eame situation et qu'elles ne comprenaient pas votre acharnement.<br><br>Mensonge apr\u00e8s mensonge, les femmes sont dans la rue parce qu\u2019elles n\u2019en peuvent plus. Et les hommes sont avec elles car eux aussi n\u2019en peuvent plus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Aujourd\u2019hui, vous bloquez le pays\u00a0! Les femmes \u00ab\u00a0vont moins perdre que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, mais moins perdre, c'est perdre quand m\u00eame\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Philippe Martinez. Pouvons-nous compter sur votre engagement pour qu\u2019enfin les femmes puissent vivre dignement de leur travail, puis de leur retraite\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Nous pouvons tomber d'accord sur un point\u00a0: l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes reste un d\u00e9fi et un objectif. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait, par ce gouvernement et ceux qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait pour l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 l'emploi, et c'est une bonne nouvelle. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait pour l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 l'\u00e9ducation, et c'est \u00e9videmment une bonne nouvelle. Il faut poursuivre et acc\u00e9l\u00e9rer cette marche de l'histoire. Les majorit\u00e9s qui se sont succ\u00e9d\u00e9, lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et ceux d'avant, ont adopt\u00e9 des textes qui ont apport\u00e9 leur pierre \u00e0 la construction de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et les moyens pour y parvenir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je vous ai \u00e9cout\u00e9e.<br><br>Chacune de ces politiques a vis\u00e9 le m\u00eame objectif\u00a0: faire en sorte que l'\u00e9galit\u00e9 soit au rendez-vous.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question des retraites, ce qui me permet d'apporter deux pr\u00e9cisions. Notre syst\u00e8me de retraite, aussi complexe soit-il, n'est pas injuste avec les femmes. Aucune de ses r\u00e8gles ne discrimine les femmes ou les hommes.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Dans notre syst\u00e8me de retraite, le calcul de la pension d'une assur\u00e9e tient compte des in\u00e9galit\u00e9s accumul\u00e9es tout au long de la vie. Pour r\u00e9duire ces in\u00e9galit\u00e9s, le v\u00e9ritable chantier est donc celui de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>La deuxi\u00e8me pr\u00e9cision, qui va \u00e0 rebours de votre question, concerne l'effort que nous demandons, par cette r\u00e9forme, aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais. Il consiste \u00e0 travailler un peu plus\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Deux ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026pour garantir le syst\u00e8me par r\u00e9partition. L'\u00e9tude d'impact et les projections montrent que cet effort est r\u00e9parti \u00e0 \u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Nous y avons veill\u00e9 avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Si vous \u00eates aussi attach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle que vous le dites, pourquoi votre famille politique n'a-t-elle jamais soutenu les propositions et les projets de loi d\u00e9fendus par cette majorit\u00e9\u00a0? C'est cette majorit\u00e9 qui travaille pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Il est fort, ce Dussopt\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2229", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}