{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG234", "identifiant": {"numero": "234", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement des collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793680", "mandatRef": "PM796476"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Couturier.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, cela fait des ann\u00e9es que les gouvernements successifs, dont le v\u00f4tre, cassent le service public \u00e0 coups de d\u00e9sengagements de l'\u00c9tat et de privatisations, \u00e0 tel point que les citoyens se sentent abandonn\u00e9s par la R\u00e9publique. Depuis un an, les \u00e9lus locaux de tous bords vous alertent sur les finances locales \u00e0 cause de la flamb\u00e9e des prix, mais vous refusez la revalorisation de la DGF - dotation globale de fonctionnement - \u00e0 hauteur de l'inflation, et vous supprimez la CVAE - cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Apr\u00e8s un premier report du d\u00e9bat puis un coup de vapoteuse, vous enfumez les esprits avec des annonces au rabais, vous m\u00e9prisez les \u00e9lus locaux par un quatri\u00e8me 49.3. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Si le travail de cet h\u00e9micycle ne vous int\u00e9resse pas, lisez au moins <i>La Gazette des communes</i>.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quelle <i>punchline</i>\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>On y parle de ces maires contraints de supprimer soit le fromage, soit le dessert dans les cantines. \u00c0 quand la suppression du plat de r\u00e9sistance\u00a0? Vous voulez laisser les enfants \u00e9tudier le ventre vide\u00a0? Les agents sont pouss\u00e9s \u00e0 plus de t\u00e9l\u00e9travail pour \u00e9conomiser sur le chauffage. Mais qui va payer le chauffage \u00e0 domicile\u00a0? Vous pr\u00e9conisez de baisser la temp\u00e9rature des piscines mais vous arrivez trop tard\u00a0: les piscines ferment d\u00e9j\u00e0.<br><br>Des \u00e9lus envisagent de fermer leur salle polyvalente. Apr\u00e8s avoir coup\u00e9 les moyens au secteur associatif, vous laissez mourir les municipalit\u00e9s. Vous avez donc d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 la crise de 2020 et le besoin de lien social. Vous isolez les citoyens.<br><br>Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 le tarif r\u00e9glement\u00e9, lib\u00e9ralis\u00e9 le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et supprim\u00e9 la taxe d'habitation, vous saviez tr\u00e8s bien que votre budget ne passerait pas, ni aupr\u00e8s des \u00e9lus, ni ici.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier. </strong>C'est pourquoi vous avez d\u00e9gain\u00e9 le 49.3. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Madame la Premi\u00e8re ministre, que cherchez-vous \u00e0 faire\u00a0? Mettre \u00e0 mort les communes, d\u00e9courager les \u00e9lus et les pousser \u00e0 d\u00e9missionner\u00a0? (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Madame Couturier, je crois que vous n'avez pas bien analys\u00e9 le budget qui vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Au total, 2,5\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux collectivit\u00e9s, et cela a commenc\u00e9 d\u00e8s le projet de loi de finances rectificative\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet, un peu de silence.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour le soutien face \u00e0 l'inflation, nous avons abouti \u00e0 un m\u00e9canisme complet qui \u00e9vite les trous dans la raquette. Nous augmentons la DGF de 320\u00a0millions, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait depuis treize ans. C'est votre gouvernement, c'est M.\u00a0Hollande qui avait supprim\u00e9 11\u00a0milliards\u2026 <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas \u00ab\u00a0notre gouvernement\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous n'avez vraiment aucun respect pour les orateurs\u00a0! On se demande pourquoi on vous r\u00e9pond\u00a0: de toute fa\u00e7on, vous \u00eates totalement indiff\u00e9rents aux r\u00e9ponses. <i>(Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Toutes les collectivit\u00e9s vont \u00eatre \u00e9ligibles \u00e0 l'amortisseur \u00e9lectrique annonc\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, pour un montant de 1\u00a0milliard, pris en charge par l'\u00c9tat.<br><br>Enfin, les collectivit\u00e9s les plus fragiles seront \u00e9ligibles au filet de s\u00e9curit\u00e9 pour leurs d\u00e9penses d'\u00e9nergie, soit 1,5\u00a0milliard, l\u00e0 encore pris en charge par l'\u00c9tat. Vous le voyez, les marges pr\u00e9serv\u00e9es permettront aux collectivit\u00e9s d'investir. L'\u00c9tat sera pr\u00e9sent \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s avec 2\u00a0milliards de dotations d'investissement qui sont doubl\u00e9s gr\u00e2ce aux 2\u00a0milliards du fonds vert.<br><br>Vous le constatez, nous avons affaire \u00e0 un budget ambitieux dont le Gouvernement est fier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Si vous n'avez rien compris, c'est parce que vous n'avez rien \u00e9cout\u00e9\u00a0! S\u00e9rieusement, pourrions-nous nous \u00e9couter les uns les autres\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5116", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}