{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG566", "identifiant": {"numero": "566", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795998", "mandatRef": "PM797796"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Ma question s'adresse au ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br>Pour tenter de diluer l\u2019injustice de votre r\u00e9forme, vous avez annonc\u00e9 aux Fran\u00e7ais, \u00e0 longueur de plateaux t\u00e9l\u00e9, qu\u2019ils pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite minimale de 1\u00a0200\u00a0euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Encore\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes. Alors qu'ils se massent dans la rue, par millions, de plus en plus nombreux au fil des manifestations, vous revenez sur vos promesses et on vous surprend \u00e0 lire les conditions \u00e9crites en tout petits caract\u00e8res au bas d\u2019un contrat que nous ne voulons pas signer. Vous annoncez d\u00e9sormais que les 1\u00a0200\u00a0euros doivent s'entendre en brut, ce qui n\u2019est pas sans repr\u00e9senter une vraie diff\u00e9rence dans le portefeuille des m\u00e9nages. Vous affirmez \u00e9galement qu\u2019il faudra, pour y avoir droit, avoir travaill\u00e9 quarante-trois ans en ayant \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 au Smic. Nous vous avons demand\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises combien de personnes pourraient v\u00e9ritablement b\u00e9n\u00e9ficier des 1\u00a0200\u00a0euros, mais vous refusez de r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il vient de le faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>\u00c0 ce mensonge, monsieur le ministre, s\u2019en ajoute un deuxi\u00e8me, par omission. Contrairement \u00e0 ce que vous assenez, les travailleurs les plus pauvres, ceux \u00e0 temps partiel, qui survivent de salaires de mis\u00e8re\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> Les salaires de mis\u00e8re sont \u00e0 Mayotte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>\u2026ne comprennent pas et n\u2019acceptent pas de se voir imposer deux ann\u00e9es de plus pour une retraite tout aussi mis\u00e9rable. <i>(M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit.)</i> Je pense aux agents territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9s des \u00e9coles maternelles (Atsem), aux accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH), aux auxiliaires de vie ou encore aux saisonniers agricoles, pour ne citer qu\u2019eux. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.) Parmi eux, je pense particuli\u00e8rement \u00e0 mes compatriotes des outre-mer, auxquels vos 1\u00a0200\u00a0euros ne pourront pas s\u2019appliquer, non seulement parce qu\u2019ils souffrent de carri\u00e8res hach\u00e9es, de temps partiels subis, de revenus en dessous du seuil de pauvret\u00e9, mais surtout parce qu\u2019il vous a fallu attendre pr\u00e8s d'un demi-si\u00e8cle pour aligner leur Smic sur celui de l\u2019Hexagone. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br>Monsieur le ministre, vous ne voulez pas nous dire combien de personnes b\u00e9n\u00e9ficieront des 1 200 euros, mais pouvez-vous au moins nous dire combien n\u2019en b\u00e9n\u00e9ficieront pas, en France hexagonale et en outre-mer ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous me pardonnerez, car je risque de r\u00e9p\u00e9ter certains arguments, mais je vais aussi apporter quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse propres aux cas que vous avez \u00e9voqu\u00e9s dans votre question.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit et je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure\u00a0: l'engagement d'assurer une retraite \u00e0 85\u00a0% du Smic vaut pour les personnes ayant une carri\u00e8re compl\u00e8te au niveau du Smic, soit, aujourd'hui quarante-deux annuit\u00e9s et, demain, quarante-trois annuit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Combien de personnes toucheront 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Garantir ce niveau minimum de pension est l'objectif que nous visons. Vous me demandez combien de personnes b\u00e9n\u00e9ficieront de cette pension. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0: un retrait\u00e9 sur quatre b\u00e9n\u00e9ficiera d'une revalorisation de pension.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Combien de personnes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Parmi les 17\u00a0millions de personnes actuellement \u00e0 la retraite, 1,8\u00a0million de retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront d'une revalorisation de pension, dont 50\u00a0%\u2026 <i>(\u00ab\u00a0Combien\u00a0?\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Arr\u00eatez d'\u00e2nonner ainsi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu cinquante fois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> La question, c'est\u00a0: combien toucheront 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, \u00e9coutons M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>J'attends que Mme Guett\u00e9 ait fini de me traduire la question\u2026 <i>(Brouhaha.)</i><br><br>Je disais donc \u00e0 Mme K /Bidi que je tenais \u00e0 apporter une r\u00e9ponse pr\u00e9cise \u00e0 sa question\u2026 <i>(Mme Sophia Chikirou interpelle vivement M. le ministre, suscitant des protestations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Ne pouvez-vous pas \u00e9couter la r\u00e9ponse du ministre\u00a0?<i> (Bruit continu.)</i><br><br>Merci, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Nous avons droit \u00e0 une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Vous ne l'\u00e9coutez pas, de toute fa\u00e7on\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1375", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}