{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG19", "identifiant": {"numero": "19", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Inflation et pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795438", "mandatRef": "PM797484"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION ET POUVOIR D'ACHAT <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Rachel Keke.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>Monsieur le ministre du travail, de l'insertion et du plein emploi, l'inflation atteint des niveaux historiques alors que les salaires n'augmentent pas. Les mobilisations pour des hausses de salaire se multiplient.<br><br>Ces mobilisations ont lieu partout dans le pays et dans tous les secteurs d'activit\u00e9. Comme les camarades de la grande distribution, mes camarades femmes de chambres dans de nombreux h\u00f4tels \u2013\u00a0par exemple les Campanile de Gennevilliers et de Suresnes ou le Golden Tulip de Marseille\u00a0\u2013 sont aujourd'hui en gr\u00e8ve <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES)</i>, de m\u00eame que des chauffeurs de bus, des travailleurs des a\u00e9roports, notamment \u00e0 Roissy-Charles-de-Gaulle et \u00e0 Orly, des cheminots de la SNCF et bien d'autres.<br><br>Tous, sans exception, demandent une revalorisation des salaires \u2013\u00a0j'insiste sur le mot \u00ab\u00a0salaires\u00a0\u00bb <i>(M\u00eames mouvements)</i> parce que le Gouvernement ne semble pas l'entendre. Vous ne proposez aux Fran\u00e7ais que des ch\u00e8ques al\u00e9atoires et des primes au bon vouloir des employeurs. Or ce n'est pas avec des primes et des ch\u00e8ques que l'on paye son loyer tous les mois. (M\u00eames mouvements.) Ce n'est pas avec des primes et des ch\u00e8ques que l'on fait le plein toutes les semaines. Ce n'est pas avec des primes et de ch\u00e8ques que l'on nourrit ses enfants tous les jours.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke. </strong>Avec mes camarades femmes de chambre, nous avons men\u00e9 ce combat pour les salaires et nous avons gagn\u00e9. (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) Au sein de la NUPES, je souhaite mener ce combat pour l'ensemble des travailleurs et travailleuses. Nous proposons d'augmenter le SMIC \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, d'organiser une conf\u00e9rence salariale g\u00e9n\u00e9rale et d'imposer l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les salari\u00e9s des entreprises sous-traitantes et les entreprises donneuses d'ordres. (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous interrogez le Gouvernement sur la politique salariale. Je voudrais commencer par un constat que vous pouvez partager\u00a0: nous connaissons la plus importante inflation depuis 1985 et, avant m\u00eame l'ouverture de cette l\u00e9gislature, nous avons agi depuis plusieurs mois\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Avec des ch\u00e8ques et des primes, des ch\u00e8ques et des primes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026par la mise en place d'un bouclier tarifaire, cela a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, et d'aides pour les m\u00e9nages les plus fragiles. Et le paquet sur le pouvoir d'achat propos\u00e9 \u00e0 l'examen de votre assembl\u00e9e repr\u00e9sente un engagement de 30 milliards d'euros pour prot\u00e9ger le salaire des m\u00e9nages, le salaire des Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Nous agissons aussi sur la question des salaires. \u00c0 cet \u00e9gard, je rappelle que la France a une chance, constat que vous partagerez certainement avec moi, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: celle de disposer d'un m\u00e9canisme de protection du niveau du SMIC, qui pr\u00e9voit des revalorisations automatiques d\u00e8s lors que l'inflation d\u00e9passe un certain niveau.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Pas gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Il a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre deux fois,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui a permis au SMIC d'augmenter, lors des dix derniers mois, de 5,9 %, niveau \u00e9quivalent \u00e0 celui de l'inflation. C'est une bonne chose que le pouvoir d'achat des personnes gagnant le SMIC soit prot\u00e9g\u00e9. Et puis il y a d'autres r\u00e8gles. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Laissez votre coll\u00e8gue \u00e9coutez ma r\u00e9ponse, ce sera un signe de politesse et de respect. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Le m\u00e9canisme d'augmentation du SMIC conduisant le minimum salarial de plusieurs branches d'activit\u00e9 \u00e0 \u00eatre inf\u00e9rieur au salaire minimum, nous veillons, dans le cadre du comit\u00e9 de suivi de la n\u00e9gociation salariale de branches, \u00e0 ce que ces minima rattrapent ce niveau. J'ai moi-m\u00eame pr\u00e9sid\u00e9 ce comit\u00e9 jeudi dernier, et je peux vous affirmer que les branches jouent le jeu. Au passage, je rappelle que dans le projet de loi sur la protection du pouvoir d'achat, que je vous invite \u00e0 voter, figurent aussi des mesures d'incitation et de restructuration des branches.<br><br>Enfin, madame la d\u00e9put\u00e9e, vous parlez de simples ch\u00e8ques comme vous parliez hier soir, en commission, de miettes. Mais je vous indique que ce que vous appelez des miettes, c'est la prime exceptionnelle de pouvoir d'achat de plus de 500 euros, dont 4 millions de salari\u00e9s ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et c'est aussi l'int\u00e9ressement \u00e0 hauteur de 21 milliards d'euros, soit plus de 2 000 euros par salari\u00e9 concern\u00e9. Nous facilitons l'int\u00e9ressement et le partage de la richesse. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les l\u00e9gislatures passent, mais votre groupe, lui, ne change pas : vous restez dans l'incantation quand nous sommes dans l'action ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2345", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}