{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG11", "identifiant": {"numero": "11", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719186", "mandatRef": "PM796368"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fadila Khattabi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>Prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, tel est le mot d'ordre de notre majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates en minorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>\u2026et du Gouvernement. Oui, depuis cinq ans, nous prot\u00e9geons nos concitoyens face \u00e0 des d\u00e9fis majeurs comme la crise sanitaire, en renfor\u00e7ant notre protection sociale et en soutenant notre tissu \u00e9conomique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Arr\u00eatez la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>Aujourd'hui encore, nous les prot\u00e9geons contre la forte inflation \u00e0 laquelle notre pays doit faire face, et ce au travers de mesures d'urgence in\u00e9dites visant \u00e0 pr\u00e9server leur niveau de vie. Oui, c'est l'engagement que nous avons pris aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, et nous le tenons en respectant un principe essentiel\u00a0: ni imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire ni creusement de la dette. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Oui, mes chers coll\u00e8gues, il est possible d'agir efficacement sans pour autant cr\u00e9er de nouvel imp\u00f4t ou aggraver la situation financi\u00e8re de notre pays. Ni imp\u00f4t ni dette, mais des mesures de justice sociale qui auront un impact direct sur le quotidien de nos concitoyens\u00a0: la revalorisation anticip\u00e9e des prestations et minima sociaux, la revalorisation des retraites \u00e0 hauteur de 4\u00a0% d\u00e8s juillet, un meilleur partage de la valeur en entreprise par le biais de l'int\u00e9ressement, et le triplement de la prime exceptionnelle pour les salari\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Eh oui, \u00e7a fait mal\u00a0! Citons aussi la diminution des cotisations sociales pour les ind\u00e9pendants, sans oublier bien s\u00fbr le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique et le plafonnement des loyers. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Ni dette ni imp\u00f4t mais des dispositifs qui auront des effets rapides et positifs gr\u00e2ce au projet de loi sur le pouvoir d'achat. (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.) Ce texte est le symbole d'une politique volontariste, concr\u00e8te et responsable. C'est ce que nous devons aux Fran\u00e7ais et \u00e0 notre pays. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Pourriez-vous nous indiquer les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s d'application et le calendrier de ces mesures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous l'avez dit, notre majorit\u00e9 se bat depuis cinq ans pour pr\u00e9server et d\u00e9velopper le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Devant la commission des affaires sociales \u2013\u00a0que vous pr\u00e9sidez\u00a0\u2013 et devant celle des affaires \u00e9conomiques, j'ai eu l'occasion de rappeler que le quinquennat pass\u00e9 s'est traduit chaque ann\u00e9e par une augmentation du pouvoir d'achat de tous les m\u00e9nages, ind\u00e9pendamment de l'inflation. Nous voulons continuer dans ce sens, ce qui est d'autant plus n\u00e9cessaire que nous devons faire face \u00e0 une pouss\u00e9e inflationniste.<br><br>La loi sur le pouvoir d'achat, que nous d\u00e9fendions devant votre commission hier soir et que vous allez examiner article par article dans les heures qui viennent, tient les engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la campagne. Ces engagements sont tenus dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, ainsi que vient de le rappeler Agn\u00e8s Pannier-Runacher. Ils sont aussi tenus dans le domaine \u00e9conomique et ils le seront \u00e9videmment pour les revenus du travail.<br><br>Ainsi que vous l'avez rappel\u00e9, nous allons revaloriser les pensions de retraite et les prestations sociales de 4\u00a0%. Pr\u00e9cisons que ceci s'ajoute \u00e0 une premi\u00e8re revalorisation de 1,1\u00a0% des retraites au d\u00e9but de l'ann\u00e9e et de 1,8\u00a0% des prestations sociales au mois d'avril dernier. <br><br>Nous allons favoriser le partage de la valeur gr\u00e2ce au triplement des plafonds de la prime exceptionnelle de pouvoir d'achat, mais aussi en simplifiant de mani\u00e8re drastique les conditions qui permettent aux entreprises de mettre en place des accords d'int\u00e9ressement jusque dans les entreprises de cinquante salari\u00e9s, afin que la valeur et les richesses soient mieux partag\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> Et les salaires, on les partage\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous voulons dynamiser les grilles salariales et faire en sorte que la revalorisation automatique du SMIC puisse se traduire plus concr\u00e8tement par une v\u00e9ritable dynamique en mati\u00e8re de conventions salariales collectives.<br><br>Enfin, nous tenons un autre engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: celui qui va permettre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> De mentir aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026aux travailleurs ind\u00e9pendants de gagner plus chaque ann\u00e9e. Nous r\u00e9duisons les cotisations sociales maladie afin que les travailleurs ind\u00e9pendants, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au niveau du SMIC, gagnent plus de 50 euros par mois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Ces engagements sont tenus gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la majorit\u00e9 et \u00e0 l'implication de tous les responsables de groupe qui, avec vous et avec les rapporteurs, travaillent pour trouver les consensus et les convergences, de fa\u00e7on \u00e0 ce que ce service rendu aux Fran\u00e7ais soit le plus rassembleur possible. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2338", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}