{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG325", "identifiant": {"numero": "325", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "urbanisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Artificialisation des sols"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795836", "mandatRef": "PM797706"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARTIFICIALISATION DES SOLS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>En ao\u00fbt 2021, la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e sans concertation avec les \u00e9lus locaux. Cons\u00e9quence\u00a0: ils sont aujourd'hui tr\u00e8s inquiets. Cette loi, dite z\u00e9ro artificialisation nette, est destin\u00e9e \u00e0 limiter les surfaces constructibles\u00a0: dor\u00e9navant, et jusqu'en 2030, les autorisations de construction ne pourront \u00eatre d\u00e9livr\u00e9es dans les documents d'urbanisme que dans la limite globale de la moiti\u00e9 des superficies artificialis\u00e9es durant les dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Sont inclus dans ce calcul des grands projets nationaux sur lesquels les \u00e9lus locaux n'ont aucune prise.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est compliqu\u00e9, mais n\u00e9cessaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Or au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, le rythme d'artificialisation se situe autour de 28\u00a0400\u00a0hectares par an, mais les taux d'artificialisation varient de 4\u00a0% \u00e0 20\u00a0% selon les r\u00e9gions, et ces diff\u00e9rences sont encore plus marqu\u00e9es entre les intercommunalit\u00e9s.<br><br>Vous comprenez ais\u00e9ment que cette r\u00e8gle de r\u00e9duction de moiti\u00e9 appliqu\u00e9e uniform\u00e9ment \u00e0 l'ensemble du territoire fran\u00e7ais est injuste.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier. </strong>Certains territoires ont \u00e9t\u00e9 peu artificialis\u00e9s au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es et l'application stricte de cette loi conduirait \u00e0 p\u00e9naliser le comportement vertueux de certaines collectivit\u00e9s.<br><br>Depuis la crise sanitaire, le monde rural est pl\u00e9biscit\u00e9 et il faut pouvoir accueillir dans les meilleures conditions ceux qui souhaitent venir s'installer \u00e0 la campagne. L'application de cette loi aura l'effet inverse \u00e0 celui souhait\u00e9\u00a0: les campagnes vont continuer de se d\u00e9peupler au d\u00e9triment des grandes m\u00e9tropoles qui ne sont gu\u00e8re des parangons de vertu en mati\u00e8re environnementale. <br><br>Monsieur le ministre, est-il juste que les mauvais \u00e9l\u00e8ves du pass\u00e9 consomment dans les dix prochaines ann\u00e9es plus de terrains que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 vertueux et qui ont fait des efforts et que les territoires ruraux soient p\u00e9nalis\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse que je peux apporter \u00e0 votre question vont, je pense, vous convenir. La loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb existe car, toutes les heures dans notre pays, nous consommons et artificialisons l'\u00e9quivalent de cinq terrains de football.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Pas chez nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> \u00c0 Angers peut-\u00eatre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Ainsi, depuis que nous avons commenc\u00e9 cette s\u00e9ance de questions au Gouvernement, c'est l'\u00e9quivalent de huit terrains de football qui ont \u00e9t\u00e9 artificialis\u00e9s\u00a0! Pour certains, ce n'est peut-\u00eatre pas grave, mais si nous voulons pr\u00e9server notre agriculture et nos sols et maintenir nos capacit\u00e9s de captation du carbone, il est n\u00e9cessaire de lutter contre l'artificialisation des sols. La loi \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale et par le S\u00e9nat \u00e0 l'issue d'une commission mixte paritaire. Elle a donc r\u00e9uni tout le monde, y compris sur cet objectif.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Cette loi est une erreur majeure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>L'enjeu porte sur ses modalit\u00e9s d'application. Les difficult\u00e9s li\u00e9es aux d\u00e9crets publi\u00e9s \u00e0 la fin du mois d'avril m'ont conduit \u00e0 les suspendre et \u00e0 les r\u00e9\u00e9crire avec les associations d'\u00e9lus et avec les agences d'urbanisme.<br><br>Le point que vous soulignez est juste\u00a0: pour atteindre l'objectif de z\u00e9ro artificialisation nette, nous ne devons pas prendre ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9 pour le diviser par deux de mani\u00e8re automatique. Ce n'est pas ainsi que la loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Si, c'est la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La loi pr\u00e9voit une territorialisation par r\u00e9gion afin de prendre en compte, \u00e0 l'\u00e9chelle des bassins de territoires, les diff\u00e9rences de vertus et de dynamiques pass\u00e9es ainsi que les diff\u00e9rences de progression de population.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Vous privil\u00e9giez ainsi des territoires par rapport \u00e0 d'autres.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 la minute o\u00f9 nous nous parlons, avec l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9 (AMF) et son pr\u00e9sident David Lisnard, avec l'association R\u00e9gions de France et avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale, nous sommes en train de travailler \u00e0 des \u00e9volutions qui seront pr\u00e9sent\u00e9es dans les tout prochains jours. Elles comportent en particulier des assouplissements, notamment pour les grands projets nationaux comme ceux du canal Seine-Nord\u00a0Europe ou de la ligne \u00e0 grande vitesse (LGV) Occitanie. Ainsi, on n'appliquera pas une loi aveugle tout en tenant notre objectif de lutte contre l'artificialisation, lutte que nous ne pouvons pas diff\u00e9rer si nous voulons combattre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5909", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}