{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG206", "identifiant": {"numero": "206", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DISSOLUTION DES GROUPUSCULES FASCISTES ET ANTIR\u00c9PUBLICAINS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISSOLUTION DES GROUPUSCULES FASCISTES ET ANTIR\u00c9PUBLICAINS <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Monsieur le ministre, en deux ans, soixante-quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en Europe pour des motifs en lien avec le terrorisme d'extr\u00eame droite, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 rien qu'en France. C'est une pr\u00e9occupation majeure de nos services de renseignement. Le terreau de leurs id\u00e9es, nous le connaissons\u00a0: ce sont celles propag\u00e9es par des groupes identitaires ou n\u00e9onazis.<br><br>Le 8\u00a0octobre, une quinzaine de militants de l'Action fran\u00e7aise se sont introduits par la force dans l'h\u00f4tel de ville de Stains, en Seine-Saint-Denis, faisant usage de fumig\u00e8nes et vocif\u00e9rant des slogans racistes et x\u00e9nophobes. Ce groupuscule est bien connu, en la personne d'un de ses fondateurs, Charles Maurras, qui qualifiait la R\u00e9publique de \u00ab\u00a0gueuse\u00a0\u00bb et qui a pr\u00e9par\u00e9 les consciences \u00e0 la France de Vichy. C'est ce m\u00eame groupuscule dont le manifeste appelle \u00e0 l'abolition de la R\u00e9publique, ce m\u00eame groupuscule qui a d\u00e9vers\u00e9 sa haine et son racisme \u00e0 Stains. Ses id\u00e9es sont aussi celles qui se sont exprim\u00e9es dans les rues de Lyon en toute impunit\u00e9, vendredi soir dernier, lors d'une manifestation non d\u00e9clar\u00e9e ayant pour seul objet la haine, surfant sur la r\u00e9cup\u00e9ration ignoble du meurtre d'une enfant, aux mots d'\u00ab\u00a0immigr\u00e9s assassins\u00a0\u00bb.<br><br>Le maire de Lyon nous alerte, particuli\u00e8rement depuis des semaines,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> S'il acceptait la vid\u00e9osurveillance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Que fait le maire de Lyon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>\u2026au sujet de la mont\u00e9e des violences et des pressions provenant de mouvements x\u00e9nophobes et d'extr\u00eame droite dans sa ville - car notre ADN \u00e0 nous, c'est bien celui du combat contre l'extr\u00eame droite. Tous nos concitoyens, peu importe leur couleur de peau, leur origine ou leur confession, ont le droit de vivre en paix et en s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre, je vous le demande devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: quand le Gouvernement prendra-t-il les seules mesures qui s'imposent avec les groupes fascistes et antir\u00e9publicains, \u00e0 savoir leur dissolution\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il y a un probl\u00e8me d'ordre public\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous interpellez le Gouvernement sur l'association Action fran\u00e7aise et vous demandez sa dissolution administrative. Cette association s'est signal\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises r\u00e9cemment. Ses membres ont tent\u00e9 de s'introduire dans l'h\u00e9micycle du conseil r\u00e9gional d'Occitanie en mars dernier et les auteurs ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Ils feront l'objet, et c'est bien normal, de mesures p\u00e9nales \u00e0 titre individuel. Toute tentative de s'en prendre aux institutions de la R\u00e9publique et de la d\u00e9mocratie est inacceptable et appelle une r\u00e9ponse imm\u00e9diate. Le Gouvernement se montrera intraitable contre toute atteinte aux institutions. Un outil existe \u00e0 cet effet dans notre droit depuis 1936 et vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0: celui de la dissolution administrative.<br><br>Entre 2017 et ce jour, trente mesures de dissolution administrative ont \u00e9t\u00e9 prises\u00a0; elles ont notamment vis\u00e9 des structures \u00e9voluant dans la mouvance djihadiste ou dans la sph\u00e8re de l'ultradroite dont vous nous parlez aujourd'hui. Je veux vous rassurer sur ce dernier sujet\u00a0: les actions des groupuscules d'ultradroite font l'objet d'une attention particuli\u00e8re et chaque nouvel \u00e9l\u00e9ment donne lieu \u00e0 un examen minutieux afin de v\u00e9rifier s'il correspond ou non \u00e0 l'un des motifs d\u00e9finis par la loi. La preuve en est qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2021 a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e la dissolution du groupuscule G\u00e9n\u00e9ration identitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Portes.</strong> Ils se sont reconstitu\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La loi du 24\u00a0ao\u00fbt 2021 confortant le respect des principes de la R\u00e9publique a \u00e9tendu les motifs de dissolution administrative aux associations qui portent atteinte aux principes r\u00e9publicains. Ces nouvelles dispositions ont permis la dissolution administrative d'une dizaine d'associations ou de groupements de fait.<br><br>Vous le voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e, la main du Gouvernement ne tremble pas lorsqu'il s'agit de faire \u00e9chec \u00e0 des mouvements qui sapent les fondements de l'ordre r\u00e9publicain et ce sera le cas concernant l'association que vous \u00e9voquez, comme pour toutes les autres. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Je repose ma question\u00a0: allez-vous, oui ou non, dissoudre l'association Action fran\u00e7aise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4563", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}