{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG153", "identifiant": {"numero": "153", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720932", "mandatRef": "PM797586"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>La France conna\u00eet des tensions de recrutement sans pr\u00e9c\u00e9dent. Les Fran\u00e7ais sont lucides sur leurs causes et consid\u00e8rent que notre syst\u00e8me d'allocation ch\u00f4mage et de solidarit\u00e9 n'encourage pas suffisamment le retour \u00e0 l'emploi. Nous ne pouvons plus indemniser continuellement la privation d'emploi lorsque les emplois sont l\u00e0, ni d\u00e9consid\u00e9rer des centaines de m\u00e9tiers qui offrent pourtant une ascension salariale \u00e0 des personnes sans formation initiale.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Clouet.</strong> Pour cela, il faut les payer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Nous voulons \u00e9galement un \u00c9tat qui prot\u00e8ge lorsque le travail fait d\u00e9faut, comme nous l'avons d\u00e9montr\u00e9 avec le ch\u00f4mage partiel en p\u00e9riode de covid. L\u00e0 est le cap fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui guide notre majorit\u00e9 toujours soucieuse des droits et des devoirs de chacun.<br><br>Nous ne consid\u00e9rons pas un abandon de poste comme un droit \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage, ni les contrats courts, auxquels certains recourent syst\u00e9matiquement, comme des emplois durables. Assumer nos devoirs, c'est aussi le gage de nos droits, comme celui de la validation des acquis de l'exp\u00e9rience, qui facilite la reconnaissance des comp\u00e9tences acquises pendant une p\u00e9riode de travail. Soyons plus exigeants lors de nos d\u00e9penses en faveur de l'emploi. L'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s se doivent de mieux accompagner les demandeurs d'emploi mais aussi d'agir, lorsque les actions attendues ne sont pas au rendez-vous. C'est tout l'objet du projet de loi portant mesures d'urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail en vue du plein emploi que nous nous appr\u00eatons \u00e0 voter.<br><br>Comment le Gouvernement, dans la perspective de la cr\u00e9ation de France Travail, compte-t-il d\u00e9cliner en droits et devoirs notre volont\u00e9 d'atteindre le plein emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous l'avez dit, dans un instant, votre assembl\u00e9e se prononcera sur le projet de loi portant mesures d'urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail en vue du plein emploi. Ce texte vous permettra de rendre le syst\u00e8me d'indemnisation de l'assurance ch\u00f4mage plus r\u00e9actif, selon un principe simple\u00a0: quand le march\u00e9 du travail va mal, le syst\u00e8me doit \u00eatre plus protecteur. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le dispositif d'activit\u00e9 partielle, mais vous auriez \u00e9galement pu rappeler que, durant la crise du covid, cette majorit\u00e9 a prolong\u00e9 les droits des 800\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi arriv\u00e9s en fin de droits, d\u00e9montrant qu'elle sait r\u00e9agir quand le travail manque. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>\u00c0 l'inverse, durant les p\u00e9riodes de tensions de recrutement, comme actuellement, nous voulons rendre les r\u00e8gles plus incitatives \u00e0 la reprise d'emploi. Quelque 60\u00a0% des PME nous disent peiner \u00e0 recruter\u00a0; 30\u00a0% des entreprises industrielles d\u00e9clarent que leur d\u00e9veloppement est limit\u00e9 par la p\u00e9nurie de main d'\u0153uvre, alors m\u00eame que notre taux de ch\u00f4mage, de 7,4\u00a0%, est largement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Tout le sens de ce texte est de faire en sorte d'\u00eatre plus r\u00e9actifs, plus incitatifs, pour que le plein emploi soit un outil d'\u00e9mancipation, de progr\u00e8s social, de coh\u00e9sion tout en nous permettant de retrouver notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique.<br><br>Le texte a \u00e9t\u00e9 enrichi gr\u00e2ce au travail de la majorit\u00e9 et de l'ensemble des bancs de l'h\u00e9micycle, sous la coordination du rapporteur Marc Ferracci que je remercie pour son implication. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Apr\u00e8s l'examen de ce texte, nous continuerons \u00e0 d\u00e9cliner les mesures en faveur de la formation des demandeurs d'emploi. Nous avons engag\u00e9 1,4\u00a0milliard d'euros dans ce domaine, ce qui nous a permis d'accompagner 250\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi de longue dur\u00e9e vers l'emploi.<br><br>Nous mobiliserons des moyens pour l'insertion des publics les plus \u00e9loign\u00e9s. Cela n\u00e9cessite un accompagnement plus intensif, renforc\u00e9, des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA et d'autres minima sociaux. L'objectif n'est pas de rendre le travail obligatoire, mais de s'inscrire dans une logique de droits et de devoirs, de contreparties, d'activit\u00e9s d'insertion et de formation \u2013\u00a0d'assumer notre responsabilit\u00e9 en faisant en sorte d'accompagner jusqu'\u00e0 ce qu'ils trouvent un emploi le plus grand nombre possible de b\u00e9n\u00e9ficiaires des minima sociaux.<br><br>Enfin, \u00e0 la fin de la semaine, je mobiliserai \u00e0 nouveau les services de P\u00f4le emploi pour renforcer l'application du plan de r\u00e9duction des tensions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3866", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}