{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG68", "identifiant": {"numero": "68", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la s\u00e9cheresse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795026", "mandatRef": "PM797259"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA S\u00c9CHERESSE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Horizons parle \u00e0 Horizons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland. </strong>\u2026plus de quatre-vingts d\u00e9partements sont actuellement plac\u00e9s en alerte s\u00e9cheresse et concern\u00e9s par des mesures de restriction des usages de l'eau. Comme bon nombre de d\u00e9partements fran\u00e7ais, mon territoire de Haute-Savoie, pourtant riche en eau, est pass\u00e9 lui aussi en alerte renforc\u00e9e le vendredi 22\u00a0juillet.<br><br>Plusieurs associations nous alertent quotidiennement sur les p\u00e9nuries d'eau, mais aussi sur la d\u00e9gradation de nos milieux aquatiques. Des dizaines de r\u00e9servoirs d'eau sont vides, l'eau courante est parfois coup\u00e9e, et les allers-retours des camions-citernes sont d\u00e9sormais incessants. Nos cours d'eau subissent largement les cons\u00e9quences de cette situation, ce qui d\u00e9r\u00e8gle profond\u00e9ment les \u00e9cosyst\u00e8mes pr\u00e9sents.<br><br>Je salue l'important travail effectu\u00e9 depuis cinq ans par le Gouvernement. Les assises de l'eau qui se sont tenues en 2018 et 2019 ont notamment permis une meilleure r\u00e9activit\u00e9 et une meilleure harmonisation des politiques de restriction de l'eau. Ces mesures, exceptionnelles mais symptomatiques, ne sont cependant plus suffisantes face aux \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse, plus fr\u00e9quents, plus violents et plus pr\u00e9coces. <br><br>Le changement climatique modifie le cycle de l'eau, et nous en sommes aujourd'hui les t\u00e9moins directs\u00a0: quel plan d'action le minist\u00e8re entend-il mener ces prochaines ann\u00e9es afin d'anticiper et de mieux g\u00e9rer nos ressources en eau \u00e0 long terme\u00a0?<br><br>Il est temps de mener une r\u00e9elle r\u00e9flexion sur les moyens et les outils permettant de r\u00e9duire nos consommations en eau de fa\u00e7on p\u00e9renne, et non plus uniquement en p\u00e9riode de s\u00e9cheresse. Comment pouvons-nous renforcer notre politique de pr\u00e9vention pour sensibiliser nos concitoyens aux gestes \u00e0 adopter au quotidien\u00a0?<br><br>La politique de l'eau en mati\u00e8re de lutte contre la pollution ne doit pas se limiter \u00e0 des mesures de surveillance et de r\u00e9paration, mais doit pr\u00e9voir l'instauration de m\u00e9canismes de pr\u00e9vention \u00e0 long terme, fond\u00e9s sur un changement radical de nos usages. L'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s doivent \u00eatre accompagn\u00e9s sur les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de r\u00e9cup\u00e9ration des eaux pluviales et des eaux grises. Monsieur le ministre, quelles actions entendez-vous mener pour lutter plus efficacement et plus durablement contre les \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse et de p\u00e9nurie d'eau\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>\u00c0 la minute o\u00f9 je vous parle, quatre-vingt-dix d\u00e9partements sont effectivement concern\u00e9s par une alerte s\u00e9cheresse\u00a0: quatre-vingt-sept font l'objet d'au moins un arr\u00eat\u00e9 de restriction, et trois sont en situation de vigilance.<br><br>Avant de vous pr\u00e9ciser ce que nous allons faire, je souhaite revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u2013\u00a0et c'est pour moi l'occasion de saluer l'action de celle qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re, Mme\u00a0Barbara Pompili. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Pas moins de 100\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s aux agences de l'eau dans le cadre d'un plan de r\u00e9silience qui, en lien avec les assises de l'eau de 2018-2019 et du Varenne de l'eau de 2021, s'interroge sur la mani\u00e8re de rendre nos territoires plus r\u00e9silients.<br><br>La g\u00e9n\u00e9ralisation de la s\u00e9cheresse menace \u00e9videmment les activit\u00e9s humaines, puisqu'elle oblige \u00e0 prendre des mesures de restriction et donc \u00e0 choisir entre les divers usages de l'eau, mais aussi la biodiversit\u00e9. Lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, nous adapter au changement climatique, c'est r\u00e9pondre \u00e0 ces deux enjeux. Les d\u00e9cisions qui conviennent ont \u00e9t\u00e9 prises\u00a0: la premi\u00e8re r\u00e9side dans la pr\u00e9servation d'espaces agricoles et naturels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'objectif Z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN), car l'artificialisation des sols aggrave les difficult\u00e9s. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est bien d'agir, mais vous n'avez pas consult\u00e9 les collectivit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>La deuxi\u00e8me consiste \u00e0 nous appuyer sur les dispositifs de renaturation et de d\u00e9simperm\u00e9abilisation des sols pour, au c\u0153ur de nos territoires, favoriser l'\u00e9coulement des eaux et une gestion plus efficace de leur cycle. Sur ce point, je vous renvoie aux annonces faites il y a moins d'un mois par la Premi\u00e8re ministre et portant sur 500\u00a0millions d'euros, dont j'aurai l'honneur de vous reparler lors de l'examen du projet de loi de finances (PLF) pour 2023. Plus largement, il nous faut, en synergie avec les collectivit\u00e9s territoriales, anticiper, harmoniser et\u2026 mon temps de parole est \u00e9coul\u00e9. <i>(Sourires et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3100", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}