{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG281", "identifiant": {"numero": "281", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Effondrement de deux immeubles \u00e0 Lille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794486", "mandatRef": "PM796953"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFONDREMENT DE DEUX IMMEUBLES \u00c0 LILLE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Violette Spillebout.<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Il \u00e9tait chef du p\u00f4le sant\u00e9 mentale et addictologie au centre hospitalier de Calais. Il s'appelait Alexandre Klein. Ses patients disent de lui qu'il \u00e9tait un m\u00e9decin tr\u00e8s humain, bienveillant et \u00e0 l'\u00e9coute. Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans la nuit du samedi 12\u00a0novembre, \u00e0 Lille, sous les gravats de deux immeubles de la rue Pierre-Mauroy effondr\u00e9s le matin m\u00eame. Au nom de la repr\u00e9sentation nationale, je tiens \u00e0 adresser toutes mes condol\u00e9ances \u00e0 sa famille, \u00e0 ses coll\u00e8gues et \u00e0 ses proches. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>L'odeur de poussi\u00e8re flotte encore dans l'air, aux num\u00e9ros\u00a042 et 44 de la rue Pierre-Mauroy, cette rue si symbolique de notre centre-ville et si ch\u00e8re au c\u0153ur des Lillois. Ce terrible drame n'est malheureusement pas sans rappeler celui de la rue d'Aubagne \u00e0 Marseille, celui de la rue de Tr\u00e9vise \u00e0 Paris, et bien d'autres encore.<br><br>Sans l'alerte donn\u00e9e par Thibault, Constantin et Gaspard <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>, ces trois jeunes \u00e9tudiants rentr\u00e9s dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, que se serait-il pass\u00e9\u00a0? Sans l'intervention imm\u00e9diate des pompiers, sans la r\u00e9activit\u00e9 des polices municipale et nationale, de la pr\u00e9fecture, des agents de la mairie et des autres forces sp\u00e9cialis\u00e9es, quelle trag\u00e9die encore plus meurtri\u00e8re aurions-nous v\u00e9cue\u00a0? Des vies ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es par l'\u00e9vacuation bien organis\u00e9e d'un des deux immeubles, mais nous d\u00e9plorons un disparu. C'est beaucoup trop.<br><br>Je tiens \u00e0 remercier une nouvelle fois M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement pour sa venue rapide \u00e0 Lille, aux c\u00f4t\u00e9s de la maire, sur les lieux du drame. Apr\u00e8s l'effroi, l'inqui\u00e9tude, puis le recueillement, vient d\u00e9sormais le temps de l'enqu\u00eate. Tout sera entrepris pour comprendre les raisons de cet effondrement. Parall\u00e8lement au travail judiciaire qui s'est engag\u00e9, vous venez d'annoncer le lancement d'une \u00e9tude sur le b\u00e2ti du secteur, qui sera confi\u00e9e au centre scientifique et technique du b\u00e2timent (CSTB). Nous voulons tous nous assurer que de tels effondrements ne puissent pas se reproduire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Effectivement, un drame s'est produit \u00e0 Lille ce week-end. Comme vous, je salue la m\u00e9moire de la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans ce terrible effondrement et j'adresse, au nom du Gouvernement, tout mon soutien \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches. Je tiens \u00e9galement \u00e0 souligner le courage et le sens civique des trois jeunes \u00e9tudiants, qui ont, cette nuit-l\u00e0, sauv\u00e9 des vies. Comme plusieurs autres membres du Gouvernement, j'ai eu l'occasion de leur parler au t\u00e9l\u00e9phone d\u00e8s samedi, puis de les rencontrer hier. Nous leur devons toute notre reconnaissance.<br><br>Je salue \u00e9galement, comme vous l'avez fait, la r\u00e9activit\u00e9 des services de secours, ainsi que des services de l'\u00c9tat et de la ville, qui ont imm\u00e9diatement pris la mesure du risque, ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation du b\u00e2timent et ont pris un arr\u00eat\u00e9 de p\u00e9ril imminent. Enfin, je salue votre mobilisation et celle de votre coll\u00e8gue Brigitte Liso tout au long du week-end. Je vous ai toutes deux rencontr\u00e9es hier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Martine Aubry aussi \u00e9tait pr\u00e9sente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>La priorit\u00e9 est bien s\u00fbr de soutenir les personnes sinistr\u00e9es et de les reloger. Ce travail est men\u00e9 par les services de la ville de Lille et de la pr\u00e9fecture.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, le temps est d\u00e9sormais \u00e0 l'investigation judiciaire. J'ai en outre souhait\u00e9 proposer \u00e0 la maire de Lille de confier au CSTB une \u00e9tude compl\u00e9mentaire, cofinanc\u00e9e par l'\u00c9tat et la ville, pour que toute la lumi\u00e8re soit faite sur ces \u00e9v\u00e9nements et qu'un tel drame ne puisse pas se reproduire, ni \u00e0 Lille ni ailleurs.<br><br>Enfin, la mobilisation du Gouvernement en mati\u00e8re de lutte contre l'habitat insalubre \u2013\u00a0m\u00eame si l'on ne peut pas, \u00e0 ce stade, d\u00e9crire comme tel l'immeuble qui s'est effondr\u00e9 rue Pierre-Mauroy\u00a0\u2013 est totale. Plus de 15\u00a0000\u00a0dossiers ont ainsi \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 l'Anah \u2013\u00a0Agence nationale de l'habitat\u00a0\u2013 pour r\u00e9sorber l'habitat insalubre en 2022, soit 20\u00a0% de plus qu'en 2018.<br><br>J'adresse \u00e0 nouveau toutes mes pens\u00e9es aux Lillois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5418", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}