{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG40", "identifiant": {"numero": "40", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil des Jeux des \u00eeles de l'Oc\u00e9an Indien\u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DES JEUX DES \u00ceLES DE L'OC\u00c9AN INDIEN \u00c0 MAYOTTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. J'\u00e9tais, ce 14\u00a0juillet, \u00e0 Mayotte, territoire dont je suis la repr\u00e9sentante. Je tiens \u00e0 vous dire avec quelle ferveur et avec quel patriotisme notre f\u00eate nationale y a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e. Mayotte est fi\u00e8re d'\u00eatre fran\u00e7aise depuis 1841. Pour nous, Mahorais, la f\u00eate a malheureusement \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e. Nous avons vu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique des Comores, Azali Assoumani, et son ministre des sports, accueillis et embrass\u00e9s en tribune d'honneur, \u00e0 quelques pas d'ici, place de la Concorde.<br><br>Les ors de la R\u00e9publique brillaient de mille feux pour Azali Assoumani, qui revendique la souverainet\u00e9 comorienne sur Mayotte, devant les Nations unies et dans les colonnes du Figaro. Il accepte les aides financi\u00e8res de Paris, mais refuse de reconnaitre notre choix de rester Fran\u00e7ais. Il encourage, sinon orchestre, l'afflux migratoire, qui, de l'avis des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, d\u00e9stabilise compl\u00e8tement Mayotte et emp\u00eache toute politique publique. Par ailleurs, il refuse \u00e0 nos sportifs mahorais et fran\u00e7ais l'honneur et la gloire de chanter La\u00a0Marseillaise et de porter nos couleurs nationales lors des rencontres sportives. Il d\u00e9fend la candidature des Comores \u00e0 l'organisation des Jeux des \u00eeles en 2027, alors que Mayotte est candidate pour accueillir cet \u00e9v\u00e9nement depuis plusieurs ann\u00e9es.<br><br>Pour boucler le dossier, le Conseil d\u00e9partemental de Mayotte attend d'ailleurs depuis plusieurs mois la r\u00e9ponse de l'\u00c9tat au sujet de sa demande de cofinancement des Jeux. Certes, au regard des drames humains et de la menace sur l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la France, le sport semble \u00eatre un sujet l\u00e9ger, mais il est pourtant porteur de symboles importants. Madame la ministre, la France va-t-elle appuyer la candidature d'un pays qui attaque la souverainet\u00e9 nationale, ou soutenir pleinement et uniquement Mayotte, pour accueillir les Jeux des \u00eeles de l'Oc\u00e9an indien en 2027\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LR et RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous m'avez en r\u00e9alit\u00e9 pos\u00e9 deux questions. La premi\u00e8re d'entre elles porte sur l'organisation des Jeux des \u00eeles en 2027. Je vais \u00eatre tr\u00e8s claire\u00a0: si Mayotte souhaite se porter candidate pour les accueillir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> C'est fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026la diplomatie fran\u00e7aise sera mobilis\u00e9e pour d\u00e9fendre sa candidature aupr\u00e8s des membres de la commission qui organise ces Jeux. N'en doutez pas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Quant \u00e0 votre deuxi\u00e8me question, je peux vous assurer de la d\u00e9termination de la France \u00e0 appuyer \u2013\u00a0encore\u00a0\u2013 ses bonnes relations avec les Comores, comme vous l'avez soulign\u00e9. Elles sont n\u00e9cessaires pour lutter contre la pression migratoire sur Mayotte. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Depuis 2019, nous avons obtenu des autorit\u00e9s comoriennes de pouvoir proc\u00e9der \u00e0 une op\u00e9ration de reconduite des clandestins par jour. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson.</strong> Une seule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Plus de 20\u00a0000\u00a0\u00e9loignements de Comoriens en situation irr\u00e9guli\u00e8re ont ainsi \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s en 2021.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>Nous soutenons \u00e9galement les op\u00e9rations des forces comoriennes sur terre et en mer pour emp\u00eacher le d\u00e9part des barques depuis l'\u00eele d'Anjouan. Et j'ajoute, madame la d\u00e9put\u00e9e, que, depuis 2019, nous appliquons, avec l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), un important plan de d\u00e9veloppement de 150\u00a0millions d'euros pour lutter contre les causes profondes de l'immigration, \u00e0 travers, notamment, la cr\u00e9ation d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques en faveur des jeunes aux Comores.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Vous n'avez honte de rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Ce plan concerne en particulier l'\u00eele d'Anjouan d'o\u00f9 partent, vous le savez, la plupart des migrants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Hu\u00e9es sur de nombreux bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas aux questions\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2519", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}