{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG540", "identifiant": {"numero": "540", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA791812", "mandatRef": "PM797280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophia Chikirou.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, le 20\u00a0janvier dernier, au lendemain de la premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale contre la r\u00e9forme de la retraite \u00e0 64\u00a0ans, vous \u00e9tiez \u00e0 Davos, au sommet de l\u2019ind\u00e9cence, l\u00e0 o\u00f9 vos ma\u00eetres d\u00e9barquent en jet priv\u00e9 et larguent 7\u00a0400\u00a0tonnes de CO2. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Aussi bravache que Sarkozy en son temps, aussi droit dans vos bottes de ski que Fillon \u00e0 son \u00e9poque, vous avez d\u00e9clar\u00e9, en anglais s'il vous pla\u00eet : \u00ab\u00a0La gr\u00e8ve n\u2019a aucun impact sur l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb Cette derni\u00e8re se porte tr\u00e8s bien selon vous\u00a0: \u00ab\u00a0France is doing well\u00a0\u00bb.<br><br>Avant de vous interroger, je tiens \u00e0 vous dire que, pour les gens, la gr\u00e8ve co\u00fbte cher\u00a0: faire gr\u00e8ve, c\u2019est de la paie en moins. La gr\u00e8ve, ce n\u2019est pas une simple formalit\u00e9 encadr\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9COLO-NUPES et GDR-NUPES.) </i>La gr\u00e8ve, c\u2019est, depuis la nuit des temps, le recours des opprim\u00e9s et de ceux qui n\u2019ont que leur force de travail \u2013\u00a0qu\u2019ils reprennent un jour ou un mois\u00a0\u2013 pour dire\u00a0: \u00ab\u00a0Hier encore, demain peut-\u00eatre, mais aujourd\u2019hui c\u2019est non\u00a0! \u00c7a suffit, \u00e9coutez-nous\u00a0\u00bb\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que Mme\u00a0Sandrine Rousseau, se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Calmez-vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>\u00ab\u00a0Non, nous ne pouvons pas perdre deux ans de notre vie \u00e0 trimer.\u00a0\u00bb <i>(Protestations sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Arr\u00eatez de crier comme cela\u00a0! Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>La gr\u00e8ve, monsieur le ministre, est un geste de haute civilisation. Votre m\u00e9pris et votre arrogance sont la marque d\u2019un ordre injuste et autoritaire. <i>(\u00ab\u00a0Du calme\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Pour qui l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise se porte-t-elle bien aujourd\u2019hui\u00a0? Est-ce pour les femmes, pay\u00e9es 22\u00a0% de moins que les hommes\u00a0? <i>(Vives protestations et hu\u00e9es sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR, dont de nombreux membres font de la main un geste invitant l'oratrice \u00e0 parler moins fort.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, un peu de calme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Est-ce pour les jeunes, qui sont 18\u00a0% au ch\u00f4mage\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Est-ce pour les m\u00e9nages, qui ont vu la consommation alimentaire chuter de 5\u00a0% en 2022\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Chikirou, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Mais pourquoi hurle-t-elle comme cela\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Est-ce pour les entreprises, dont 50\u00a0% sont d\u00e9faillantes en 2022\u00a0? (Tumulte.)<br><br>Dites-nous, monsieur le ministre, hormis vos amis du CAC40 et les profiteurs de l\u2019inflation, pour qui l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise se porte-t-elle bien ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9COLO-NUPES et GDR-NUPES. - Protestations sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Je vous prie d'abord d'excuser l'absence de Bruno Le\u00a0Maire, qui est en d\u00e9placement \u00e0 Washington\u00a0; il aurait ador\u00e9 pouvoir vous r\u00e9pondre, madame la d\u00e9put\u00e9e Chikirou, j'en suis absolument certain.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Je n'en doute pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je vous prie aussi de m'excuser parce que je n'ai pas pu entendre l'int\u00e9gralit\u00e9 de votre intervention, et je n'ai notamment pas pu d\u00e9terminer s'il s'agissait d'une question. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> C'est \u00e0 cause de ceux qui vous entourent\u00a0! (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) J'ai tout de m\u00eame per\u00e7u le d\u00e9but de votre intervention et j'ai compris une chose\u00a0: vous regrettez que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise se porte bien. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu s'exclame.) Finalement, il semble que vous avez un probl\u00e8me avec le fait que nous ayons le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze ans, le taux de ch\u00f4mage des jeunes le plus bas depuis quarante ans et le taux d'emploi le plus haut depuis qu'il est mesur\u00e9. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Et la pauvret\u00e9\u00a0? Vous n'en parlez jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Et vous avez aussi un probl\u00e8me avec le fait qu'il y ait eu moins de d\u00e9faillances d'entreprise en 2022 qu'en 2019, avant la crise du covid,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Vous \u00eates les seuls \u00e0 y croire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste mieux que celle de nos voisins europ\u00e9ens. Bref, il semble que vous avez un probl\u00e8me avec le fait que notre \u00e9conomie r\u00e9siste, qu'elle continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois et que nos entreprises continuent \u00e0 investir.<br><br>Mais finalement, en cherchant \u00e0 attaquer le Gouvernement, celles et ceux que vous attaquez, ce sont les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Quel m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>En effet, ce succ\u00e8s n'est pas seulement d\u00fb aux actions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es par le Gouvernement et par la majorit\u00e9\u00a0: on le doit aux dizaines de millions de salari\u00e9s qui se l\u00e8vent tous les matins pour aller travailler <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR)</i>\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 les mettre dans la rue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026aux centaines de milliers de chefs d'entreprise qui embauchent, qui investissent et qui cr\u00e9ent de la richesse dans notre pays\u00a0!<br><br>C'est \u00e0 eux que l'on doit ce succ\u00e8s\u00a0; c'est eux que vous critiquez quand vous le remettez en cause et quand vous le balayez d'un revers de la main\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Ils sont contre vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Alors soyez \u00e0 la hauteur de ces grands succ\u00e8s permis par les chefs d'entreprise et par les salari\u00e9s. Il est \u00e9vident qu'il y a des difficult\u00e9s dans notre pays, qu'il y a des Fran\u00e7ais qui gal\u00e8rent et qui souffrent\u00a0! C'est pour eux que nous agissons et que nous voulons continuer \u00e0 agir, et ce n'est pas avec vos solutions que nous r\u00e9ussirions \u00e0 les prot\u00e9ger. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophia Chikirou.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou. </strong>Votre syst\u00e8me est \u00e0 bout de souffle et vit sous perfusion d'argent public\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE.) </i>Le d\u00e9ficit commercial s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 163\u00a0milliards d'euros, et vous vous vantez\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "959", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}