{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG405", "identifiant": {"numero": "405", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION FINANCI\u00c8RE DES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795278", "mandatRef": "PM797397"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION FINANCI\u00c8RE DES EHPAD <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br>Le vieillissement de la population, le grand \u00e2ge et le bien vieillir sont des enjeux essentiels pour la soci\u00e9t\u00e9. Mon d\u00e9partement, la Vend\u00e9e, a la chance de compter de nombreux Ehpad territoriaux. Comme les \u00e9lus d'autres territoires, je re\u00e7ois des alertes sur leur capacit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 boucler le budget de 2022 et \u00e0 pr\u00e9parer celui de 2023. Les difficult\u00e9s des \u00e9tablissements se traduisent par un creusement des d\u00e9ficits et qui entra\u00eene leur fragilisation. Les \u00e9lus locaux, les responsables des CCAS \u2013\u00a0centres communaux d'action sociale\u00a0\u2013 et les \u00e9quipes des Ehpad s'alarment de cette situation. Ils sont confront\u00e9s \u00e0 des choix en partie inacceptables\u00a0: diminuer les co\u00fbts, augmenter les tarifs, r\u00e9duire le personnel, baisser la qualit\u00e9 de l'accueil et des soins.<br><br>Cette situation a de multiples causes. Les difficult\u00e9s de recrutement obligent les \u00e9tablissements \u00e0 geler des places et \u00e0 recourir \u00e0 l'int\u00e9rim. La masse salariale a nettement augment\u00e9 en raison des mesures pr\u00e9vues par le S\u00e9gur de la sant\u00e9 et de la hausse, sans compensation totale, du point d'indice. L'inflation se r\u00e9percute sur l'ensemble des d\u00e9penses de fonctionnement et de vie, matin, midi, soir et nuit. Par ailleurs les Ehpad territoriaux et associatifs ne disposent que de tr\u00e8s faibles leviers financiers.<br><br>Chers coll\u00e8gues, personne dans cette assembl\u00e9e ne peut accepter la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions d'accueil et le bien-\u00eatre de nos a\u00een\u00e9s. Monsieur le ministre, je connais les avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, ainsi que votre mobilisation sur le sujet. Pourriez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quelles sont vos pistes pour garantir aux Ehpad territoriaux une limitation des d\u00e9ficits et une meilleure visibilit\u00e9 financi\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marina Ferrari applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>D\u00e8s les premiers jours de mon action, j'ai eu \u00e0 c\u0153ur d'apporter des r\u00e9ponses aux difficult\u00e9s que connaissent les Ehpad. J'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 un dialogue constant, franc et transparent avec l'ensemble des acteurs d'un secteur pourvoyeur en emplois et qui fournit un service si essentiel \u00e0 l'ensemble de nos concitoyens.<br><br>Comme vous l'avez dit, depuis le d\u00e9but du quinquennat, nous agissons pour faire face aux difficult\u00e9s de recrutement et aux probl\u00e8mes d'inflation. Nous avons notamment \u00e9tendu \u00e0 tous les Ehpad le b\u00e9n\u00e9fice du bouclier tarifaire sur l'\u00e9nergie\u00a0; dans le cadre du PLFSS \u2013\u00a0projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0\u2013, nous leur avons allou\u00e9 440\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour financer le co\u00fbt de l'inflation et l'augmentation du point d'indice. En outre, le PLFSS pour 2023 pr\u00e9voit une augmentation de pr\u00e8s de 5,1\u00a0% de leur budget, soit 700\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires, et il ouvre des cr\u00e9dits au titre de la revalorisation des salaires. Il encadre \u00e9galement l'int\u00e9rim et engage une dynamique de recrutement, avec l'embauche de 50\u00a0000\u00a0professionnels de soin.<br><br>Dans le cadre du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation, nous continuerons \u00e0 aborder la question, mais de mani\u00e8re bien plus large\u00a0: nous ne pourrons pas r\u00e9soudre durablement les difficult\u00e9s si nous ne prenons pas en consid\u00e9ration tous les aspects du probl\u00e8me, en particulier la formation, les parcours professionnels et la qualit\u00e9 de vie au travail de tous les professionnels des Ehpad.<br><br>Conscient des difficult\u00e9s du secteur, j'ai demand\u00e9 aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 de rester particuli\u00e8rement attentives aux probl\u00e8mes que rencontrent les \u00e9tablissements et de n'en laisser aucun sur le bord de la route.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7023", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}