{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG50", "identifiant": {"numero": "50", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ins\u00e9curit\u00e9 et immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795552", "mandatRef": "PM797547"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 ET IMMIGRATION <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Odoul.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, ce n'est plus un sentiment, ce n'est plus un fantasme, n'en d\u00e9plaise \u00e0 votre coll\u00e8gue \u00c9ric Dupond-Moretti, la France est devenue un coupe-gorge\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau.</strong> Ayez un peu de respect pour les victimes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>\u00c0 Angers, Amiens, Metz, Loriol-sur-Dr\u00f4me et S\u00e9rignan, six personnes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es au couteau, \u00e9gorg\u00e9es, massacr\u00e9es lors du week-end du 14\u00a0juillet. Dans ma circonscription, lors d'un affrontement entre bandes rivales de Sens et de Paron, deux individus ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s et l'un d'entre eux a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital Cochin avec un poumon perfor\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, il faut regarder les chiffres terrifiants de votre bilan\u00a0: une agression gratuite toutes les quarante-quatre\u00a0secondes, 120\u00a0attaques au couteau par jour, une augmentation de 12\u00a0% des agressions physiques en 2021. Voil\u00e0 votre bilan\u00a0!<br><br>Il faut aussi regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0: cette violence inou\u00efe, sauvage et gratuite est aliment\u00e9e par une immigration de masse que vous soutenez inlassablement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> En effet, le profil des auteurs de ces agressions est quasiment toujours le m\u00eame\u00a0: \u00e0 Angers, c'est un r\u00e9fugi\u00e9 politique soudanais qui a assassin\u00e9 trois jeunes rugbymen \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 20\u00a0ans\u00a0; \u00e0 Amiens, un SDF a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort par un Tunisien en situation irr\u00e9guli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron.</strong> Et la violence d'extr\u00eame droite\u00a0? L'extr\u00eame droite tue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul. </strong>Combien de drames vous faudra-t-il pour agir\u00a0? Combien de Fran\u00e7ais battus \u00e0 mort, de jeunes poignard\u00e9s, de femmes viol\u00e9es, de policiers agress\u00e9s pour que votre gouvernement se r\u00e9veille\u00a0? Il y a urgence \u00e0 renvoyer tous ceux qui repr\u00e9sentent une menace pour notre peuple. Allez-vous enfin traiter les criminels \u00e9trangers comme nos ennemis\u00a0? Quand allez-vous enfin arr\u00eater cette immigration sauvage et garantir \u00e0 tous les Fran\u00e7ais le droit de vivre en paix\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux minist\u00e8re de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux Minist\u00e8re de la justice. </i>D\u00e9cid\u00e9ment, ce ne sont ni l'habit ni la cravate qui font le moine\u00a0! On vous retrouve tel que vous \u00eates. <i>(\u00ab\u00a0Vous aussi\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>La r\u00e9alit\u00e9, voyez-vous \u2013\u00a0je parviendrai \u00e0 vous r\u00e9pondre ne vous en d\u00e9plaise, tel est tout de m\u00eame l'objet des questions au Gouvernement\u00a0\u2013, c'est que vous pr\u00e9sentez des solutions clefs en main\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026vous avez non pas la baguette magique mais la matraque magique, et nous savons que si par malheur vous arriviez au pouvoir, nous vivrions au pays des Bisounours : plus un crime, plus une infraction, vous sauriez tout faire ! Monsieur Odoul, ni G\u00e9rald Darmanin ni moi n'avons de le\u00e7on \u00e0 recevoir de vous. <i>(\u00ab Oh si ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Quand nous avons augment\u00e9 de 10\u00a0000 les effectifs des forces de l'ordre, vos amis du Rassemblement national n'\u00e9taient pas l\u00e0 pour voter\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Quand nous avons augment\u00e9 de 700 le nombre de magistrats, vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0, madame Le\u00a0Pen\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Incapable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quand nous avons d\u00e9ploy\u00e9 le plan de cr\u00e9ation de 15 000 places net de prison, vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0 non plus ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous avez \u00e9chou\u00e9 sur tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Mieux encore, vos amis n'ont jamais pr\u00eat\u00e9 de terrains pour que nous puissions construire des prisons. Cela suffit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Le ministre des prisonniers s'exprime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>En mati\u00e8re de pr\u00e9vention, vous avez refus\u00e9 de voter le code de la justice p\u00e9nale des mineurs, mesdames et messieurs du Rassemblement national. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Derni\u00e8re chose, vous mentez en permanence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est vous qui mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026sur la justice laxiste\u00a0: les juges de 2021 sont 1,5\u00a0fois plus s\u00e9v\u00e8res que ceux de 2000.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> R\u00e9veillez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous mentez encore \u00e0 nos compatriotes lorsque vous dites que les peines ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0 vos mensonges, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Odoul ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2526", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}