{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG42", "identifiant": {"numero": "42", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718674", "mandatRef": "PM796164"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Olga Givernet.<br><br><strong>Mme\u00a0Olga Givernet. </strong>\u00c0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie s'ajoute le risque de p\u00e9nurie. Il menace notre pays pour l'hiver prochain. Les \u00e9nerg\u00e9ticiens fran\u00e7ais, au premier rang desquels EDF, nous alertent. La guerre en Ukraine r\u00e9duit l'approvisionnement en gaz. La baisse du niveau des cours d'eau ralentit notre production hydro\u00e9lectrique et affecte notre production nucl\u00e9aire. Nous subissons depuis de nombreux mois la flamb\u00e9e des cours du p\u00e9trole. Les indicateurs sont au rouge.<br><br>Nous devons trouver des solutions imm\u00e9diates pour prot\u00e9ger les plus modestes d'entre nous. Avec les classes moyennes, ils sont les premiers touch\u00e9s par cette crise. Le projet de loi portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat offre d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et efficaces aux Fran\u00e7ais pour qu'ils aient les moyens de se d\u00e9placer, puis de se chauffer cet hiver. L'hypoth\u00e8se d'une coupure nette et totale des livraisons de gaz russe nous impose en effet de nous pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire. Aussi, pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie qui nous guette, la s\u00e9curisation de notre production et de notre stockage d'\u00e9nergie est-elle indispensable.<br><br>Le 14\u00a0juillet, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Il semble avoir \u00e9t\u00e9 suivi d'un \u00e9lan de responsabilit\u00e9. Ainsi, les grandes enseignes de distribution ont annonc\u00e9 hier leur plan de sobri\u00e9t\u00e9. Il va de soi que les premiers efforts demand\u00e9s s'adressent \u00e0 ces grands groupes industriels et commerciaux ainsi qu'aux administrations. Ils disposent des ressources n\u00e9cessaires pour lutter contre le gaspillage. Au-del\u00e0 de cette exemplarit\u00e9 essentielle, un plan de sobri\u00e9t\u00e9 plus large devra \u00eatre soumis aux Fran\u00e7ais pour assurer le bon passage de l'hiver. Il nous faut structurer la coh\u00e9sion nationale.<br><br>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pouvez-vous pr\u00e9ciser les grandes lignes et le calendrier de ce plan gouvernemental\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je vous remercie de pr\u00e9senter en des termes tr\u00e8s clairs la situation dans laquelle nous sommes, une situation de responsabilit\u00e9 pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie. Comme l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, nous avons bloqu\u00e9 les prix du gaz et ceux de l'\u00e9lectricit\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Nous prenons par ailleurs des mesures concernant le carburant.<br><br>Pour ce qui est de l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une crise parmi les plus importantes depuis les ann\u00e9es 1970. Aussi nous pr\u00e9parons-nous gr\u00e2ce aux dispositions pr\u00e9vues par le projet de loi portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat. Nous augmentons les stocks strat\u00e9giques de gaz naturel afin d'atteindre un stockage de 100\u00a0%. Nous mettons en place un terminal m\u00e9thanier flottant pour traiter davantage de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Nous sommes \u00e9galement \u00e0 m\u00eame de r\u00e9quisitionner les centrales \u00e0 gaz afin de mieux piloter notre syst\u00e8me gazier et notre syst\u00e8me \u00e9lectrique.<br><br>Cependant, il faut aussi diminuer notre consommation d'\u00e9nergie, notre consommation de carburant, notre consommation de gaz et notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9. C'est parfaitement possible et c'est dans cette optique que la Premi\u00e8re ministre a lanc\u00e9 le 23\u00a0juin un plan de sobri\u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement relay\u00e9 aupr\u00e8s des administrations qui doivent se montrer exemplaires, mais aussi aupr\u00e8s des grandes entreprises parce qu'elles en ont les moyens \u2013\u00a0elles organisent le travail de millions de Fran\u00e7ais\u00a0: aussi, qu'il s'agisse des d\u00e9placements, de l'usage des b\u00e2timents ou de l'accueil des clients, sont-elles en pointe pour ma\u00eetriser les consommations \u00e9nerg\u00e9tiques.<br><br>Nous allons par ailleurs agir dans le secteur du logement r\u00e9sidentiel, social comme priv\u00e9, en particulier en ce qui concerne les activit\u00e9s touristiques \u2013\u00a0et je pense \u00e0 mes coll\u00e8gues Olivia Gr\u00e9goire et Stanislas Guerini, tous deux impliqu\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif, c'est 10 % de r\u00e9duction\u2026 <i>(Le micro de Mme la ministre est coup\u00e9.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2520", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}