{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG336", "identifiant": {"numero": "336", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SYST\u00c8ME DE COMBAT A\u00c9RIEN DU FUTUR <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Le premier quinquennat du pr\u00e9sident Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par de nombreux renoncements, s'agissant de notre souverainet\u00e9 industrielle\u00a0: Alstom, Alcatel, Technip. Dassault est aujourd\u2019hui l'un des derniers champions industriels tricolores exer\u00e7ant un leadership mondial dans son domaine, l\u2019aviation de combat. Or depuis plusieurs ann\u00e9es, le projet europ\u00e9en de syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur (Scaf) fait l\u2019objet d'un bras de fer entre Fran\u00e7ais et Allemands sur la ma\u00eetrise d\u2019\u0153uvre du projet avec, en toile de fond, la question de la ma\u00eetrise du savoir-faire industriel. Ce projet a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois report\u00e9, notamment parce que le gouvernement allemand faisait du partage de la technologie de Dassault un pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion. Or dans un contexte franco-allemand largement d\u00e9grad\u00e9 \u2013\u00a0je pense aux d\u00e9saccords sur la gestion de la crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 l'annulation du conseil des ministres franco-allemand, ainsi qu'\u00e0 de nombreux projets de coop\u00e9ration militaire d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9s comme l'artillerie du futur ou le dr\u00f4ne europ\u00e9en\u00a0\u2013 le gouvernement allemand a communiqu\u00e9 de mani\u00e8re unilat\u00e9rale sur la conclusion d\u2019un accord que vous avez vous-m\u00eame confirm\u00e9, madame la Premi\u00e8re ministre, lors votre d\u00e9placement \u00e0 Berlin vendredi dernier. Or, quelques heures apr\u00e8s cette communication, l'entreprise Dassault a rappel\u00e9 que rien n'\u00e9tait sign\u00e9. O\u00f9 en est donc ce dossier\u00a0? Un accord a-t-il \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est une vraie question.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Pouvez-vous garantir solennellement \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que c'est bien Dassault qui sera ma\u00eetre d'\u0153uvre de l'avion et du syst\u00e8me de combat\u00a0? Pouvez-vous assurer que les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur les brevets, qui sont des actifs strat\u00e9giques de la d\u00e9fense nationale, ne seront pas c\u00e9d\u00e9s\u00a0? Et pouvez-vous nous certifier que Dassault et la France garderont toute leur libert\u00e9 d'action pour l'exportation de ces avions\u00a0? Sans ces garanties, ce serait une \u00e9ni\u00e8me soumission fran\u00e7aise face \u00e0 l'Allemagne pour sauver la grande illusion d'un couple franco-allemand sur le dos de Dassault, et ce serait inacceptable.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>La souverainet\u00e9 strat\u00e9gique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne est d\u00e9terminante, et nous la d\u00e9fendons avec force. Vous m'interrogez, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, sur le projet de syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur. Ce projet ambitieux, lanc\u00e9 en 2017 et men\u00e9 en coop\u00e9ration avec l'Allemagne et l'Espagne, atteint aujourd'hui une \u00e9tape importante de son d\u00e9veloppement. S'agissant d'abord de la nature du projet, le Scaf est, vous le savez, un syst\u00e8me complet\u00a0: c'est un avion de combat, associ\u00e9 \u00e0 des drones. Ce syst\u00e8me sera structurant pour nos forces arm\u00e9es, qui seront demain en mesure d'agir efficacement sur tout le spectre des missions a\u00e9riennes de combat, y compris la dissuasion. Le Scaf r\u00e9pond donc \u00e0 un enjeu op\u00e9rationnel\u00a0: conserver, \u00e0 l'horizon 2040, notre sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne et notre capacit\u00e9 d'action dans la troisi\u00e8me dimension. Oui, mesdames et messieurs, la France est engag\u00e9e dans le Scaf parce qu'elle y trouve son int\u00e9r\u00eat avec ses partenaires allemands et espagnols.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Parlez-nous des brevets\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est une coop\u00e9ration majeure\u00a0: elle garantit l'interop\u00e9rabilit\u00e9 de nos forces et renforce la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne tout en pr\u00e9servant nos int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques, industriels et technologiques. Oui, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, l'appui du Gouvernement et de nos partenaires \u00e0 ce projet est total.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nos trois pays ont r\u00e9cemment r\u00e9affirm\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 aller de l'avant. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est personnellement investi.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est un grand pas et, dans le contexte international actuel, c'est un signal important de l'excellente coop\u00e9ration entre nations. Le chancelier Scholz, avec qui j'ai pu m'entretenir vendredi dernier \u00e0 Berlin, a lui-m\u00eame marqu\u00e9 son attachement au projet et exprim\u00e9 sa confiance en une conclusion rapide.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pourriez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>L'impulsion et la volont\u00e9 politique sont l\u00e0. Vous m'interrogez plus sp\u00e9cifiquement sur les enjeux industriels du Scaf. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Sur les brevets\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Avec le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, nous y sommes \u00e9videmment particuli\u00e8rement attentifs. Aujourd'hui, nous nous engageons dans une nouvelle phase du projet, la r\u00e9alisation du d\u00e9monstrateur qui pr\u00e9c\u00e8de les phases de d\u00e9veloppement et de production. Apr\u00e8s plus d'un an de discussions sur ce programme complexe, les positions des industriels convergent. Nous sommes bien dans la p\u00e9riode de finalisation des contrats et, je vous l'ai dit, nous nous assurons de la coh\u00e9rence de ce programme avec nos int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques.<br><br>Notre capacit\u00e9 \u00e0 exporter est l'un des crit\u00e8res fondamentaux, il est connu de nos partenaires et nous ne transigerons pas sur ce point. La soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re est un autre pr\u00e9requis, sur lequel nous ne transigerons pas davantage.<br><br>Nous construisons avec nos industriels et nos partenaires un outil qui fera r\u00e9f\u00e9rence, qui nous permettra de conserver un avantage sur nos comp\u00e9titeurs et d'assurer la souverainet\u00e9 industrielle et strat\u00e9gique de la France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Aucune r\u00e9ponse \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous nous enfumez\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6135", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}