{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG1", "identifiant": {"numero": "1", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Expulsion des \u00e9trangers condamn\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPULSION DES \u00c9TRANGERS CONDAMN\u00c9S <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la semaine derni\u00e8re, vous d\u00e9clariez dans cet h\u00e9micycle\u00a0: \u00ab\u00a0Le compromis, ce n'est pas se compromettre\u00a0; c'est accepter chacun de faire un pas vers l'autre.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Je n'imaginais pas que moins d'une semaine apr\u00e8s, par la voix de votre ministre de l'int\u00e9rieur, le Gouvernement aurait fait ce pas. Ainsi, dimanche dernier, M.\u00a0Darmanin d\u00e9clarait vouloir \u00ab\u00a0permettre l'expulsion de tout \u00e9tranger reconnu coupable d'un acte grave par la justice\u00a0\u00bb.<br><br>Je salue donc ce pas vers nous\u00a0\u2013\u00a0nous d\u00e9fendons en effet cette mesure depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u2013, mais surtout ce pas vers tous les Fran\u00e7ais puisque, si j'en crois les sondages, ils la pl\u00e9biscitent, y compris les sympathisants de la France insoumise.<br><br>Je veux voir dans votre prise de conscience \u2013\u00a0au moins apparente\u00a0\u2013 une victoire sur le \u00ab\u00a0syndrome de Cologne\u00a0\u00bb qui, vous le savez, interdit de voir un d\u00e9lit d\u00e8s lors qu'il est commis par un immigr\u00e9.<br><br>Nous savons que si des \u00e9trangers se comportent parfaitement bien dans notre pays, d'autres abusent de notre hospitalit\u00e9, de notre attention \u00e0 leur \u00e9gard et m\u00eame, compte tenu des prestations qui leur sont m\u00e9caniquement vers\u00e9es, de notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.<br><br>La perspective d'une expulsion \u2013\u00a0prononc\u00e9e et ex\u00e9cut\u00e9e, bien s\u00fbr\u00a0\u2013 peut \u00eatre une mani\u00e8re p\u00e9dagogique d'expliquer que les Fran\u00e7ais ont droit au respect, et tout particuli\u00e8rement dans leur pays.<br><br>Certes, chacun constatera que la m\u00eame promesse, faite par le m\u00eame G\u00e9rald Darmanin en mai 2021, n'avait pas \u00e9t\u00e9 suivie d'effet. Mais parce que nous voulons croire en une prise de conscience salutaire, nous pouvons d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire que nous voterons cette mesure. Madame la Premi\u00e8re ministre, en attendant, pouvez-vous d\u00e9j\u00e0 montrer votre volont\u00e9 d'agir en faisant ex\u00e9cuter les obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) dont l'application reste lettre morte dans 90\u00a0% des cas\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Le Pen, au travers de votre propos, je m'aper\u00e7ois que vous n'aviez pas lu le programme du candidat Emmanuel Macron, puisque cette mesure y figurait. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Sans la red\u00e9velopper, je vais vous redonner les grandes lignes de la politique que mon gouvernement entend mener. Il s\u2019agit d\u2019abord de r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence du pouvoir d'achat, de mener la bataille du plein emploi <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique et de sortir des \u00e9nergies fossiles. C'est aussi promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 des chances, assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais et conforter notre souverainet\u00e9 industrielle strat\u00e9gique et alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Que des mots\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ma m\u00e9thode, c'est bien s\u00fbr d'\u00e9couter et de respecter chacun\u00a0; pas d'\u00eatre d'accord avec chacun. Vous le savez, j'ai re\u00e7u tous les groupes parlementaires, car vous avez tous \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par les Fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026pour mener des consultations. Mais madame Le Pen, je crois qu\u2019on peut le dire : au cours de notre rencontre, il n'y a pas vraiment eu de convergence. Apr\u00e8s ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, je vous ai \u00e9cout\u00e9e et je vous confirme que je n'irai pas chercher les voix du Rassemblement national. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Vous y serez oblig\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je l'ai dit hier\u00a0: ceux qui n'ont pas vot\u00e9 la censure n'exprimaient ni leur confiance au Gouvernement ni une participation \u00e0 la majorit\u00e9. Madame Le\u00a0Pen, il y aura toujours quelque chose qui s'interposera entre nous\u00a0: cela s'appelle les valeurs. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.</i>\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quelles valeurs\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme Premi\u00e8re ministre et comme femme engag\u00e9e depuis des ann\u00e9es au service des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, il y a une chose dont je suis certaine\u00a0: mon ADN, ma colonne vert\u00e9brale\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Vous n'en avez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026s'appelle la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous avez un probl\u00e8me de scoliose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame Le\u00a0Pen, je vous le redis\u00a0: mon identit\u00e9, c'est la libert\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9, c'est la fraternit\u00e9, c'est la la\u00efcit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Comme Premi\u00e8re ministre, c'est autour de ces valeurs que je veux rassembler, et uniquement autour d'elles.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Or vous avez beau tenter de vous approprier ces valeurs, je suis convaincue que dans les faits, vous ne les partagez pas. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.</i>\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame Le\u00a0Pen, il vous reste sept secondes pour r\u00e9agir.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Ce sera tr\u00e8s bref\u00a0: et concernant les OQTF\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2329", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}