{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG636", "identifiant": {"numero": "636", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INS\u00c9CURIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793696", "mandatRef": "PM796482"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Muller.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Muller. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la justice et garde des sceaux. Il y a quelques ann\u00e9es, en Dordogne, on ne fermait ni les portes des maisons ni celles des voitures\u00a0; d\u00e9sormais, l'inqui\u00e9tude s'installe et la population se r\u00e9signe. La d\u00e9linquance se structure et s'organise\u00a0; comme \u00e0 Marseille, les dealers affichent leurs tarifs sur les murs des immeubles. Nous ne sommes qu'\u00e0 Bergerac, monsieur le ministre, dans un d\u00e9partement rural r\u00e9put\u00e9 calme. Pourtant, des rues du centre-ville deviennent des zones de non-droit\u00a0; nombreuses sont les jeunes femmes qui ne sortent plus seules. Allez leur dire que l'ins\u00e9curit\u00e9 n'est qu'un sentiment, quand les viols et les agressions sexuelles ont augment\u00e9 de 30\u00a0% en un an\u00a0! Allez leur dire que l'ins\u00e9curit\u00e9 n'est qu'un sentiment, quand les coups et blessures volontaires ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 400\u00a0% au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0!<br><br>Dans les d\u00e9partements ruraux, o\u00f9 les taux de pauvret\u00e9 atteignent 20\u00a0%, nous ne pouvons laisser la d\u00e9linquance s'organiser et se structurer, au risque qu'elle devienne in\u00e9vitable, comme dans les m\u00e9tropoles. Il nous faut des mesures fortes. Monsieur le ministre, pourquoi vous \u00eates-vous oppos\u00e9 au r\u00e9tablissement des peines planchers, une proposition de votre propre majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Parce que \u00e7a ne fonctionne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Serge Muller. </strong>Votre laxisme r\u00e9galien laisse se d\u00e9velopper l'ins\u00e9curit\u00e9 qui, je le r\u00e9p\u00e8te, n'est pas qu'un sentiment. Certes, un sentiment peut blesser, mais je doute qu'il puisse laisser des marques ind\u00e9l\u00e9biles sur les visages. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Lorsque je vous entends, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Muller, les oreilles m'en tombent. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN.) D'abord, nous avons longuement d\u00e9battu de la proposition de loi de nos amis du groupe Horizons et apparent\u00e9s. L'Assembl\u00e9e nationale a tranch\u00e9, il est normal que les uns et les autres puissent s'exprimer.<br><br>Or ces murs, voyez-vous, ont des oreilles et une m\u00e9moire, retranscrite dans un compte rendu.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Excellent compte rendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Deux d\u00e9put\u00e9s de votre groupe se sont particuli\u00e8rement illustr\u00e9s. Le premier souhaitait instaurer des peines planchers absolument obligatoires. Ne pouvant y d\u00e9roger, le juge n'aurait plus dispos\u00e9 de sa libert\u00e9 juridictionnelle, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 inconstitutionnel. La seconde nous a dit que la justice \u00e9tait laxiste \u2013\u00a0c'est l'une de vos marottes\u00a0\u2013, car une cour d'assises avait acquitt\u00e9 plusieurs accus\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quand vous serez au pouvoir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Dans quatre ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026si cela devait arriver, vous condamnerez des hommes au b\u00e9n\u00e9fice du doute.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne cherchez pas \u00e0 nous opposer \u00e0 nos amis du groupe Horizons. Nous avons eu un d\u00e9bat serein et constructif. Nous avons argument\u00e9. Vous, comme d'habitude, vous \u00eates dans l'exc\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Chez Horizons, on ne pense pas \u00e7a du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Avant de me rasseoir, je voudrais vous dire que des juridictions font, \u00e0 cet instant, l'objet de coupures de courant d\u2019origine malveillante. Certains d'entre vous estiment sans doute que la justice doit s'arr\u00eater.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Bla\u00a0bla\u00a0bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>La d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est une d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 la loi.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Du calme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Muller.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Muller. </strong>Vous avez \u00e9galement fait du blabla. Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2241", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}