{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG91", "identifiant": {"numero": "91", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique de la France \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl et antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM797739"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA FRANCE \u00c0 L'\u00c9GARD D'ISRA\u00cbL ET ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Mardi 9\u00a0ao\u00fbt, cela fera quarante ans que les quatre terroristes palestiniens de la rue des Rosiers coulent des jours heureux. L'un d'eux a enfin pu \u00eatre extrad\u00e9 d'Oslo, gr\u00e2ce au remarquable travail du juge Tr\u00e9vidic. Les terroristes qui ont tu\u00e9 des Fran\u00e7ais doivent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s ou neutralis\u00e9s, comme l'ont fait samedi soir dernier les Am\u00e9ricains avec le chef d'Al-Qa\u00efda, Ayman al-Zawahiri.<br><br>Pourquoi la France n'a-t-elle pas impos\u00e9 l'extradition du terroriste qui vit \u00e0 Ramallah comme pr\u00e9alable \u00e0 l'entretien que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e avec Mahmoud Abbas, il y a peu de temps\u00a0? Mahmoud Abbas, ce r\u00e9visionniste au double discours, qui gratifie tous les mois d'un salaire de ministre les familles d'assassins de Juifs, telle ma camarade d'\u00e9cole, la Fran\u00e7aise Esther Horgen, qui a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9e \u00e0 coups de pierres. Pourquoi la France a-t-elle encore une fois, le 22\u00a0juillet dernier, vot\u00e9 \u00e0 l'ONU une r\u00e9solution mensong\u00e8re, qui accuse non pas l'Iran, l'Afghanistan ou la Cor\u00e9e du Nord, mais bien Isra\u00ebl, notre ami et alli\u00e9, de bafouer les droits des femmes palestiniennes\u00a0? <br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mu par les paroles que vous avez prononc\u00e9es contre l\u2019antis\u00e9mitisme le 17\u00a0juillet, au Vel d\u2019Hiv, dans la continuit\u00e9 du discours historique de Jacques Chirac. Votre discours a \u00e9t\u00e9 une magnifique revanche de l\u2019histoire\u00a0; vous qui \u00eates pupille de la Nation, fille de rescap\u00e9 de la Shoah, devenue Premi\u00e8re ministre de la France\u00a0! En 2022, le nouvel antis\u00e9mitisme est toujours pr\u00e9sent, notamment \u00e0 la gauche de cet h\u00e9micycle \u2013\u00a0je veux d\u00e9signer les islamo-gauchistes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Comment ne pas parler de cette r\u00e9solution immonde de trente-sept d\u00e9put\u00e9s de la NUPES\u00a0? <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Eux, au moins, sont clairs dans leur haine des Juifs et d\u2019Isra\u00ebl\u00a0! Par client\u00e9lisme et \u00e9lectoralisme cynique, ils ont troqu\u00e9 le bleu ouvrier contre le vert islamiste, la faucille et le marteau contre la charia\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Aymeric Caron.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Michel Onfray a raison\u00a0: \u00ab\u00a0La synagogue br\u00fble, mais nous regardons ailleurs.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> La France et votre gouvernement ne peuvent pas en m\u00eame temps faire voter la nouvelle d\u00e9finition de l'antis\u00e9mitisme, condamner la r\u00e9solution de la NUPES et financer des ONG palestiniennes, directement li\u00e9es \u00e0 l'islamisme et au Hamas, comme l'Union of Agricultural Work Committees (UAWC), et continuer ses votes anti-isra\u00e9liens \u00e0 l'ONU, dont la r\u00e9solution de la NUPES est la parfaite continuit\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur Meyer Habib, vous \u00e9voquez les suspects de l'attentat de la rue des Rosiers. Le premier est mort, le deuxi\u00e8me est plac\u00e9 en d\u00e9tention en France, le troisi\u00e8me se trouve en Palestine et demeure inextradable, les deux derniers sont en Jordanie et la Cour de cassation a interdit leur extradition. Le 9\u00a0ao\u00fbt prochain, je repr\u00e9senterai le Gouvernement \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de ce triste \u00e9v\u00e9nement de la rue des Rosiers.<br><br>Je veux dire un petit mot \u00e0 l'extr\u00eame gauche.<i> (Protestations.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est nous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Corbyn, l'apartheid\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Si vous me traitez d'antis\u00e9mite, alors pr\u00e9sentez-moi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026et les mots que vous avez choisis pour commenter le discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, tout cela vous colle \u00e0 la peau ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, Dem et HOR. - Tr\u00e8s vives protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES. - Les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et quittent l'h\u00e9micycle en protestant de fa\u00e7on v\u00e9h\u00e9mente.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous n'\u00eates pas digne d'\u00eatre ministre de la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je me tourne maintenant vers l'extr\u00eame droite \u2013\u00a0je ne peux pas l'oublier. Que dire du \u00ab\u00a0point de d\u00e9tail de l'histoire\u00a0\u00bb, mot du p\u00e8re fondateur. Que dire des dix-sept ou dix-huit condamnations\u00a0? <i>(Vives protestations sur les bancs du RN.) </i>Il vrai que la justice est laxiste\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous \u00eates ringard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>O\u00f9 sont pass\u00e9s Loustau, Chatillon, P\u00e9ninque, Soral, Dieudonn\u00e9 et sa quenelle\u00a0? <i>(Brouhaha.)</i> O\u00f9 sont-ils\u00a0? Cach\u00e9s dans votre campagne \u00e9lectorale, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent.) Hors de vous, il y a tous les autres, tous les d\u00e9mocrates\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Parlez-en \u00e0 M.\u00a0Rebeyrotte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je suis fier d'appartenir au gouvernement que conduit une rescap\u00e9e.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Voyou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je suis fier de ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit en permanence pour lutter contre l'antis\u00e9mitisme. Nous avons r\u00e9dig\u00e9 des d\u00e9p\u00eaches pour interdire le boycott, nous avons cr\u00e9\u00e9 un P\u00f4le national de lutte contre la haine en ligne. <i>(Le brouhaha s'intensifie jusqu'\u00e0 couvrir la voix du ministre.)</i> Voil\u00e0, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Habib, ce que nous avons fait\u00a0! S'en prendre \u00e0 un Juif, c'est s'en prendre \u00e0 toute la R\u00e9publique\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, je vous demande de retrouver votre calme.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3308", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}