{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG170", "identifiant": {"numero": "170", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE LOLA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM796266"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE LOLA <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Je veux avoir une pens\u00e9e pour Lola, victime d'un crime abominable. En tant que d\u00e9put\u00e9, je me joins \u00e0 l'\u00e9motion nationale\u00a0; en tant que p\u00e8re, je m'incline devant la douleur d'une famille bris\u00e9e et inconsolable. L'horreur n'a pas de nom\u00a0; la barbarie n'a pas d'excuse\u00a0; et si la pudeur devrait m'emp\u00eacher de vous poser cette question, monsieur le garde des sceaux, la col\u00e8re ne peut m'en dissuader. <br><br>Elle s'appelait Lola, elle avait 12 ans et elle avait toute la vie devant elle. Mais par la faiblesse de la R\u00e9publique, elle a v\u00e9cu la douleur, la torture et la barbarie en plein Paris. Par le laxisme de votre politique d'immigration, cette enfant a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9e, viol\u00e9e, tu\u00e9e par une clandestine qui faisait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF). <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN. - Protestations sur les bancs des groupes RE, Dem et GDR-NUPES.) </i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Le d\u00e9faut d'ex\u00e9cution de telles d\u00e9cisions de justice rend votre minist\u00e8re responsable de ces drames. <i>(Protestations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RE.) </i>Je regrette d'avoir \u00e0 vous imputer ces r\u00e9sultats, mais les chiffres de votre administration sont implacables\u00a0: 80\u00a0% des OQTF ne sont toujours pas ex\u00e9cut\u00e9es (Applaudissements sur les bancs du groupe RN), et le nombre de retours forc\u00e9s vers l'Alg\u00e9rie a chut\u00e9 de 94\u00a0% entre 2020 et 2021. Lola a perdu la vie parce que vous n'avez pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'expulsion de cette ressortissante qui n'avait plus rien \u00e0 faire ici.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Honte \u00e0 vous Pauget\u00a0! Vous \u00eates ind\u00e9cent, vous ne respectez rien\u00a0! Rejoignez le Rassemblement national\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Telle est la lourde cons\u00e9quence de votre inaction.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Je ne sais si la justice des hommes sera \u00e0 la hauteur de l'impardonnable, mais je r\u00e9clame un droit au proc\u00e8s pour Lola. La France ne saurait tol\u00e9rer l'irresponsabilit\u00e9 de bourreaux qui n'ont leur place que dans l'avion ou en prison.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle r\u00e9cup\u00e9ration abjecte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>L'expulsion des d\u00e9linquants \u00e9trangers doit \u00eatre obligatoire et automatique car, une fois de plus, le lien entre l'immigration incontr\u00f4l\u00e9e et la criminalit\u00e9 est \u00e9vident. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR et RN.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> On touche le fond\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de calme, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Une petite fille de 12\u00a0ans est morte dans des conditions atroces. Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je pense \u00e0 ses parents, \u00e9cras\u00e9s par le poids du chagrin. <br><br>Nous essayons de rapatrier le corps de cette enfant de l'endroit d'o\u00f9 sa famille est originaire. Celle qui fait figure de principale suspecte a 24\u00a0ans. Elle est inconnue des services de police\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> OQTF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026en dehors du fait qu'elle a \u00e9t\u00e9 victime, semble-t-il, de violences \u2013\u00a0c'est comme cela que les services de police la connaissent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0Ah, c'est une victime\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Une OQTF lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e le 22\u00a0ao\u00fbt, sans obligation de quitter imm\u00e9diatement le territoire national\u00a0; il s'agit d'un d\u00e9part volontaire. <i>(M.\u00a0Jocelyn Dessigny s'exclame.) </i>Il n'y avait aucune raison qu'il en soit autrement. <br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Telles sont nos r\u00e8gles, et nous ignorons, au moment o\u00f9 je vous parle, si un recours a \u00e9t\u00e9 intent\u00e9 par l'avocat de cette jeune femme. <br><br>Pour le reste, voici le fond de ma pens\u00e9e\u00a0: faire de la petite politique, de la petite \u00ab\u00a0poloche\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LR et RN),</i> se servir du cercueil d'une gamine de 12\u00a0ans comme on se sert d'un marchepied, c'est une honte, monsieur le d\u00e9put\u00e9. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT.) \u00c0 l'atrocit\u00e9 la plus absolue, n'ajoutez pas le commerce indigne de la d\u00e9magogie. Mais j'imagine que le meilleur reste \u00e0 venir, dans quelques instants, car vous \u00eates toujours au rendez-vous du malheur, dont, depuis des ann\u00e9es, vous faites votre miel. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, LFI-NUPES, Dem, SOC, HOR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Assumez vos d\u00e9faites\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4305", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}