{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG426", "identifiant": {"numero": "426", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Dans son rapport de septembre 2022, le Conseil d'orientation des retraites (COR) \u00e9crit clairement qu'il n'y a pas d'urgence. Le syst\u00e8me de retraites, v\u00e9ritable joyau de notre protection sociale, n'est pas en danger. <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i> Essayer de convaincre les Fran\u00e7ais d'avaler votre recul de l'\u00e2ge de la retraite au nom d'un pr\u00e9tendu sauvetage du syst\u00e8me, c'est leur mentir\u00a0!<br><br>Votre unique obsession est de trouver qui va payer le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb ainsi que votre politique fiscale faite pour les plus riches. Avec vous, c'est toujours pareil\u00a0: c'est le peuple qui doit payer. En effet, le recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite fragilisera le plus grand nombre. Les Fran\u00e7ais le savent bien, puisque 85\u00a0% d'entre eux sont oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme. Ils savent bien que les propositions que vous formulerez fragiliseront les femmes et les personnes aux carri\u00e8res fragment\u00e9es, et feront perdre \u00e0 tous deux ou trois belles ann\u00e9es de retraite, alors m\u00eames que ces premi\u00e8res ann\u00e9es sont, pour tant de Fran\u00e7ais, les seules qu'ils vivent en bonne sant\u00e9.<br><br>Il n'y a aucune urgence \u00e0 r\u00e9former notre syst\u00e8me de retraites, si ce n'est pour l'am\u00e9liorer\u00a0; pour cela, de multiples possibilit\u00e9s de financement sont sur la table.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Et qui les paiera\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Si, comme cela semble s'annoncer, vous faites le choix de faire passer cette r\u00e9gression au moyen d'un projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale rectificatif (PLFSSR), vous franchirez un nouveau palier dans votre m\u00e9pris du Parlement et de la d\u00e9mocratie. En effet, un PLFSSR, comme son nom l'indique, a pour but de rectifier des pr\u00e9visions budg\u00e9taires qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es inexactes. Or ce n'est pas le cas ici\u00a0! Si vous choisissez cette option, c'est uniquement pour limiter le d\u00e9bat parlementaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i> Cette proc\u00e9dure ouvre m\u00eame la possibilit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance en cas d'enlisement. Apr\u00e8s dix 49.3, on pensait avoir tout vu\u00a0; mais non, vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s forts, tr\u00e8s innovants dans votre pratique du pouvoir\u00a0! Il s'agit d'un v\u00e9ritable d\u00e9tournement de l'esprit de la Constitution. Renoncez \u00e0 cette m\u00e9thode, renoncez \u00e0 cette r\u00e9forme\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous nous demandez s'il y a urgence\u00a0; je r\u00e9ponds que oui.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Le rapport du Conseil d'orientation des retraites, o\u00f9 si\u00e8gent les partenaires sociaux, formule trois constats que je vais partager \u00e0 nouveau avec vous, ne d\u00e9sesp\u00e9rant pas d'emporter votre adh\u00e9sion. Premier constat\u00a0: \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970, il y avait en France trois cotisants pour chaque retrait\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau et M.\u00a0Nicolas Sansu .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il y avait deux cotisants par retrait\u00e9. Ce ratio est aujourd'hui pass\u00e9 \u00e0 1,7 et atteindra 1,4 en 2040. <i>(Vives exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Et alors\u00a0? Chaque cotisant produira plus de richesses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Tel est le probl\u00e8me d\u00e9mographique qui se pr\u00e9sente \u00e0 nous. C'est lui qui explique que nous devions travailler un peu plus longtemps, qui explique l'essentiel du d\u00e9ficit constat\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8me constat formul\u00e9 par le rapport du COR\u00a0: le syst\u00e8me des retraites est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement exc\u00e9dentaire cette ann\u00e9e comme il l'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais sera \u00e0 nouveau d\u00e9ficitaire d\u00e8s 2023. Le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 12,5\u00a0milliards\u00a0d'euros par an en 2027, \u00e0 15\u00a0milliards en 2030, \u00e0 25\u00a0milliards en 2040. Si ces sommes ne sont rien pour vous, nous n'avons pas la m\u00eame conception des ordres de grandeur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> La suppression de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE), ce n'\u00e9tait pas rien non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Troisi\u00e8me constat, qui devrait vous alerter\u00a0: si nous ne faisons rien, le niveau de vie des retrait\u00e9s va s'effondrer. Est-ce ce que vous voulez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> C'est faux\u00a0! Au contraire, ce serait l'effet de votre r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Voulez-vous revenir \u00e0 la situation de pauvret\u00e9 des retrait\u00e9s qui caract\u00e9risait les ann\u00e9es 1970, alors m\u00eame que le syst\u00e8me par r\u00e9partition a permis de redresser et de consolider leur pouvoir d'achat\u00a0? Si nous menons cette r\u00e9forme, c'est justement pour \u00e9viter ces trois \u00e9cueils, pour d\u00e9ployer des mesures qui prot\u00e9geront mieux qu'aujourd'hui les femmes et les personnes aux carri\u00e8res fragment\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> C'est tout l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, nous am\u00e9liorons le syst\u00e8me des retraites car il est important de l'am\u00e9liorer, et nous l'\u00e9quilibrons car cela est raisonnable. \u00c9quilibrer sans am\u00e9liorer, c'est injuste\u00a0; am\u00e9liorer sans \u00e9quilibrer, c'est irresponsable. Nous allons donc faire les deux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> O\u00f9 est le Dussopt de 2010\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "108", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}