{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG478", "identifiant": {"numero": "478", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9mographie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE FAMILIALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM796158"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FAMILIALE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, jamais la natalit\u00e9 fran\u00e7aise n'a \u00e9t\u00e9 aussi basse depuis 1946 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN), </i>avec 723\u00a0000\u00a0naissances en 2022. C'est le chiffre le plus bas depuis soixante-quinze ans.<br><br>Le pic de 800\u00a0000\u00a0naissances enregistr\u00e9 entre 2006 et 2012 para\u00eet bien lointain. Autre chiffre inqui\u00e9tant, le taux de f\u00e9condit\u00e9, qui mesure la moyenne du nombre d'enfants par femme\u00a0est tomb\u00e9 \u00e0 1,8, nous pla\u00e7ant bien loin du taux de 2,1, qui permet de stabiliser la population.<br><br>Il manque chaque ann\u00e9e 40 \u00e0 50\u00a0000\u00a0naissances pour assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations. Ces chiffres doivent nous alerter, mais ils ne sont pas \u00e9tonnants. Depuis dix ans, les choix effectu\u00e9s ont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, et par id\u00e9ologie, rompu avec la politique familiale de notre pays, qui faisait pourtant l'objet d'un consensus politique tr\u00e8s large. Depuis dix ans, lors du mandat de Fran\u00e7ois Hollande d'abord, puis lors de celui d'Emmanuel Macron, tout objectif de soutien \u00e0 la natalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e9cart\u00e9 et les atteintes port\u00e9es aux allocations familiales, au cong\u00e9 parental et au quotient familial p\u00e9nalisent tout particuli\u00e8rement les familles des classes moyennes et d\u00e9favoris\u00e9es.<br><br>Allez-vous r\u00e9agir face \u00e0 cette baisse historique de la natalit\u00e9\u00a0? Le soutien \u00e0 la natalit\u00e9 va-t-il \u00eatre \u00e0 nouveau une v\u00e9ritable priorit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Parmentier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Comme vous, nous nous inqui\u00e9tons des statistiques relatives \u00e0 la natalit\u00e9 dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Alors agissez\u00a0! Vous \u00eates au pouvoir depuis cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Avec 723\u00a0000 naissances, la France conna\u00eet son plus bas historique. Toutefois, avec un taux de 1,8 enfant par femme, notre pays reste l'un des plus f\u00e9conds d'Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Vous le dites \u00e0 chaque fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>En tant que ministre des familles, mon r\u00f4le est de favoriser le rapprochement de cette f\u00e9condit\u00e9 avec le nombre id\u00e9al d'enfants souhait\u00e9, dit d\u00e9sir d'enfant \u2013\u00a0d'environ 2,4 par femme dans notre pays. Le diff\u00e9rentiel, on le sait, s'explique principalement par les possibilit\u00e9s de conciliation entre vie personnelle et vie professionnelle. <br><br>C'est pourquoi, lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a promis de cr\u00e9er un service public de la petite enfance afin de favoriser la natalit\u00e9, et de r\u00e9duire l'\u00e9cart entre la f\u00e9condit\u00e9 et le d\u00e9sir d'enfant.<br><br>Dans le cadre du Conseil national de la refondation, j'ai lanc\u00e9 un d\u00e9bat avec les associations d'\u00e9lus, les associations familiales et la Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf). Nous allons cr\u00e9er ce service public de la petite enfance et, d'ici \u00e0 2030, 200\u00a0000 places d'accueil.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Allez, on recommence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Nous allons accompagner les collectivit\u00e9s afin qu'elles d\u00e9veloppent l'offre. <i>(M. Maxime Minot proteste.)</i><br><br>Il s'agit de mieux \u00e9quilibrer vie familiale et vie professionnelle, de renforcer l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et, surtout, de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s de destin, dans la continuit\u00e9 de la politique des 1\u00a0000\u00a0premiers jours, afin d'accompagner les enfants dans leurs trois premi\u00e8res ann\u00e9es de vie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Les collectivit\u00e9s locales ne vous ont pas attendus pour mettre en place des services de la petite enfance\u00a0! Ils les g\u00e8rent d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Mais vous avez des responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re fiscale \u2013\u00a0avec le plafonnement du quotient familial\u00a0\u2013 et en ce qui concerne le budget des familles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Il faut r\u00e9tablir l'universalit\u00e9 des allocations familiales. Il faut imaginer un cong\u00e9 parental en ad\u00e9quation avec la r\u00e9alit\u00e9 des familles, et non id\u00e9ologique\u00a0! C'est l\u00e0 o\u00f9 l'on vous attend, et l'on attend que vous preniez vos responsabilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "660", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}