{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG60", "identifiant": {"numero": "60", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Baisse du prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM796761"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BAISSE DU PRIX DES CARBURANTS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, face \u00e0 la flamb\u00e9e du prix des carburants, le groupe Les R\u00e9publicains a fait de la baisse des prix \u00e0 la pompe une priorit\u00e9 absolue.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation sans faille, nous \u2013\u00a0oui, nous, Les R\u00e9publicains\u00a0\u2013 avons obtenu de r\u00e9elles avanc\u00e9es pour les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013 Murmures sur divers bancs.)</i> Ceux-ci pourront ainsi b\u00e9n\u00e9ficier, d\u00e8s le mois de septembre, d'une ristourne de l'\u00c9tat de 30\u00a0centimes par litre \u2013\u00a0contre 18\u00a0centimes actuellement\u00a0\u2013 et d'une remise de 20\u00a0centimes par Total, soit une baisse de 50\u00a0centimes par litre de carburant \u00e0 la pompe. S'ajoutent \u00e0 cette mesure les 230\u00a0millions d'euros d'aides pour les m\u00e9nages qui se chauffent au fioul et les 15\u00a0millions d'euros de soutien aux stations-services en milieu rural.<br><br>Je le dis haut et fort, il est vital de redonner du pouvoir d'achat \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Je pense en particulier aux habitants de nos territoires ruraux, asphyxi\u00e9s par l'inflation et des taxes record\u00a0; ils souffrent particuli\u00e8rement.<br><br>Mais si ces mesures vont dans le bon sens, ce n'est qu'un d\u00e9but car elles ne sauraient suffire sur le long terme. Aussi, \u00eates-vous pr\u00eate, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 baisser de mani\u00e8re p\u00e9renne les taxes sur les carburants, comme nous vous le demandons depuis plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Comme nous vous le demandons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Enfin, alors que la ristourne \u00e0 la pompe doit s'arr\u00eater en fin d'ann\u00e9e, pouvez-vous nous garantir clairement qu'elle sera prolong\u00e9e si les prix du p\u00e9trole ne baissent toujours pas d'ici l\u00e0 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellente question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes r\u00e9unis depuis plusieurs jours \u2013 et plusieurs nuits \u2013 pour discuter ensemble de mesures de nature \u00e0 lutter contre l'inflation, un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial qui touche nos compatriotes et qui a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9 par la guerre en Ukraine. Il y a un an, nous avons fait le choix d'agir r\u00e9solument face \u00e0 l'inflation, pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Depuis, la France est, parmi les pays qui lui sont comparables, celui qui a adopt\u00e9 le plus large paquet en faveur du pouvoir d'achat et celui de la zone euro o\u00f9 l'inflation est la plus faible.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Dommage que les Fran\u00e7ais ne s'en rendent pas compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous le devons aux mesures particuli\u00e8rement fortes que nous avons prises au cours des douze derniers mois. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Bien entendu, nous continuons \u00e0 agir et \u00e0 prendre des mesures adapt\u00e9es\u00a0; c'est l'objet des travaux qui nous r\u00e9unissent depuis quelques jours. Nous avions propos\u00e9 d'\u00e9teindre progressivement la ristourne carburant et de lui substituer un nouveau dispositif. Apr\u00e8s des \u00e9changes, notamment avec votre groupe, nous avons adopt\u00e9 un autre dispositif, qui consiste \u00e0 prolonger et \u00e0 renforcer cette ristourne. Total s'\u00e9tant par ailleurs engag\u00e9 \u00e0 pratiquer une ristourne suppl\u00e9mentaire, le prix du litre baissera, au mois de septembre, de 50\u00a0centimes.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Cinquante centimes chez Total, pas dans toutes les stations-services\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est une diminution massive. Peu de mesures comparables ont \u00e9t\u00e9 prises au niveau europ\u00e9en. D'autres amendements sont venus enrichir le texte, notamment celui de M.\u00a0Descoeur.<br><br>Nous avons toujours montr\u00e9 que nous r\u00e9pondions pr\u00e9sent, mais nous avons \u00e9galement toujours dit la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais. Ainsi, nous ne pouvons pas leur faire croire que l'\u00c9tat peut seul prendre \u00e0 sa charge les effets de l'inflation. Car nous devons tenir nos finances publiques pour ne pas reporter les imp\u00f4ts sur les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Il faut assumer nos responsabilit\u00e9s.<br><br>Notre ligne est donc de solliciter la participation des entreprises. Nous avons ainsi adopt\u00e9, \u00e0 l'initiative de plusieurs groupes de l'Assembl\u00e9e, dont le v\u00f4tre, un amendement qui permet de doubler la prime d\u00e9fiscalis\u00e9e que les entreprises peuvent verser \u00e0 leurs salari\u00e9s afin de les aider \u00e0 payer leur carburant. Vous le voyez, nous continuons \u00e0 agir tous ensemble\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Monsieur le ministre, il y a des priorit\u00e9s\u00a0; aider les Fran\u00e7ais dans ce domaine\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ceux qui travaillent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026en est une. Et, je le rappelle, c'est la mobilisation des R\u00e9publicains qui a permis de parvenir \u00e0 ces baisses de prix. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> \u00c0 pr\u00e9sent, il faut les p\u00e9renniser\u00a0: c'est important pour les Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3094", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}