{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG444", "identifiant": {"numero": "444", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GRAND \u00c2GE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774954", "mandatRef": "PM796797"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRAND \u00c2GE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis des semaines, vous \u00e9voquez la r\u00e9forme des retraites, mais vous pr\u00e9occupez-vous vraiment du bien-\u00eatre de nos a\u00een\u00e9s\u00a0? En vous posant cette question, je veux parler de la fameuse loi sur le grand \u00e2ge,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On l'attend\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>\u2026\u00e9voqu\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2018, il y a d\u00e9j\u00e0 cinq ans, tellement attendue mais rest\u00e9e lettre morte.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Comme tant d'autres choses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>La situation de nos a\u00een\u00e9s pr\u00e9occupe toutes nos familles mais \u00e9galement tous les personnels qui ont \u00e0 c\u0153ur de les accompagner avec bienveillance et empathie.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Il n'est pas admissible que tous soient aussi oubli\u00e9s, que nos soignants soient autant malmen\u00e9s car leur m\u00e9tier est un beau et noble m\u00e9tier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Ils s'occupent des plus fragiles au quotidien, en donnant toute leur \u00e9nergie pour soulager les souffrances et parfois la solitude. <br><br>Je ne compte plus les t\u00e9moignages d'animateurs, d'aides-soignants, d'infirmiers, de membres d'associations ou encore de directeurs d'\u00e9tablissements. Ils me font part d'une r\u00e9elle d\u00e9tresse face \u00e0 leur difficult\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 exercer leur mission avec humanit\u00e9. Nos grands-parents, nos parents m\u00e9ritent que le Gouvernement prenne toute la mesure de l'enjeu d'une politique d'ampleur sur ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Nous devons tous nous sentir concern\u00e9s car toutes les familles peuvent \u00eatre confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s. Encore hier, la D\u00e9fenseure des droits a indiqu\u00e9 dans son dernier rapport qu'aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te n'avait \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations faites lors du scandale qui a \u00e9clat\u00e9 il y a un an.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0! Pas de probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Ce n'est donc pas d'administratifs suppl\u00e9mentaires que les \u00e9tablissements ont besoin mais d'une valorisation de ces si beaux m\u00e9tiers, de recrutements massifs et d'investissements majeurs pour accompagner ceux qui ont besoin de nous apr\u00e8s avoir tant donn\u00e9 \u00e0 la France.<br><br>Alors, madame la Premi\u00e8re ministre, quand allez-vous enfin faire du grand \u00e2ge l'une de vos priorit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous vous dites soucieuse du bien vieillir et de l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es. Croyez bien que je m'en soucie tout autant que vous\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Comme des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>\u2026nourri de mon exp\u00e9rience \u00e0 la Croix-Rouge fran\u00e7aise et des nombreuses remont\u00e9es de terrain dont je suis inform\u00e9 au quotidien.<br><br>Sachez que le Gouvernement et la majorit\u00e9 sont pleinement mobilis\u00e9s sur la question du grand \u00e2ge. Nous assurons un financement de qualit\u00e9 pour l'accompagnement de nos a\u00een\u00e9s, notamment par le biais de la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en 2020 et du soutien que nous apportons aux professionnels. Aucun gouvernement n'avait autant revaloris\u00e9 les salaires que nous l'avons fait dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9 et des accords Laforcade\u00a0: 12\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires y sont consacr\u00e9s chaque ann\u00e9e.<br><br>Nous sommes aussi en train de d\u00e9ployer un plan m\u00e9tiers avec les op\u00e9rateurs afin de favoriser les parcours professionnels, le recrutement, la formation et les conditions de travail, en modernisant nos Ehpad gr\u00e2ce \u00e0 un programme d'investissements de plus de 2\u00a0milliards d'euros.<br><br>Je suis d'accord avec vous : le bien vieillir est une question soci\u00e9tale. C'est pourquoi nous l'avons mise au c\u0153ur du Conseil national de la refondation. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Encore une commission Th\u00e9odule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Nous travaillons sur diff\u00e9rents sujets\u00a0: la lutte contre l'isolement, la citoyennet\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, l'adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement, les m\u00e9tiers du secteur.<br><br>Nous voulons aussi lutter sans rel\u00e2che contre la maltraitance et les d\u00e9rives du secteur\u00a0: renforcement des contr\u00f4les \u2013\u00a07\u00a0500\u00a0Ehapd seront contr\u00f4l\u00e9s dans les deux ans \u00e0 venir\u00a0\u2013\u00a0; am\u00e9lioration de la transparence gr\u00e2ce aux mesures inscrites dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023\u00a0; ouverture dans les prochains jours des Assises de la lutte contre la maltraitance. Le rapport de la D\u00e9fenseure des droits nous invite \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "447", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}