{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG471", "identifiant": {"numero": "471", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ALLOCATION AUX ADULTES HANDICAP\u00c9S"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794870", "mandatRef": "PM797172"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> ALLOCATION AUX ADULTES HANDICAP\u00c9S <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Ferrer.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>Cet \u00e9t\u00e9, nous avons collectivement d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 une demande essentielle des personnes en situation de handicap. Tous ensemble, \u00e0 l'exception d'un \u00e9lu de la majorit\u00e9, nous avons adopt\u00e9 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Thierry applaudit \u00e9galement) </i>et permis ainsi de mettre fin \u00e0 des situations injustes de d\u00e9pendance au sein des couples. La revalorisation de 4\u00a0% de cette aide a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pour compl\u00e9ter la mesure, ce dont nous ne pouvons que nous r\u00e9jouir.<br><br>Rappelons n\u00e9anmoins que le plafond de l\u2019AAH est de 956\u00a0euros et qu\u2019il reste inf\u00e9rieur au seuil de pauvret\u00e9, que la revalorisation accord\u00e9e est \u00e9galement inf\u00e9rieure au taux d\u2019inflation et que la d\u00e9conjugalisation ne prendra effet qu\u2019\u00e0 compter du 1er\u00a0octobre 2023. Nous devons aller plus loin et agir d\u00e8s maintenant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le Gouvernement a \u00e9voqu\u00e9 des difficult\u00e9s administratives pour expliquer le d\u00e9lai d'application de la d\u00e9conjugalisation de l'AAH. Bien que nous n'ayons pas encore \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 voter sur le texte relatif \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, vous pr\u00e9voyez pourtant de l'appliquer d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain\u00a0: je suis toujours surprise de la facilit\u00e9 et de la rapidit\u00e9 avec lesquelles le Gouvernement ponctionne les classes populaires et les classes moyennes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES), </i>ainsi que de la difficult\u00e9 qu\u2019il a \u00e0 redistribuer aux plus fragiles de nos concitoyens.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, je peux choisir de vous faire confiance et de croire qu\u2019on ne pourrait pas raccourcir ce d\u00e9lai malgr\u00e9 votre bonne volont\u00e9, mais c\u2019est \u00e0 vous, en r\u00e9pondant \u00e0 ma question, de me montrer que j'ai raison de le faire. Donnez un effet r\u00e9troactif \u00e0 la d\u00e9conjugalisation, aidez d\u00e8s maintenant nos concitoyens en situation de handicap\u00a0!<br><br>Puis-je avoir confiance\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>Le ferez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Avec votre question, vous semblez remettre en cause une disposition adopt\u00e9e par le Parlement, c'est-\u00e0-dire l'application de la d\u00e9conjugalisation \u00e0 compter du mois d'octobre 2023. Vous savez pourtant que ce d\u00e9lai a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour une raison simple\u00a0: si nous ne l'avions pas fait, 50\u00a0000\u00a0personnes n'auraient pas pu b\u00e9n\u00e9ficier de la d\u00e9conjugalisation de l'AAH. <br><br>Avec le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, Jean-Christophe Combe, nous avons organis\u00e9 des r\u00e9unions d'\u00e9change avec les d\u00e9put\u00e9s de tous les groupes parlementaires au mois de d\u00e9cembre dernier. Ils nous ont permis de confirmer que nous sommes dans les temps s'agissant de l'application de la loi. Les d\u00e9crets publi\u00e9s le 28\u00a0d\u00e9cembre dernier permettront l'application de l'AAH d\u00e9conjugalis\u00e9e selon un mode de calcul automatique. Les gagnants n'auront aucune d\u00e9marche \u00e0 accomplir. Quant aux perdants, le mode de calcul leur permettra de conserver leur AAH. Le dispositif sera pilot\u00e9 par la Caisse nationale des allocations familiales (Cnaf). <br><br>Vous le voyez, le sujet est complexe parce qu'il renvoie \u00e0 des situations tr\u00e8s diverses. La mise en \u0153uvre du dispositif par les caisses d'allocations familiales demande par ailleurs de revoir l'architecture num\u00e9rique du syst\u00e8me, ce qui prendra du temps\u00a0: en effet, elles ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 un tel fonctionnement puisque les prestations qu'elles versent par ailleurs sont toutes conjugalis\u00e9es.<br><br>Si nous avons propos\u00e9 cette date du 1er\u00a0octobre, c'est donc uniquement en raison de consid\u00e9rations techniques et je veux rassurer tout le monde\u00a0: nous la respecterons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Ferrer.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Ferrer. </strong>J'ai ma r\u00e9ponse\u00a0: je ne peux donc pas vous faire confiance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "467", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}