{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG198", "identifiant": {"numero": "198", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA DOULEUR CHRONIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721234", "mandatRef": "PM797451"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA DOULEUR CHRONIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Petit.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Petit. </strong>Le 17\u00a0octobre dernier se tenait la journ\u00e9e mondiale de lutte contre la douleur. Je tiens \u00e0 rappeler ici qu'il est des maux invisibles et quotidiens qui d\u00e9truisent des vies. Je veux porter la voix de ceux qui subissent les affres des douleurs chroniques et leur dire qu'ils ne sont pas seuls\u00a0: leur combat est le n\u00f4tre.<br><br>Les causes de la douleur chronique sont multiples\u00a0: suites d'une op\u00e9ration chirurgicale ou d'un traitement m\u00e9dical, effets d'une maladie. Il en r\u00e9sulte une souffrance quotidienne, parfois invalidante et souvent silencieuse. La douleur chronique concerne pr\u00e8s de 12\u00a0millions de nos compatriotes, soit 20\u00a0% de la population. Elle peut toucher n'importe lequel d'entre nous, \u00e0 tous les \u00e2ges. Source de handicaps, d'isolement social et de souffrances psychologiques, mais aussi d'inactivit\u00e9 et d'absent\u00e9isme professionnels, elle constitue un ph\u00e9nom\u00e8ne soci\u00e9tal en augmentation, qu'il faut prendre en consid\u00e9ration.<br><br>La loi du 4\u00a0mars 2002 relative aux droits des malades et \u00e0 la qualit\u00e9 du syst\u00e8me de sant\u00e9 reconna\u00eet la prise en charge et le soulagement de la douleur comme des droits fondamentaux du patient.<br><br>Ma question porte donc sur la p\u00e9rennisation des structures d'\u00e9tude et de traitement de la douleur chronique (SDC) qui prennent en charge les patients douloureux complexes sur le territoire m\u00e9tropolitain et ultramarin. Ce dispositif unique en Europe constitue un maillon essentiel du parcours de soins et participe de la diminution de l'errance diagnostique et th\u00e9rapeutique. Apr\u00e8s trois plans nationaux de lutte contre la douleur, n\u00e9anmoins, le mod\u00e8le s'essouffle\u00a0: la couverture territoriale est h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et fragile, de nombreux d\u00e9parts \u00e0 la retraite ne sont pas remplac\u00e9s et l'offre actuelle couvre seulement 1,4\u00a0% des patients, sans r\u00e9pondre aux besoins des patients douloureux les plus complexes.<br><br>Les soci\u00e9t\u00e9s savantes attendent la publication par la HAS \u2013\u00a0Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9\u00a0\u2013 des recommandations relatives au parcours de soins des patients douloureux. Elles r\u00e9clament plusieurs mesures pour p\u00e9renniser et d\u00e9multiplier ce mod\u00e8le de prise en charge.<br><br>Quelle est la feuille de route du Gouvernement pour p\u00e9renniser ces structures et assurer aux patients douloureux un acc\u00e8s effectif \u00e0 une prise en charge de qualit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Laurent Marcangeli et Gabriel Amard applaudissent \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez raison de souligner l'importance de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Nos concitoyens sont trop nombreux \u00e0 souffrir de douleur chronique \u2013\u00a0les sp\u00e9cialistes estiment effectivement que 12\u00a0millions d'entre eux sont concern\u00e9s\u00a0\u2013 et ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un traitement insuffisamment adapt\u00e9. Trop peu sont suivis dans des centres de prise en charge de la douleur chronique, alors m\u00eame que ces derniers sont actuellement au nombre de 242 sur le territoire national. Il y a l\u00e0 un enjeu de sant\u00e9 publique, ces douleurs entra\u00eenant des cons\u00e9quences personnelles, familiales et professionnelles. Si un exemple illustre bien les difficult\u00e9s caus\u00e9es tout au long de la vie par les douleurs chroniques, c'est bien celui de la dr\u00e9panocytose \u2013\u00a0mais nous aurons, je le crois, l'occasion d'en reparler lorsque nous \u00e9voquerons les politiques de pr\u00e9vention.<br><br>La prise en charge de la douleur chronique ne doit pas se limiter aux centres de sant\u00e9\u00a0: elle doit s'inscrire dans un parcours de soins impliquant aussi les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes traitants, qui restent le premier maillon de la cha\u00eene, les centres de sant\u00e9 intervenant plut\u00f4t en second recours, \u00e0 travers des prises en charge pluriprofessionnelles. Je tiens d'ailleurs \u00e0 souligner l'engagement de ces professionnels et \u00e0 saluer le lancement d'\u00e9tudes tr\u00e8s sp\u00e9cifiques sur des techniques non m\u00e9dicamenteuses mais particuli\u00e8rement efficaces de prise en charge de la douleur, comme les techniques d'hypnose m\u00e9dicale.<br><br>Nous avons saisi la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 de la question du parcours de soins des patients douloureux chroniques en novembre\u00a02020. Ses conclusions devraient \u00eatre rendues en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e 2023. Parall\u00e8lement, nous relan\u00e7ons le processus triennal de labellisation des centres, avec la volont\u00e9 d'int\u00e9grer davantage la m\u00e9decine de ville et ses centres sp\u00e9cialis\u00e9s. Je disposerai des chiffres relatifs \u00e0 cette labellisation d'ici \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.<br><br>Comme vous l'avez dit, la France b\u00e9n\u00e9ficie d'un maillage exceptionnel en Europe\u00a0: en plus des 242\u00a0centres d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s, elle compte trente permanences avanc\u00e9es qui permettent d'aller au plus pr\u00e8s de nos concitoyens \u00e9loign\u00e9s des villes. Deux mesures sont envisag\u00e9es pour renforcer ce mod\u00e8le\u00a0: le lancement, d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, d'un appel \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9laboration de protocoles de coop\u00e9ration entre infirmiers et m\u00e9decins, sous supervision m\u00e9dicale\u00a0; et la cr\u00e9ation, \u00e0 partir de 2023, de vingt postes d'assistants sp\u00e9cialistes de la douleur par an. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4556", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}