{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG297", "identifiant": {"numero": "297", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la p\u00eache illicite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794022", "mandatRef": "PM796662"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA P\u00caCHE ILLICITE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le 11\u00a0f\u00e9vrier dernier, lors du One Ocean Summit, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique reconnaissait que la p\u00eache illicite \u00e9tait \u00ab\u00a0un fl\u00e9au\u00a0\u00bb. Aujourd'hui, il s'affiche sur Twitter pour tenter de vendre, non sans quelques contrev\u00e9rit\u00e9s, une suppos\u00e9e politique \u00e9cologiste que votre gouvernement a bien du mal \u00e0 incarner \u2013\u00a0et pour cause\u00a0! En m\u00eame temps, la France contourne depuis des ann\u00e9es la r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur la p\u00eache\u00a0; elle autorise ses thoniers \u00e0 effectuer des pes\u00e9es globales, et non esp\u00e8ce par esp\u00e8ce, rendant ainsi illusoire le respect des quotas. Cela a conduit la Commission europ\u00e9enne \u00e0 ouvrir une proc\u00e9dure d'infraction contre la France, en juin 2021.<br><br>Des n\u00e9gociations ont lieu en ce moment \u00e0 Bruxelles pour modifier la r\u00e9glementation europ\u00e9enne. La France appuie cette r\u00e9vision pour que les marges d'erreur, fix\u00e9es actuellement \u00e0 10\u00a0%, passent \u00e0 25\u00a0% pour la p\u00eache au thon, et pour que la pes\u00e9e globale devienne la norme. Il serait impossible dans ces conditions de respecter les quotas qui, par d\u00e9finition, se font esp\u00e8ce par esp\u00e8ce\u00a0; cette position est irresponsable.<br><br>Nous apprenons par ailleurs \u2013\u00a0et je tiens \u00e0 remercier l'ONG Bloom et les journalistes de France Info\u00a0\u2013 qu'une haute fonctionnaire de la direction g\u00e9n\u00e9rale des affaires maritimes, de la p\u00eache et de l\u2019aquaculture (DGAMPA) a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9e par le principal lobby europ\u00e9en de la p\u00eache, Europ\u00eache. Cette personne conna\u00eet parfaitement les rouages, l'agenda et les dossiers, qu'elle a eus \u00e0 traiter directement. Elle part pourtant dans le priv\u00e9, sans respecter le d\u00e9lai l\u00e9gal de trois ans mais avec l'autorisation de la commission de d\u00e9ontologie du minist\u00e8re des arm\u00e9es. Tout cela est effarant\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ce pantouflage, qui intervient au moment m\u00eame de la ren\u00e9gociation du r\u00e8glement europ\u00e9en du contr\u00f4le des p\u00eaches, r\u00e9pond-il \u00e0 une volont\u00e9 politique de la France\u00a0? En avez-vous eu connaissance\u00a0? Quand allez-vous cesser d'affaiblir les m\u00e9canismes de protection de la biodiversit\u00e9 et de la ressource halieutique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Vous \u00e9voquez plusieurs sujets. Tout d'abord, vous avez rappel\u00e9 la volont\u00e9 du Gouvernement de d\u00e9fendre la pr\u00e9servation des oc\u00e9ans et, en m\u00eame temps, nos p\u00eacheurs. Pour garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire, nous avons bel et bien besoin de p\u00eacheurs. C'est pourquoi nous avons tenu \u00e0 les soutenir avec force face \u00e0 l'augmentation du prix des carburants, en d\u00e9ployant des aides dont le montant s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 40\u00a0millions d'euros. Voil\u00e0 qui nous permettra de soutenir les petits p\u00eacheurs et la souverainet\u00e9 alimentaire de notre pays.<br><br>Ensuite, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question de la marge de tol\u00e9rance. Contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, la France ne soutient absolument pas l'instauration d'une marge \u00e0 25\u00a0%. Comme d'autres pays, elle a \u00e9t\u00e9 mise en demeure par la Commission europ\u00e9enne de respecter certaines prescriptions, ce qui arrive d'ailleurs dans d'autres domaines. Nous nous y conformerons gr\u00e2ce au travail que nous avons d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 avec l'ensemble des acteurs.<br><br>Concernant ces contr\u00f4les, la France d\u00e9fend, avec le Parlement europ\u00e9en et d'autres \u00c9tats membres, une marge de tol\u00e9rance de 10\u00a0%, car, quand vous p\u00eachez du thon, vous devez le congeler en raison des fortes chaleurs. Avec bon sens et pragmatisme, nous appelons \u00e0 appliquer cette marge de 10\u00a0%, qui va de pair avec l'installation obligatoire de cam\u00e9ras sur les navires. Notez que, dans l'espace maritime mondial, la France conduit la politique de pr\u00e9servation des oc\u00e9ans et de la ressource halieutique la plus stricte.<br><br>Enfin, vous avez parl\u00e9 du recrutement par Europ\u00eache d'une administratrice de la DGAMPA. Cette derni\u00e8re est partie travailler non pas pour un lobby, comme vous le dites, mais pour une association qui emploie des entreprises et des marins fran\u00e7ais. Toutes les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es. Nous avons m\u00eame saisi, alors que cela n'\u00e9tait pas obligatoire, la commission de d\u00e9ontologie du minist\u00e8re des arm\u00e9es, laquelle n'a relev\u00e9 aucune incompatibilit\u00e9. Vous voyez, nous sommes exigeants sur la probit\u00e9 et nous \u0153uvrons, en m\u00eame temps, \u00e0 la pr\u00e9servation des ressources halieutiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5429", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}