{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG582", "identifiant": {"numero": "582", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00c9ISMES EN TURQUIE ET EN SYRIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793354", "mandatRef": "PM796281"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9ISMES EN TURQUIE ET EN SYRIE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin.<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>\u00ab\u00a0Le mal est sur la terre\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Voltaire en 1755 dans son <i>Po\u00e8me sur le d\u00e9sastre de Lisbonne</i>. Ce mal a touch\u00e9 la Turquie et la Syrie, et l'humanit\u00e9 assiste, presque impuissante, \u00e0 cette d\u00e9monstration de force de la nature. Presque, car l'aide humanitaire et les moyens humains affluent en Turquie, \u00e0 la faveur d'une formidable solidarit\u00e9 internationale.<br><br>Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 que cette circonstance malheureuse pourrait b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'apaisement des relations avec la Syrie, autour d'une assistance et d'une aide effective. Derri\u00e8re la communication, cette promesse d'un retour \u00e0 la diplomatie par l'action humanitaire r\u00e9sonne comme un nouvel espoir de paix durable. Apr\u00e8s la guerre civile et une lutte acharn\u00e9e contre l'obscurantisme islamique, ce pays affronte, sans aide occidentale, une calamit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.<br><br>Face \u00e0 ce drame, la France vient d'abonder \u00e0 hauteur de 12\u00a0millions l'aide financi\u00e8re d'urgence, mais cet argent ne b\u00e9n\u00e9ficiera qu'aux seules populations syriennes sous contr\u00f4le turc. D'apr\u00e8s l'ONU, 13,5\u00a0millions de Syriens ont besoin d'aide humanitaire. Par ailleurs, les \u00c9tats-Unis ont partiellement lev\u00e9 les sanctions qui p\u00e8sent sur ce pays, pour une dur\u00e9e de 180\u00a0jours. Six mois de \u00ab\u00a0tr\u00eave\u00a0\u00bb pour un pays qui manque de tout, depuis les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 comme le savon, jusqu'aux appareils de dialyse si importants pour soigner les membres \u00e9cras\u00e9s.<br><br>Au-del\u00e0 de l'urgence m\u00e9dicale, si nous laissons ces populations face \u00e0 la mis\u00e8re et la destruction, elles n'auront d'autre choix que l'exil et le d\u00e9racinement. Comme en 2015, la Turquie pourra les utiliser contre l'Europe pour faire du chantage migratoire.<br><br>La tradition humanitaire fran\u00e7aise a cela d'exceptionnel qu'elle a toujours d\u00e9montr\u00e9 son universalit\u00e9. Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, nous souhaitons savoir comment la rendre effective en Syrie et comment garantir le retour rapide des ONG et des associations humanitaires fran\u00e7aises, afin d'aider les populations locales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Les s\u00e9ismes qui ont frapp\u00e9 la Turquie et la Syrie le 6\u00a0f\u00e9vrier ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vastateurs. Leur terrible bilan humain n'est encore que provisoire. Face \u00e0 cette trag\u00e9die, la France a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de la solidarit\u00e9\u00a0: nous avons \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 d\u00e9ployer de l'aide.<br><br>En Turquie, notre mobilisation a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate, avec l'envoi de 140\u00a0secouristes et d'une \u00e9quipe du centre de crise et de soutien de mon minist\u00e8re\u00a0; ils sont arriv\u00e9s le jour m\u00eame dans les zones sinistr\u00e9es, afin de participer \u00e0 la recherche de survivants, aid\u00e9s en cela par des \u00e9quipes cynophiles. Je salue la r\u00e9activit\u00e9 des \u00e9quipes du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de mon propre minist\u00e8re.<br><br>Au niveau europ\u00e9en, pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0secouristes sont intervenus. Nous avons \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9 un h\u00f4pital de campagne, dot\u00e9 de 87\u00a0m\u00e9decins et infirmiers, capables de traiter plus de 100\u00a0patients simultan\u00e9ment. Nous sommes les seuls en Europe \u2013\u00a0\u00e0 notre connaissance\u00a0\u2013 \u00e0 pouvoir envoyer une telle logistique aussi rapidement.<br><br>Au nord de la Syrie, les pertes humaines et les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont \u00e9galement consid\u00e9rables. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s au territoire syrien \u2013\u00a0que vous connaissez, madame M\u00e9lin\u00a0\u2013, nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 une aide humanitaire d'urgence de 12\u00a0millions d'euros. Nous nous sommes assur\u00e9s qu'elle parviendra bien aux populations de ce pays. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire davantage, en lien avec les ONG de confiance et les Nations unies, afin que l'aide humanitaire concerne tous les Syriens affect\u00e9s par cette trag\u00e9die\u00a0; ils en ont besoin. Nous y travaillons avec nos partenaires, en particulier au sein des Nations unies.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1386", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}