{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG368", "identifiant": {"numero": "368", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "exportations russes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794146", "mandatRef": "PM796737"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPORTATIONS RUSSES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Fin ao\u00fbt, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique affirmait ne vouloir faire preuve d\u2019\u00ab\u00a0aucune faiblesse\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0aucun esprit de compromission\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019agresseur russe. Et depuis hier, plus aucun navire transportant du p\u00e9trole russe ne peut d\u00e9barquer dans un port europ\u00e9en. Pourtant, d\u2019autres navires russes continuent \u00e0 nous alimenter en \u00e9nergie. Comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Greenpeace, des cargaisons remplies d\u2019uranium sont arriv\u00e9es ou parties du port de Dunkerque <i>(M.\u00a0Maxime Laisney acquiesce) </i>le 25\u00a0ao\u00fbt, les 13 et 28\u00a0septembre ainsi que le 29\u00a0novembre dernier. C'est la preuve que le business se poursuit avec Rosatom.<br><br>Rosatom, c\u2019est le g\u00e9ant russe de l'industrie nucl\u00e9aire civile et militaire\u00a0; c'est l\u2019entreprise fond\u00e9e par Vladimir Poutine pour servir ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques\u00a0; c\u2019est la firme qui occupe depuis des mois la centrale de Zaporijjia et fait subir des traitements inhumains aux employ\u00e9s ukrainiens.<br><br>Madame la ministre, le 4\u00a0octobre dernier, vous affirmiez que nous n\u2019importions pas d\u2019uranium russe. Pourtant, la filiale d'EDF Framatome a r\u00e9cemment confirm\u00e9 que le commerce du nucl\u00e9aire se poursuivait avec la Russie. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, actionnaire majoritaire d\u2019EDF, pouvait-il l\u2019ignorer\u00a0? Ces livraisons ont-elles pu se faire sans votre aval\u00a0?<br><br>Nous avons besoin de clart\u00e9. Pouvez-vous lever l\u2019opacit\u00e9 sur les pratiques de l\u2019industrie nucl\u00e9aire fran\u00e7aise\u00a0? Quels sont le montant et le contenu exacts de ces contrats\u00a0? Et pourquoi le Gouvernement ne met-il pas un coup d'arr\u00eat \u00e0 ce commerce\u00a0? M\u00eame en p\u00e9riode de guerre, le nucl\u00e9aire semble b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un r\u00e9gime d\u2019exception\u00a0; n\u2019est-ce pas la preuve de notre d\u00e9pendance totale \u00e0 des puissances \u00e9trang\u00e8res lorsqu'il s'agit de faire tourner nos centrales et de nous fournir en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> On importe de l'uranium russe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je veux quand m\u00eame remettre les choses en perspective. D'abord, la France a n\u00e9goci\u00e9 des sanctions contre la Russie\u00a0; celles-ci visent \u00e0 atteindre l'\u00e9conomie et les d\u00e9cideurs russes pour les ramener \u00e0 la table des n\u00e9gociations.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vachement efficace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous serons intransigeants quant au respect de ces sanctions. Deuxi\u00e8mement, s'agissant de l'uranium, je serai aussi tr\u00e8s claire, comme je l'ai \u00e9t\u00e9 depuis ma prise de fonctions\u00a0: la France n'est pas d\u00e9pendante de la Russie pour le fonctionnement de son parc \u00e9lectronucl\u00e9aire, et, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire par le pass\u00e9, nous n'importons pas, en 2022, d'uranium naturel venant des mines russes pour les besoins du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Dites ainsi, les choses sont claires. Je voudrais \u00e9galement rappeler qu'au niveau europ\u00e9en, d'autres pays sont d\u00e9pendants de la Russie et que la France, justement, peut jouer ce r\u00f4le consistant \u00e0 reconstruire la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire et d'uranium\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pour cela, il faudrait que nous soyons capables d'ouvrir des centrales nucl\u00e9aires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est un des enjeux sur lesquels nous travaillons. Nous avons diversifi\u00e9 nos approvisionnements en mati\u00e8re d'uranium naturel et nous sommes en train de construire une fili\u00e8re compl\u00e8te en ce qui concerne le recyclage de l'uranium\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tout cela est bien tardif\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous serons demain le fer de lance de cette souverainet\u00e9 nucl\u00e9aire dont je rappelle qu'elle fournit aujourd'hui 70\u00a0% de notre \u00e9lectricit\u00e9 <i>(Mmes\u00a0Christine Arrighi et Sophia Chikirou protestent)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026une \u00e9lectricit\u00e9 comp\u00e9titive, bas carbone et qui profite \u00e0 l'ensemble des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6563", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}