{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG144", "identifiant": {"numero": "144", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION EN UKRAINE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720952", "mandatRef": "PM797619"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Tach\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la situation nouvelle en Ukraine n\u00e9cessite d\u00e9sormais une position claire de la France. Quatre-vingts missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s hier sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, des habitations et m\u00eame des aires de jeux pour enfants ; ils ont fait dix-neuf morts et plus de cent bless\u00e9s, et se poursuivent aujourd'hui \u00e0 Lviv. Ces actes portent un nom, celui de crimes de guerre. Poutine doit ainsi \u00eatre trait\u00e9 pour ce qu'il est : un criminel de guerre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br>Les Ukrainiens lancent aujourd'hui le cri du d\u00e9sespoir, l'appel de la derni\u00e8re chance. Ils ont besoin de plus d'armes, notamment, de vrais syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, afin de prot\u00e9ger les populations civiles des bombardements aveugles de l'arm\u00e9e russe\u00a0: allons-nous entendre ces demandes et prendre notre part\u00a0?<br><br>Si l'Ukraine prend le dessus sur l'arm\u00e9e de Vladimir Poutine, elle le doit d'abord au courage de son peuple, mais jusqu'\u00e0 quand pourra-t-elle tenir, alors que la Bi\u00e9lorussie semble, elle aussi, d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 entrer en guerre\u00a0? Qu'envisage concr\u00e8tement la France pour faire face \u00e0 ce nouveau bellig\u00e9rant\u00a0?<br><br>Le temps des h\u00e9sitations est pass\u00e9, il faut agir et adopter une position claire, parce que, semaine apr\u00e8s semaine, le criminel Poutine poursuit son escalade guerri\u00e8re, hier et aujourd'hui avec des bombardements barbares, la semaine pr\u00e9c\u00e9dente avec les r\u00e9f\u00e9rendums d'annexion.<br><br>L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies vient d'ailleurs d'\u00eatre saisie pour se prononcer sur leur l\u00e9galit\u00e9, et l'on constate que de nombreux pays, au Moyen-Orient et en Afrique, h\u00e9sitent sur la conduite \u00e0 tenir. Quand va-t-on enfin comprendre que nos \u00e9checs en Afrique, notre comportement au Moyen-Orient, o\u00f9 nous fournissons des armes aux agresseurs du Y\u00e9men, et notre attitude discriminante vis-\u00e0-vis de certains r\u00e9fugi\u00e9s ne sont pas \u00e9trangers au foss\u00e9 qui se creuse chaque jour avec les pays du Sud et qui permet \u00e0 Poutine de se pr\u00e9senter en hypoth\u00e9tique chef d'un axe non align\u00e9\u00a0?<br><br>Il nous faut adopter une position claire enfin, parce que \u2013\u00a0je le disais la semaine derni\u00e8re\u00a0\u2013la situation de nos entreprises toujours pr\u00e9sentes en Russie a beaucoup \u00e9volu\u00e9 avec la nouvelle loi russe sur la mobilisation partielle, qui oblige d\u00e9sormais nos entreprises \u00e0 collaborer directement avec l'arm\u00e9e russe. Nous n'avons aucun \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis des entreprises fran\u00e7aises exer\u00e7ant toujours une activit\u00e9 sur le sol russe, nous permettant de conna\u00eetre leur niveau de participation, volontaire ou non, \u00e0 la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, serons-nous enfin \u00e0 la hauteur de l'histoire\u00a0: allons-nous apporter \u00e0 l'Ukraine l'aide dont elle a besoin et dire stop aux profits du sang et de la honte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Hier et ce jour, dans une moindre mesure, la Russie a, de mani\u00e8re parfaitement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, cibl\u00e9 des zones et des infrastructures civiles, dans le simple but de semer la peur dans une population qui se bat pour sa libert\u00e9. Le droit international est clair, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a d\u00e9j\u00e0 dit, je le r\u00e9p\u00e8te devant vous\u00a0: frapper d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des civils, c'est un crime de guerre. La Russie devra en rendre compte. Ces actes s'ajoutent aux crimes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 Bucha, Irpin, Izioum, Marioupol et ailleurs en Ukraine.<br><br>En ce moment m\u00eame, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique rencontre ses homologues du G7, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident ukrainien Zelensky. Cette r\u00e9union urgente \u00e9tait n\u00e9cessaire, elle doit permettre de rappeler notre unit\u00e9 et notre d\u00e9termination \u00e0 soutenir l'Ukraine pour qu'elle puisse assurer sa d\u00e9fense militaire et sa d\u00e9fense civile. La France y prend toute sa part, et ses mat\u00e9riels font souvent la diff\u00e9rence sur le terrain.<br><br>\u00c0 l'approche de l'hiver, nous aiderons aussi ce pays \u00e0 faire face aux destructions qu'il subit et \u00e0 renforcer sa r\u00e9silience civile. 200\u00a0millions d'euros d'aide humanitaire ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, allant de la r\u00e9paration d'infrastructures \u00e0 la livraison d'\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 civile. Dois-je vous rappeler qu'un bateau charg\u00e9 de 1\u00a0000\u00a0tonnes de fret, dont des \u00e9quipements humanitaires, des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, des ponts, des mat\u00e9riaux de construction, est parti de Marseille il y a quelques jours, pour gagner la Roumanie, d'o\u00f9 le chargement se dirige actuellement vers l'Ukraine\u00a0?<br><br>Dans le m\u00eame temps, nous voulons que la Russie comprenne qu'elle est dans une impasse. Son arm\u00e9e recule sur le terrain, son \u00e9conomie recule, sa diplomatie recule, nous le verrons demain \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, lors du vote sur les annexions des territoires ukrainiens. La Russie a choisi la guerre\u00a0; elle doit choisir de sortir de cette impasse et de restaurer l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3860", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}