{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG539", "identifiant": {"numero": "539", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Internet", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROTECTION DES MINEURS SUR INTERNET"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720754", "mandatRef": "PM797121"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES MINEURS SUR INTERNET <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Studer.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, rendre internet plus s\u00fbr, en particulier pour nos enfants, est l'objectif de cette journ\u00e9e du 7\u00a0f\u00e9vrier, qui nous donne l'occasion de saluer la mobilisation de l'Assembl\u00e9e nationale, au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sur les enjeux de protection de l'enfance sur internet et de rappeler que cette protection ne repose pas uniquement sur des r\u00e9ponses technologiques, mais exige \u00e9galement l'engagement des parents. C'est la raison pour laquelle, avec Aurore Berg\u00e9 et l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, nous avons d\u00e9pos\u00e9 la proposition de loi visant \u00e0 garantir le respect du droit \u00e0 l'image des enfants, pour mieux garantir le respect de leur vie priv\u00e9e.<br><br>Permettez-moi de rappeler quelques chiffres, qui devraient tous nous interpeller \u2013\u00a0et capter notre attention\u00a0! On estime qu\u2019\u00e0 l'\u00e2ge de 13\u00a0ans, un enfant appara\u00eet en moyenne sur 1\u00a0300\u00a0photographies publi\u00e9es en ligne. Ainsi, une image sur deux \u00e9chang\u00e9es sur les forums p\u00e9dopornographiques a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au d\u00e9part par les parents avant d'\u00eatre d\u00e9tourn\u00e9e. La surexposition des enfants en ligne les expose au danger du harc\u00e8lement, mais aussi \u00e0 celui de l'usurpation d'identit\u00e9.<br><br>Nous sommes convaincus que l'une des grandes missions des parents du XXIe\u00a0si\u00e8cle sera de prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e de leurs enfants et de leur apprendre \u00e0 bien se prot\u00e9ger lorsqu'ils sont connect\u00e9s. Pour cela, ils ont besoin d'aide. L'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 deux dispositions l\u00e9gislatives en ce sens, pour lesquelles nous attendons toujours du Gouvernement les textes d'application.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, o\u00f9 en est la mise en \u0153uvre la loi du 2\u00a0mars 2022 visant \u00e0 renforcer le contr\u00f4le parental sur les moyens d'acc\u00e8s \u00e0 internet, pour laquelle un d\u00e9cret doit pr\u00e9ciser les caract\u00e9ristiques minimales du contr\u00f4le parental devant \u00eatre syst\u00e9matiquement pr\u00e9-install\u00e9, sans surco\u00fbt, sur les appareils connect\u00e9s vendus en France\u00a0?<br><br>Au moment o\u00f9 l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) rompt la m\u00e9diation avec les sites pornographiques, qu'en est-il par ailleurs des mesures qui nous permettront de rendre effective l'interdiction d'acc\u00e8s des mineurs aux sites pornographiques pr\u00e9vue par la loi du 30\u00a0juillet 2020 visant \u00e0 prot\u00e9ger les victimes de violences conjugales, alors que plus de deux millions de mineurs visitent un site pornographique chaque mois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Monsieur Studer, gr\u00e2ce aux travaux que vous avez men\u00e9s avec le soutien du Gouvernement, la France sera bient\u00f4t le premier pays du monde \u00e0 imposer le contr\u00f4le parental par d\u00e9faut sur tous les appareils commercialis\u00e9s sur son sol. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le d\u00e9cret d'application a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne et sera examin\u00e9 prochainement par le Conseil d'\u00c9tat. Le combat doit cependant continuer. En ligne, nos enfants sont victimes d'atteintes brutales \u00e0 leur innocence et \u00e0 leur intimit\u00e9, \u00e0 commencer par ce scandale r\u00e9voltant, auquel nous comptons mettre fin\u00a0: d\u00e8s 12\u00a0ans, un tiers de nos enfants sont expos\u00e9s aux sites pornographiques. Avec Charlotte Caubel, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, et avec l'Arcom et la Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s (Cnil), nous comptons faire respecter la loi et nous pr\u00e9senterons demain les conditions dans lesquelles les sites pornos devront demain v\u00e9rifier s\u00e9rieusement l'\u00e2ge de leurs utilisateurs sous peine de voir leur diffusion interdite sur le territoire national.<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les violences faites aux enfants en ligne ne s'arr\u00eatent malheureusement pas au porno. Chaque ann\u00e9e, un million d'\u00e9l\u00e8ves sont touch\u00e9s par le cyberharc\u00e8lement. Nous agissons \u00e9galement sur ce sujet en lien avec les parlementaires \u2013\u00a0je salue notamment l'engagement d'Erwan Balanant. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, Pap Ndiaye, l'a rappel\u00e9 r\u00e9cemment\u00a0: d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, tous les \u00e9l\u00e8ves de sixi\u00e8me b\u00e9n\u00e9ficieront d'un passeport internet les sensibilisant aux risques dans ce domaine et aux attitudes \u00e0 adopter lorsqu'ils sont victimes ou t\u00e9moins de cyberharc\u00e8lement.<br><br>Vous l'avez dit, face \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 num\u00e9rique, la meilleure des digues est la protection parentale. La proposition de loi visant \u00e0 garantir le respect du droit \u00e0 l'image des enfants, que vous avez d\u00e9pos\u00e9e avec les membres du groupe Renaissance, a le m\u00e9rite de rappeler que les photos d'enfants d\u00e9pos\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux tombent parfois entre de tr\u00e8s mauvaises mains. Nous devons \u00e9veiller les consciences, raison pour laquelle le Gouvernement lance aujourd'hui une vaste campagne de communication autour du site jeprotegemonenfant.gouv.fr,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Un num\u00e9ro vert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sur lequel les parents pourront trouver tous les outils pour accompagner leurs enfants dans l'espace num\u00e9rique.<br><br>Vous le voyez, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, le Gouvernement agit. Il compte sur la mobilisation de tous pour garantir \u00e0 nos enfants le plus haut niveau de s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "958", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}