{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG526", "identifiant": {"numero": "526", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM796326"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Rude journ\u00e9e pour vous, monsieur le ministre du travail. Si l'on regarde la situation un peu froidement, avec du recul, vous \u00eates en f\u00e2cheuse posture.<br><br>Vous avez essay\u00e9 d\u2019imposer une r\u00e9forme qui n\u2019a pas de majorit\u00e9, l\u2019ensemble des organisations syndicales appelle \u00e0 manifester et le pays est dans la rue de mani\u00e8re encore plus forte aujourd\u2019hui. Il faut mesurer l'ampleur de la col\u00e8re. M\u00eame dans votre majorit\u00e9 et sur les bancs de la droite, le doute s\u2019est install\u00e9. Vous avez pourtant d\u00e9ploy\u00e9 une \u00e9nergie consid\u00e9rable \u00e0 essayer de convaincre, de discr\u00e9diter ou de d\u00e9courager.<br><br>Et maintenant, il faut \u00e9crire le sc\u00e9nario du retrait, de l\u2019abandon de cette r\u00e9forme manifestement ill\u00e9gitime. C\u2019est le plus sage. C\u2019est ce qui vous honorerait le plus. Tout le monde louerait votre esprit de lucidit\u00e9 et de responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui, voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Car personne ne vous croit quand vous parlez de justice et de progr\u00e8s social ou quand vous vous pr\u00e9sentez en sauveur du syst\u00e8me. Tout le monde a bien compris la brutalit\u00e9 de cette r\u00e9forme, la d\u00e9gradation sans justification du droit \u00e0 la retraite \u2013\u00a0deux ans de vol\u00e9s. Tout le monde a bien compris que votre projet \u00e9tait d\u2019allonger le temps de travail d\u2019un maximum de personnes et de faire baisser les pensions des autres.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Finalement, il faut le prendre avec philosophie\u00a0: vous avez essay\u00e9, vous n\u2019avez pas r\u00e9ussi.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>La R\u00e9publique va mieux quand le Gouvernement est en phase avec la volont\u00e9 populaire, elle en sort grandie quand on trouve l\u2019issue d'un conflit et l\u2019apaisement dans la justice.<br><br>Ce sera un moment d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 passer \u2013\u00a0je ne veux pas vous le cacher\u00a0\u2013 mais il faut s\u2019y pr\u00e9parer. Le plus t\u00f4t sera le mieux. Vous serez soulag\u00e9 ensuite, et le monde du travail aussi.<br><br>La seule issue raisonnable, c\u2019est de renoncer. Je comprends bien que vous n\u2019allez pas pouvoir me le dire l\u00e0, maintenant, tout de suite\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Mais si, tout de suite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u2026d'autant plus que je souhaitais au d\u00e9part m'adresser \u00e0 la Premi\u00e8re ministre - mais elle est partie. Dites-nous au moins \u00e0 quelle heure vous avez rendez-vous pour r\u00e9\u00e9valuer la situation et quel pourrait \u00eatre le calendrier d'une telle annonce. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est la main tendue que va saisir Olivier Dussopt\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il va fendre l'armure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion . </i>Je vous remercie pour vos propos et pour la bienveillance avec laquelle vous exprimez votre crainte que ce soit pour moi un moment d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 passer. Si je n'ai aucun doute s'agissant de votre bienveillance \u00e0 mon \u00e9gard, je ne suis pas tout \u00e0 fait convaincu que ce soit votre premi\u00e8re priorit\u00e9 cette semaine.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est vrai, nous vous le conc\u00e9dons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous me demandez d'\u00e9crire le sc\u00e9nario du retrait. Or nous le connaissons d\u00e9j\u00e0\u00a0: si nous retirions cette r\u00e9forme, le syst\u00e8me serait d\u00e9ficitaire et s'\u00e9croulerait. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Discutons des solutions ensemble\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le niveau moyen des pensions des retrait\u00e9s baisserait de 20\u00a0%, comme l'a indiqu\u00e9 le Conseil d'orientation des retraites. Je ne suis pas s\u00fbr que vous souhaitiez la fin du syst\u00e8me par r\u00e9partition,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il n'est pas menac\u00e9, nous avons des solutions alternatives, nous allons en discuter pendant deux semaines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026je suis encore moins convaincu que vous soyez favorable \u00e0 une baisse du niveau de vie relatif des retrait\u00e9s. Vous souhaitez prot\u00e9ger ces derniers ainsi que notre syst\u00e8me, nous aussi. C'est la raison pour laquelle nous d\u00e9fendons cette r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est la raison pour laquelle nous faisons d'autres propositions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Elle permet en effet d'\u00e9quilibrer et de p\u00e9renniser le syst\u00e8me, de la mani\u00e8re la plus juste possible. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous \u00eates vraiment t\u00eatu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "778", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}