{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG498", "identifiant": {"numero": "498", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INS\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 MARSEILLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793464", "mandatRef": "PM796338"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 MARSEILLE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>C\u2019est avec une immense \u00e9motion que je m\u2019adresse \u00e0 vous, accompagn\u00e9 du collectif des familles de victimes d\u2019assassinat, pr\u00e9sent dans nos tribunes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Il y a six mois, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, mais, au quotidien, j\u2019ai l\u2019impression de travailler aux pompes fun\u00e8bres. Chaque semaine, madame la Premi\u00e8re ministre, je marche dans le sang. Je marche vraiment dans le sang. Marseille, ce sont 500\u00a0homicides depuis que j\u2019y vis\u00a0; ce sont 76\u00a0fusillades et 36\u00a0meurtres l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re\u2026 Oui, l\u2019ann\u00e9e\u00a02022 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re. La semaine derni\u00e8re, un p\u00e8re de famille de 46\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d\u2019une balle dans la t\u00eate, \u00e0 Consolat, le quartier de mon enfance et celui de M.\u00a0Rome.<br><br>L\u2019ins\u00e9curit\u00e9 ne cesse de rendre nos quartiers de plus en plus sinistres. Mais les habitants des quartiers pauvres de Marseille ont aussi droit \u00e0 la s\u00fbret\u00e9\u00a0! Madame la Premi\u00e8re ministre que se passe-t-il\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je m'inqui\u00e8te \u00e9videmment de ce qui se passe \u00e0 Marseille depuis de trop longues ann\u00e9es. C'est le r\u00e9sultat d'une guerre de gangs pour la ma\u00eetrise des points de deal et du trafic de drogue qui s'est enkyst\u00e9e dans la cit\u00e9 marseillaise.<br><br>En ce qui concerne l'assassinat dont vous parlez, je laisserai \u00e9videmment la police judiciaire et le procureur de la R\u00e9publique communiquer officiellement, mais vous savez tr\u00e8s bien que, si elle n'\u00e9tait pas directement associ\u00e9e au trafic de stup\u00e9fiants, la victime \u00e9tait n\u00e9anmoins connue des services de police. Marseille est, h\u00e9las, le th\u00e9\u00e2tre d'incessants r\u00e8glements de comptes mais, malgr\u00e9 les tr\u00e8s nombreux meurtres qui y ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s, on en d\u00e9nombre vingt-neuf qui, en 2022, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'action des services de police. J'en profite d'ailleurs, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour insister sur le fait que vous pourriez davantage soutenir ces services, au lieu de les insulter, comme vous l'avez encore fait tr\u00e8s r\u00e9cemment. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu. </strong>Vos \u00e9l\u00e9ments de langage ne changeront rien, il faut changer de politique\u00a0! Contre la drogue et le trafic d'armes, il faut arr\u00eater avec votre politique du chiffre\u00a0: cela ne fonctionne pas. En tant que d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, \u00e9lu de terrain, je vous demande de d\u00e9manteler la BAC, la brigade anticriminalit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit \u00e9galement), </i>de mettre en place une police de proximit\u00e9, qui retissera des liens entre la population et une police r\u00e9publicaine. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Nous avons besoin d\u2019une police judiciaire forte\u00a0! Investissez dans les services publics, mais surtout r\u00e9agissez vite, car nos quartiers s\u2019embrasent.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous n'avez pas voulu me r\u00e9pondre. Nous, habitants des quartiers populaires de Marseille, sommes-nous, pour paraphraser Aim\u00e9 C\u00e9saire, des Fran\u00e7ais \u00e0 part enti\u00e8re ou des Fran\u00e7ais enti\u00e8rement \u00e0 part\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>On ne pourrait mieux r\u00e9sumer nos divergences\u00a0: vous voulez d\u00e9manteler les policiers et la BAC, nous voulons d\u00e9manteler le trafic de drogue. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Julien Dive et Pierre Vatin applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous savez tr\u00e8s bien que ce n'est pas ce qu'il a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vos propos, comme tous ceux de La France insoumise, sont absolument scandaleux, \u00e0 commencer par ceux de M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui traite les policiers de barbares\u00a0! <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Ce sont les policiers qui sont courageux dans les cit\u00e9s marseillaises, ce ne sont pas les voyous\u00a0! Et vous devriez avoir honte de soutenir ainsi ceux qui attaquent des policiers qui risquent leur vie. Vive la police nationale, qui prot\u00e8ge les honn\u00eates citoyens\u00a0! Et vous qui si\u00e9gez dans cet h\u00e9micycle r\u00e9publicain, plut\u00f4t que de dire que les policiers sont des barbares, plut\u00f4t que de vouloir d\u00e9manteler la police nationale, vous devriez la prot\u00e9ger et non pas \u00eatre complices de ses ennemis\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}