{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG59", "identifiant": {"numero": "59", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Droit aux vacances"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT AUX VACANCES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>\u00ab\u00a0Homme libre, toujours tu ch\u00e9riras la mer\u00a0!\u00a0\u00bb Par ce vers, Baudelaire d\u00e9crit l'irr\u00e9pressible besoin humain de l'\u00e9vasion, de la contemplation, du voyage. Ce droit au bonheur est grav\u00e9 non seulement dans le marbre de notre histoire r\u00e9publicaine depuis les premiers cong\u00e9s pay\u00e9s et le Front populaire de 1936, mais aussi dans le marbre de la loi, puisque l'article\u00a0140 de la loi du 29\u00a0juillet 1998 dispose que \u00ab\u00a0l'\u00e9gal acc\u00e8s de tous, tout au long de la vie, [\u2026] aux vacances et aux loisirs constitue un objectif national.\u00a0\u00bb<br><br>Ce droit aux vacances est pourtant refus\u00e9 \u00e0 des millions de familles. Cette ann\u00e9e \u00e0 nouveau, et plus encore du fait de la vie ch\u00e8re, du prix des carburants, des bas salaires que vous refusez d'augmenter <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013 MM.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj et Adrien Quatennens applaudissent aussi)</i>, de votre maltraitance des services publics, du monde associatif et des collectivit\u00e9s locales, des millions d'enfants, de pr\u00e9caires, de salari\u00e9s et de retrait\u00e9s ne verront ni la mer, ni la montagne, ni notre exceptionnel patrimoine.<br><br>Le jour de la rentr\u00e9e, plus de 3\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves se sentiront exclus de ce moment merveilleux o\u00f9 l'on raconte son \u00e9t\u00e9 et ses d\u00e9couvertes, source de la construction des imaginaires, des r\u00eaves, donc de la libert\u00e9 de l'esprit. Cette injustice accentue les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9dentarit\u00e9, le mal-\u00eatre psychologique, les in\u00e9galit\u00e9s sociales, culturelles et \u00e9ducatives.<br><br>Pourtant, il est possible d'agir\u00a0: sur les moyens, pour assurer l'\u00e9galit\u00e9 de tous dans l'acc\u00e8s aux vacances, sur l'accompagnement culturel et p\u00e9dagogique et sur le renforcement d'une offre de tourisme social et \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Lorsqu'on a propos\u00e9 d'augmenter les salaires, o\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0? Vous \u00eates un d\u00e9magogue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Ma question est simple\u00a0: le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 appliquer enfin la loi et \u00e0 faire du droit aux vacances une r\u00e9alit\u00e9 pour toutes les familles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013 M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, bien entendu, les vacances \u00e9mancipent et permettent \u00e0 notre jeunesse de respirer et de s'oxyg\u00e9ner. C'est bien pourquoi, depuis 2017, l'obsession de la majorit\u00e9 et du Gouvernement est de permettre aux jeunes de partir en vacances. Ainsi, ils sont presque 1\u00a0million \u00e0 \u00eatre partis gr\u00e2ce au plan Vacances apprenantes et tourisme solidaire et 250\u00a0000 gr\u00e2ce aux colos apprenantes. Par ailleurs, pr\u00e8s de 400\u00a0000\u00a0familles sont accompagn\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement des enseignants, puisque plus de 2\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements restent ouverts pour permettre aux enfants d'apprendre, de respirer, de rigoler et de se faire de nouveaux copains.<br><br>Au-del\u00e0 de l'urgence, nous agissons en profondeur, pour redynamiser le secteur de l'animation, celui de l'\u00e9conomie sociale et solidaire, du tourisme social et de l'\u00e9ducation populaire. La mobilisation du Gouvernement permet \u00e0 ces acteurs de consacrer des moyens \u00e0 la r\u00e9novation du b\u00e2ti, aux enfants des familles plus \u00e9loign\u00e9es de b\u00e9n\u00e9ficier d'une prise en charge jusqu'\u00e0 80\u00a0% du d\u00e9part, \u00e0 hauteur de 400\u00a0euros par semaine.<br><br>Par ailleurs, le plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb qu'avec la Premi\u00e8re ministre, lorsqu'elle \u00e9tait ministre du travail, nous avons d\u00e9ploy\u00e9, permet aux jeunes de d\u00e9couvrir leurs droits.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est un plan pour l'emploi, pas pour les vacances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous obligez les \u00e9tudiants \u00e0 se salarier\u00a0: c'est \u00e7a, votre \u00ab\u00a01 jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Avec l'Agence nationale des ch\u00e8ques vacances, nous permettons aux 18-25\u00a0ans de b\u00e9n\u00e9ficier de 150\u00a0euros par semaine de sorte qu'ils peuvent partir avec leurs copains.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, plus que jamais, notre combat vise \u00e0 accompagner les acteurs de l'\u00e9ducation populaire, nos enseignants et les familles les plus modestes, en \u00e9tant attentifs aux jeunes les plus en difficult\u00e9 et les plus fragiles, les jeunes ruraux et ceux qui sont en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Je m'\u00e9tonne que, pour r\u00e9pondre \u00e0 une question qui a trait \u00e0 l'\u00e9mancipation, \u00e0 l'avenir et au droit au bonheur, le Gouvernement choisisse une secr\u00e9taire d'\u00c9tat plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 du ministre des arm\u00e9es. Il y a l\u00e0, me semble-t-il, une forme de provocation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Tous les repr\u00e9sentants d'associations et de collectivit\u00e9s que nous rencontrons \u2013\u00a0j'\u00e9tais \u00e0 Poitiers hier\u00a0\u2013 estiment que vous n'en faites pas assez en la mati\u00e8re. (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3093", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}