{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG106", "identifiant": {"numero": "106", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Services de maternit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793532", "mandatRef": "PM796386"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICES DE MATERNIT\u00c9 <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Murielle Lepvraud.<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Je tenais d'abord, madame Borne et monsieur Dupond-Moretti, \u00e0 vous dire que je me sens insult\u00e9e par vos propos. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Les provocations, \u00e7a se paie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Mais je suis ici pour d\u00e9fendre les maternit\u00e9s et c'est un beau combat. Qui doit d\u00e9cider dans quelles conditions naissent nos b\u00e9b\u00e9s\u00a0? Dans les quarante derni\u00e8res ann\u00e9es, deux tiers des maternit\u00e9s ont ferm\u00e9 leurs portes et la tendance se poursuit.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>Les petites maternit\u00e9s disparaissent. Elles laissent place \u00e0 des structures plus importantes, concentr\u00e9es dans les grandes agglom\u00e9rations\u00a0: mais m\u00eame dans ces grands centres, c'est la pagaille\u00a0! Ainsi, en Seine-Saint-Denis, les sages-femmes en sont r\u00e9duites \u00e0 orienter les parturientes vers d'autres \u00e9tablissements.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Comme dans l'Oise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>On parle alors de d\u00e9lestage, et ce n'est pas sans risques pour les m\u00e8res et leurs enfants\u00a0! Dans le m\u00eame temps, dans les territoires ruraux comme celui de ma circonscription de Guingamp, l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) envisage de fermer le service de chirurgie H\u00a024 de l'h\u00f4pital\u00a0: la maternit\u00e9 serait elle aussi affect\u00e9e, alors que nous sommes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s de d\u00e9sert m\u00e9dical\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Madame Borne, dans votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, vous avez indiqu\u00e9 qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9, \u00ab\u00a0les solutions viendront des professionnels, des \u00e9lus, des patients et du terrain\u00a0\u00bb. Cela fait justement des ann\u00e9es que des professionnels, des \u00e9lus, des patients et des habitants, sur le terrain, se battent pour sauvegarder cette maternit\u00e9 \u2013\u00a0sans \u00eatre entendus. Dernier rebondissement en date, M.\u00a0No\u00ebl Le\u00a0Gra\u00ebt, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF) et ancien maire de Guingamp, d\u00e9fendant tout naturellement son territoire, a discut\u00e9 avec M.\u00a0Macron. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui a assur\u00e9 que la maternit\u00e9 ne fermerait pas et qu'il s'en occuperait personnellement.<br><br>Je souhaite donc savoir qui d\u00e9cide de l'avenir de nos services de sant\u00e9\u00a0: les professionnels, les \u00e9lus, les patients et le terrain, comme vous le pr\u00e9conisez, madame Borne, l'ARS et les cabinets de conseil,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Murielle Lepvraud. </strong>\u2026ou M.\u00a0Macron tout seul\u00a0? Faut-il compter sur le fait du prince et les bonnes gr\u00e2ces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> pour qu'un service de sant\u00e9 publique soit sauvegard\u00e9\u00a0? Concernant Guingamp,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Notre pays conna\u00eet depuis plusieurs ann\u00e9es une r\u00e9organisation continue de ses maternit\u00e9s, sous l'effet \u2013\u00a0certes\u00a0\u2013 de contraintes li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, mais surtout face \u00e0 des exigences de s\u00e9curit\u00e9 et de qualit\u00e9 des soins. Je n'accepterai jamais qu'une femme accouche, qu'un enfant naisse alors que sa s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garantie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Des in\u00e9galit\u00e9s territoriales persistent et je travaille sur ce sujet.<br><br>Face \u00e0 ces constats, nous agissons d\u00e9j\u00e0 pour mieux prendre en charge, et diff\u00e9remment, les femmes qui veulent accoucher\u00a0: en t\u00e9moignent le d\u00e9ploiement en cours des maisons de naissance \u2013\u00a0les huit d\u00e9j\u00e0 en place vont \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9es et une vingtaine seront bient\u00f4t op\u00e9rationnelles\u00a0\u2013, l'extension des missions des centres p\u00e9rinataux de proximit\u00e9 (CPP) dans le champ de la sant\u00e9 de la femme et de l'enfant, l'exp\u00e9rimentation d'\u00e9quipes mobiles de n\u00e9onatologie \u00e0 domicile, ainsi que la prise en charge, pour les femmes issues de territoires isol\u00e9s, d'un h\u00e9bergement \u00e0 proximit\u00e9 de la maternit\u00e9 en amont de l'accouchement, ainsi que des frais de transport vers la maternit\u00e9 et le lieu d'h\u00e9bergement. Nous nous effor\u00e7ons \u00e9galement de prendre en charge un fl\u00e9au mal connu, la d\u00e9pression post-partum.<br><br>Nous renfor\u00e7ons \u00e9galement l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers du soin, notamment ceux des maternit\u00e9s. \u00c0 cet \u00e9gard, la question de l'exercice mixte ville-h\u00f4pital est centrale, car la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail de nuit et de week-end r\u00e9duit l'attractivit\u00e9 de nos maternit\u00e9s. Les professionnels qui y exercent ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la revalorisation de 12\u00a0milliards d'euros du S\u00e9gur\u00a0; les sages-femmes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une revalorisation compl\u00e9mentaire portant la hausse de revenus \u00e0 500\u00a0euros par mois en moyenne.<br><br>Nous poursuivons aussi des actions pour d\u00e9velopper les capacit\u00e9s de formation \u00e0 ces m\u00e9tiers et sp\u00e9cialit\u00e9s en ouvrant des places suppl\u00e9mentaires, en mettant fin au numerus clausus et en cr\u00e9ant une sixi\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9tudes en ma\u00efeutique. <i>(\u00ab Concr\u00e8tement ? \u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Et Guingamp\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Afin de soutenir les personnels des maternit\u00e9s dans l'attente des travaux men\u00e9s dans le cadre de la conf\u00e9rence des parties prenantes, les mesures de la mission sur les urgences s'appliquent \u00e9galement aux maternit\u00e9s - cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}