{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG406", "identifiant": {"numero": "406", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIOLENCES COMMISES PAR DES GROUPES D'EXTR\u00caME DROITE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794478", "mandatRef": "PM796950"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES COMMISES PAR DES GROUPES D'EXTR\u00caME DROITE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Guiraud.<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Il y a quelques jours, une enseignante de Valenciennes a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e de mort par l'extr\u00eame droite, pour un simple projet p\u00e9dagogique.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>Il y a quelques jours \u00e9galement, une vingtaine de militants d'extr\u00eame droite arm\u00e9s ont tent\u00e9 d'envahir une salle de conf\u00e9rences \u00e0 Bordeaux, pour s'en prendre \u00e0 nos coll\u00e8gues Carlos Martens Bilongo et Louis Boyard.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, nous vous alertons solennellement\u00a0: de nombreux groupes d'extr\u00eame droite ont d\u00e9finitivement bascul\u00e9 dans la violence arm\u00e9e, avec la volont\u00e9 de d\u00e9truire les institutions que sont l'\u00e9cole, les mairies ou notre assembl\u00e9e nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> \u00cates-vous d'accord avec ce constat\u00a0? Si oui, dites-nous pourquoi l'\u00c9tat h\u00e9site encore \u00e0 dissoudre ces groupuscules bien identifi\u00e9s, notamment l'Action fran\u00e7aise, qui est une organisation s\u00e9paratiste, comme son slogan \u00ab\u00a0D\u00e9capitons la R\u00e9publique\u00a0\u00bb l'a montr\u00e9 par le pass\u00e9\u00a0; pourquoi il h\u00e9site \u00e0 traquer et \u00e0 condamner les violents (M\u00eames mouvements)\u00a0; surtout, pourquoi il h\u00e9site \u00e0 fermer les bases arri\u00e8re de ces groupuscules, qui leur servent de lieu de r\u00e9union pour planifier leurs attaques et m\u00eame stocker leurs armes \u2013\u00a0ces lieux sont connus\u00a0: il s'agit, par exemple, des bars La Citadelle, \u00e0 Lille, et La Traboule, \u00e0 Lyon.<br><br>Nous n'avons pas l'intention de pol\u00e9miquer,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et LR .</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>\u2026seulement de vous faire comprendre l'ampleur du danger. Alors que des manifestants sont souvent fouill\u00e9s deux \u00e0 trois fois \u00e0 chaque manifestation, il n'est pas possible qu'\u00e0 Bordeaux les services de police pr\u00e9sents sur les lieux n'aient m\u00eame pas relev\u00e9 l'identit\u00e9 d'une vingtaine de militants racistes, cagoul\u00e9s et arm\u00e9s\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Je n'oublie pas une autre forme de menace, celle des individus solitaires, radicalis\u00e9s et dangereux. Frappez vite, monsieur Darmanin, frappez fort\u00a0!<br><br>Enfin, je ne sais pas qui \u00e0 Wattrelos, \u00e0 Nantes et \u00e0 Chamb\u00e9ry a coll\u00e9 des affiches avec l'inscription \u00ab\u00a0Retourne en Afrique\u00a0\u00bb,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Ce sont vos militants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Guiraud. </strong>\u2026mais je sais qui a lanc\u00e9 le slogan\u00a0! Il si\u00e8ge sur les bancs de cette assembl\u00e9e, au groupe Rassemblement national, ce qui prouve l'existence d'un lien entre les violents et ceux qui font semblant\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Mmes\u00a0Elsa Faucillon, Christine Arrighi et Martine Etienne, ainsi que M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj, applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec la Premi\u00e8re ministre, j'ai dit publiquement que nous condamnons les atteintes port\u00e9es aux parlementaires, quels qu'ils soient, mais singuli\u00e8rement \u00e0 ceux du groupe auquel vous appartenez. Les menaces qui leur sont adress\u00e9es, dans le cadre de leurs d\u00e9placements comme dans celui de leur vie priv\u00e9e, puisque certains en re\u00e7oivent personnellement, sont absolument inacceptables. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>J'ai invit\u00e9 les parlementaires concern\u00e9s \u00e0 porter plainte, comme les militants qui avaient re\u00e7u des menaces ou \u00e9t\u00e9 victimes d'atteintes \u00e0 leur int\u00e9grit\u00e9 physique. Ils l'ont fait. Des proc\u00e9dures judiciaires sont ouvertes, comme M.\u00a0le garde des sceaux pourra le confirmer.<br><br>S'agissant des \u00e9v\u00e9nements inacceptables qui se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Bordeaux, les services de police ont identifi\u00e9 des personnes. Je ne peux pas en dire davantage puisqu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le procureur de la R\u00e9publique, mais n'ayez aucun doute en ce qui concerne l'action publique du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0: l'\u00c9tat mettra \u00e0 disposition tous les moyens n\u00e9cessaires pour que ces personnes soient interpell\u00e9es, pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la justice et, nous l'esp\u00e9rons tous, condamn\u00e9es. En effet, il est inacceptable de s'en prendre \u00e0 quiconque\u00a0; s'en prendre \u00e0 des repr\u00e9sentants du peuple est insupportable.<br><br>Vous m'interrogez sur les dissolutions. Depuis que je suis ministre de l'int\u00e9rieur, onze d\u00e9crets de dissolution ont \u00e9t\u00e9 pris en Conseil des ministres, tous valid\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat. Ils concernaient des groupes ou des groupuscules d'extr\u00eame droite, notamment G\u00e9n\u00e9ration identitaire. D'autres associations pourraient \u00eatre dissoutes, je pense \u00e0 des associations lyonnaises et \u00e0 d'autres que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Leur cas m\u00e9rite d'\u00eatre document\u00e9. En effet, vous qui avez suivi, avec les membres de votre groupe, l'examen du projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, pendant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, le savez bien\u00a0: les dispositifs qui nous permettent d'intervenir sont strictement encadr\u00e9s. Le pire serait que le Conseil d'\u00c9tat invalide la d\u00e9cision, permettant \u00e0 des groupuscules d'extr\u00eame droite de crier \u00ab\u00a0cocorico\u00a0\u00bb, si j'ose dire, pour c\u00e9l\u00e9brer la condamnation de l'\u00c9tat par la justice. D\u00e8s que nous disposerons de dossiers complets, je les pr\u00e9senterai en Conseil des ministres, et notre main ne tremblera pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7024", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}