{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG615", "identifiant": {"numero": "615", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TRAITEMENT JUDICIAIRE DES VIOLENCES INTRAFAMILIALES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795508", "mandatRef": "PM797526"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAITEMENT JUDICIAIRE DES VIOLENCES INTRAFAMILIALES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Chandler.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chandler. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 \u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice. Huit mars, Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, 19\u00a0novembre, Journ\u00e9e mondiale pour la pr\u00e9vention des abus envers les enfants, 20\u00a0novembre, Journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant, 25\u00a0novembre, Journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes \u2013\u00a0quatre dates dans notre calendrier qui sont autant d'occasions suppl\u00e9mentaires de rappeler les violences commises au sein des familles. Ces violences, elles brisent des familles mais surtout des vies car, au-del\u00e0 des chiffres \u2013\u00a0208\u00a0000\u00a0femmes victimes de violences conjugales en 2021, 159\u00a0femmes, hommes et enfants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, la m\u00eame ann\u00e9e, dans un contexte de violence au sein de la famille\u00a0\u2013, ce sont des gens qui meurent.<br><br>Depuis le 28\u00a0septembre, avec la s\u00e9natrice Dominique V\u00e9rien, nous travaillons dans le cadre de la mission que nous a confi\u00e9e la Premi\u00e8re ministre, visant \u00e0 am\u00e9liorer le traitement judiciaire des violences intrafamiliales. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait certaines recommandations. Ce que nous demandent les victimes, ce que nous demandent les associations, ce que nous demandent les Fran\u00e7ais a commenc\u00e9 avec le lancement du pacte Nouveau d\u00e9part par la Premi\u00e8re ministre et par Isabelle Rome.<br><br>Parmi ces recommandations, deux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es\u00a0: la cr\u00e9ation de p\u00f4les sp\u00e9cialis\u00e9s dans les violences intrafamiliales dans les tribunaux et l'instauration d'une ordonnance de protection imm\u00e9diate. En ce qui concerne ces p\u00f4les, j'ai pu constater que la circulation de l'information entre les diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene judiciaire est un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour lutter contre la violence au sein de la famille. Presque toutes les juridictions ont d\u00e9velopp\u00e9 leur mod\u00e8le pour r\u00e9pondre \u00e0 la masse grandissante du contentieux. Il est important d'aider nos concitoyens \u00e0 mieux s'y retrouver.<br><br>Quant \u00e0 l'ordonnance de protection imm\u00e9diate que nous vous avions propos\u00e9e comme une ordonnance d'\u00e9viction ou de mise \u00e0 l'abri, l'annonce faite par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre semble emporter de nombreuses interrogations, notamment de la part des avocats, quant \u00e0 son utilit\u00e9 et \u00e0 sa temporalit\u00e9.<br><br>Pourriez-vous donc nous apporter des pr\u00e9cisions sur les modalit\u00e9s d'application de ces deux mesures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je sais combien, depuis le 28\u00a0septembre, avec votre coll\u00e8gue s\u00e9natrice Mme\u00a0V\u00e9rien, vous vous \u00eates investie pour encore am\u00e9liorer notre r\u00e9ponse \u00e0 ces terrifiants f\u00e9minicides. Vous le savez, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\u00a0: t\u00e9l\u00e9phone grave danger, bracelet antirapprochement, ordonnance de protection, d\u00e9ferrements, condamnations beaucoup plus fermes. Mais force est de constater que ce n'est pas suffisant.<br><br>Hier, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs propositions. Elles ont \u00e9t\u00e9 reprises avec enthousiasme par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et je les reprendrai \u00e0 mon compte de la m\u00eame mani\u00e8re. De quoi s'agit-il\u00a0?<br><br>Il s'agit d'abord de la constitution de p\u00f4les sp\u00e9cialis\u00e9s \u2013\u00a0et non de juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es\u00a0\u2013, mesure pour laquelle vous avez auditionn\u00e9 une centaine de personnes. De tels p\u00f4les ont commenc\u00e9 \u00e0 voir le jour apr\u00e8s le f\u00e9minicide de M\u00e9rignac. Ils sont d\u00e9j\u00e0 au nombre de 123 et il convient de les g\u00e9n\u00e9raliser dans l'ensemble des 164\u00a0tribunaux judiciaires et des cours d'appel.<br><br>Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me mesure, qui est \u00e9galement importante, il s'agit de l'ordonnance de protection. Celle-ci \u00e9tait prise dans un d\u00e9lai de quarante jours\u00a0: nous l'avons ramen\u00e9 \u00e0 six jours, mais il faut imp\u00e9rativement le r\u00e9duire encore, \u00e0 vingt-quatre heures, comme l'a annonc\u00e9 hier Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Il ne fait nul doute que nous trouverons toutes les solutions pour pr\u00e9senter le plus rapidement possible un texte en ce sens. La raison est simple\u00a0: c'est une mesure de bon sens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}