{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG469", "identifiant": {"numero": "469", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LIQUIDATION JUDICIAIRE DE PLACE DU MARCH\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720644", "mandatRef": "PM797103"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIQUIDATION JUDICIAIRE DE PLACE DU MARCH\u00c9 <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie, vendredi dernier, le tribunal de commerce de Lyon a prononc\u00e9 la liquidation judiciaire du groupe Place du March\u00e9, ex-Toupargel, qui emploie plus de 1\u00a0900\u00a0salari\u00e9s sur 127\u00a0plateformes en France. Le site le plus important en mati\u00e8re d'emplois est celui d'Argentan, dans l'Orne, avec pr\u00e8s de 90\u00a0salari\u00e9s. Vous pouvez l'imaginer, cette liquidation est un v\u00e9ritable coup de massue non seulement pour les personnels, qui voient leur vie boulevers\u00e9e en quelques jours, mais aussi pour le territoire d'Argentan, qui a encore une \u00e9conomie fragile apr\u00e8s la d\u00e9sindustrialisation massive des ann\u00e9es 2000.<br><br>\u00c0 l'initiative du pr\u00e9fet de l'Orne, une r\u00e9union r\u00e9unissant le mandataire, les repr\u00e9sentants du personnel, les \u00e9lus locaux, P\u00f4le emploi et les services de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e hier afin de faire le point sur les mesures collectives et individuelles pr\u00e9vues pour les 1\u00a0900\u00a0salari\u00e9s du groupe. Un plan de sauvegarde de l'emploi (PSE) va \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 dans le cadre de la proc\u00e9dure \u00ab\u00a0grands licenciements\u00a0\u00bb. Toutefois, lors de ce rendez-vous, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 qu'aucune indemnisation supral\u00e9gale n'\u00e9tait pr\u00e9vue. Cette nouvelle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cue par les salari\u00e9s, qui se sentent trahis et humili\u00e9s alors qu'ils ont fait des efforts consid\u00e9rables pour relever l'entreprise. Malgr\u00e9 la fermeture annonc\u00e9e, le tribunal ayant constat\u00e9 qu'il n'y avait pas de repreneur, les salari\u00e9s ont pr\u00e9par\u00e9 les produits jusqu'au bout\u00a0: ils les ont class\u00e9s et mis sur des palettes afin qu'ils puissent \u00eatre valoris\u00e9s financi\u00e8rement par le liquidateur.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Une vraie conscience professionnelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Il est imp\u00e9ratif de trouver un moyen de r\u00e9parer cette injustice et d'obtenir des indemnit\u00e9s supral\u00e9gales pour ces salari\u00e9s, d'autant qu'ils seront certainement les premiers \u00e0 \u00eatre concern\u00e9s par la r\u00e9duction progressive des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage. Nous avons besoin que le Gouvernement fasse pression sur les actionnaires afin qu'ils abondent le PSE ou la tr\u00e9sorerie pour permettre le versement d'indemnit\u00e9s supral\u00e9gales \u00e0 ces personnels. Cette demande est d'autant plus l\u00e9gitime que les deux actionnaires principaux, L\u00e9o et Patrick Bahadourian, sont \u00e0 la t\u00eate de l'enseigne florissante Grand Frais, qui d\u00e9gage suffisamment de b\u00e9n\u00e9fices depuis des ann\u00e9es pour leur permettre ce geste vis-\u00e0-vis des 1\u00a0900\u00a0collaborateurs qu'ils laissent aujourd'hui sur le carreau\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pouvons-nous compter sur vous et sur le Gouvernement pour aider les sites du groupe Place du March\u00e9, notamment ceux de l'Orne, \u00e0 \u00eatre r\u00e9industrialis\u00e9s et pour accompagner leurs salari\u00e9s en obtenant pour eux des indemnit\u00e9s supral\u00e9gales\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Monsieur Nury, je vous remercie pour cette question qui me permet d'aborder la situation difficile de l'entreprise Place du March\u00e9, ex-Toupargel, qui date de plus de soixante-quinze ans, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1947, et dont la liquidation judiciaire a malheureusement \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e le 11\u00a0janvier dernier.<br><br>Vous le savez, nous avons aid\u00e9 cette entreprise au mois de juin dernier par l'adoption d'un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat de plus de 35\u00a0millions d'euros. Avec l'actionnaire, nous avons tent\u00e9 alors de restructurer l'entreprise et d'acc\u00e9l\u00e9rer sa transition vers le web. Je rappelle qu'elle proposait des livraisons \u00e0 domicile, principalement par t\u00e9l\u00e9phone, ce qui n'\u00e9tait plus tout \u00e0 fait en phase avec les pratiques actuelles. Il faut le reconna\u00eetre, ce virage a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec et l'entreprise a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9e. Vous avez raison, la priorit\u00e9 absolue aujourd'hui doit \u00eatre l'accompagnement des salari\u00e9s.<br><br>Sachez, tout d'abord, que le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, Olivier Dussopt, a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9ployer une proc\u00e9dure particuli\u00e8re, que vous avez mentionn\u00e9e, pour permettre \u00e0 un cabinet sp\u00e9cialis\u00e9 d'accompagner chaque salari\u00e9 dans un processus de formation et de retour \u00e0 l'emploi, ce qui para\u00eet essentiel dans le cadre d'un plan de liquidation dont l'impact social est important.<br><br>En ce qui concerne, ensuite, la partie financi\u00e8re du dossier, les proc\u00e9dures sont malheureusement tr\u00e8s encadr\u00e9es. L'op\u00e9ration se d\u00e9roule sous l'autorit\u00e9 du tribunal de commerce, qui ne peut pas bonifier le PSE et qui est contraint par le r\u00e9gime de garantie des salaires AGS \u2013\u00a0assurance garantie des salaires. Les actionnaires peuvent cependant d\u00e9cider de bonifier eux-m\u00eames le PSE, vous l'avez soulign\u00e9. Je vous confirme que l'administrateur judiciaire a \u00e9crit aux actionnaires pour le leur demander et que j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services de faire de m\u00eame. La balle est dans leur camp et j'esp\u00e8re qu'ils r\u00e9pondront positivement \u00e0 ces deux initiatives\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Merci\u00a0! Mettez la pression, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz et Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "466", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}