{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG277", "identifiant": {"numero": "277", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil de l'Ocean Viking \u00e0 Toulon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795908", "mandatRef": "PM797748"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DE L'<i>OCEAN</i> VIKING \u00c0 TOULON <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Chenevard.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Chenevard. </strong>Avant toute chose, je voudrais \u00e9videmment conforter ce que vient de dire le ministre de l'int\u00e9rieur, car \u00ab\u00a0mal nommer un objet, c'est ajouter au malheur de ce monde\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Albert Camus.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, le 11\u00a0novembre dernier, la France permettait \u00e0 234\u00a0hommes, femmes et enfants de ne pas p\u00e9rir en mer, apr\u00e8s vingt jours d'errance, face au refus de l'un de nos partenaires europ\u00e9ens d'appliquer le droit international. Cette d\u00e9cision ob\u00e9it \u00e0 trois devoirs\u00a0: devoir de sanction envers ceux qui sont des vautours des mers, passeurs qui s'enrichissent de la mis\u00e8re humaine <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)\u00a0</i>;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les ONG sont les complices des passeurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Chenevard. </strong>\u2026devoir de fermet\u00e9 qui correspond \u00e0 un objectif constitutionnel, celui qui vise \u00e0 maintenir l'ordre public, la coh\u00e9sion nationale et l'\u00e9difice r\u00e9publicain\u00a0; devoir de fraternit\u00e9, enfin, issu d'un principe constitutionnel constitutif de notre R\u00e9publique, donc de notre \u00e9tat de Fran\u00e7ais, figurant sur le fronton de nos mairies et de nos \u00e9coles.<br><br>J'observe que cette d\u00e9cision proc\u00e8de d'un manquement, un manquement \u00e0 un autre devoir, celui de la r\u00e9ciprocit\u00e9. Si certains ne respectent pas leur signature, la France s'honore de respecter la sienne.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser quelles sont les actions men\u00e9es par la DGSI \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u2013 aupr\u00e8s de ces personnes\u00a0? Et quels seront les m\u00e9canismes de reconduite des individus qui ne seraient pas \u00e9ligibles \u00e0 demander l'asile\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>En effet, le 11\u00a0novembre dernier, l'\u00c9tat fran\u00e7ais a permis au navire qui demandait de l'aide, au nom du droit international de la mer, de s'amarrer au port militaire de Toulon. Les 234\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 bord ont donc \u00e9t\u00e9 accueillies au port militaire\u00a0; elles ont d'abord subi un examen m\u00e9dical, puis un entretien individuel avec les services de la DGSI, suivi d'un autre men\u00e9 par l'Ofpra, l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides, pour ceux qui demandent l'asile sur le territoire de la R\u00e9publique. Pour le moment \u2013\u00a0les d\u00e9marches ne sont pas toutes termin\u00e9es\u00a0\u2013, sur ces 234\u00a0personnes, 44 ont \u00e9t\u00e9 reconnues comme mineures, 60 peuvent demander l'asile, notamment des Syriens, des Soudanais et des \u00c9rythr\u00e9ens, et 44 se sont vues opposer un refus \u00e0 leur demande d'asile\u00a0; elles se trouvent dans la zone d'attente de la presqu'\u00eele de Giens, comme vous le savez.<br><br>En ce qui concerne les personnes qui peuvent obtenir l'asile \u2013\u00a0ce qui ne pr\u00e9sume pas du contenu de leur demande\u00a0\u2013, nous allons permettre leur r\u00e9partition sur le territoire europ\u00e9en. Onze pays, que je souhaite remercier et citer devant la repr\u00e9sentation nationale, acceptent de les relocaliser\u00a0: l'Allemagne, la Bulgarie, la Croatie, la Finlande, l'Irlande, la Lituanie, le Luxembourg, Malte, la Norv\u00e8ge, le Portugal et la Roumanie <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe GDR)</i>, ce qui prouve bien que la solution est europ\u00e9enne.<br><br>Quant aux quarante-quatre personnes qui se voient refuser leur demande d'asile, elles seront \u00e9videmment reconduites, d\u00e8s que leur \u00e9tat de sant\u00e9 \u2013\u00a0s'agissant de certains d'entre eux\u00a0\u2013 le permettra, dans leur territoire national.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> J'attends de voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'ai pris contact d\u00e8s hier avec mes homologues \u00e9trangers, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour que ces reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re se fassent dans les d\u00e9lais les plus courts possibles, au plus tard d'ici une vingtaine de jours, quand la zone d'attente sera ferm\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5414", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}