{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG63", "identifiant": {"numero": "63", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9largissement de l'Union europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794598", "mandatRef": "PM797010"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LARGISSEMENT DE L'UNION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Jacobelli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Le 19 juillet dernier, les vingt-sept membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont annonc\u00e9 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Albanie et de la Mac\u00e9doine du Nord. Quelle dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e\u00a0! Le monstre technocratique europ\u00e9en ne fonctionne d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 vingt-sept\u00a0; comment pourrait-il fonctionner \u00e0 vingt-neuf\u00a0?<br><br>Les peuples europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019inverse de leurs dirigeants, ont bien compris que chaque \u00e9largissement \u00e9tait un affaiblissement qui condamne l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l'impuissance et la France au d\u00e9clin. En effet, les Fran\u00e7ais savent que l\u2019Union europ\u00e9enne et la France ont tout \u00e0 perdre en acceptant leur mise en concurrence avec des pays dans lesquels le salaire minimum ne d\u00e9passe pas 300\u00a0euros mensuels. C\u2019est le nivellement salarial par le bas qui s\u2019annonce\u00a0; c'est la concurrence d\u00e9loyale entre salari\u00e9s qui se profile.<br><br>Les Fran\u00e7ais savent aussi que notre pays, d\u00e9j\u00e0 incapable de contr\u00f4ler les flux migratoires qui entra\u00eenent une perte d\u2019identit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 et creusent nos caisses sociales, ne doit surtout pas accepter l\u2019int\u00e9gration de pays devenus la porte d\u2019entr\u00e9e d'une immigration clandestine massive en Europe.<br><br>La France, confront\u00e9e \u00e0 l\u2019explosion de la criminalit\u00e9 et des trafics en tous genres, se doit de refuser l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Albanie, v\u00e9ritable \u00ab\u00a0narco-\u00c9tat\u00a0\u00bb gangren\u00e9 par la corruption et le r\u00e8gne de mafias, qui, elles, ont bien compris que l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne repr\u00e9senterait une aubaine pour le d\u00e9veloppement du crime organis\u00e9 en Europe de l\u2019Ouest. Cette course irraisonn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9largissement doit cesser. La France, d\u00e9j\u00e0 contributeur net au budget europ\u00e9en, devra mettre encore plus au pot pour l\u2019adh\u00e9sion de ces nouveaux pays.<br><br>Les contribuables fran\u00e7ais, d\u00e9j\u00e0 exsangues, devront donc payer pour la baisse de leurs salaires, pour la d\u00e9localisation de leurs emplois, pour une immigration massive et pour une criminalit\u00e9 incontr\u00f4l\u00e9e. C\u2019est irresponsable\u00a0! Madame la ministre, ma question est simple\u00a0: comment pouvez-vous justifier devant les Fran\u00e7ais ces adh\u00e9sions futures qui affaibliront la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Nous le savons tous\u00a0: l'Europe n'est plus la m\u00eame depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022\u00a0: la guerre en Ukraine a tout boulevers\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quel rapport\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous avons su en prendre acte en accordant le statut de candidat \u00e0 l'Ukraine et \u00e0 la Moldavie et en ouvrant les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Mac\u00e9doine du Nord et de l'Albanie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'\u00e9tait pr\u00e9vu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ces d\u00e9cisions sont historiques\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Historiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et elles nous renforcent tous.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce ne sont pas de vaines promesses, car ces pays adh\u00e9reront effectivement un jour \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN. \u2013 Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Nous ne le voulons pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il \u00e9tait \u00e9videmment capital de leur envoyer un signal tr\u00e8s clair sur cette perspective.<br><br>Entendons-nous bien. Un, le processus d'adh\u00e9sion prendra du temps.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Enfin une bonne nouvelle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Deux, nous n'abaisserons pas les standards europ\u00e9ens.<br><br>Trois, la r\u00e9versibilit\u00e9 peut s'appliquer si nous observons des reculs.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous serons tr\u00e8s vigilants pour que ce processus se d\u00e9roule dans les meilleures conditions et dans le respect de nos int\u00e9r\u00eats.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas notre int\u00e9r\u00eat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Quant au salaire minimum, c'est une des avanc\u00e9es majeures de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026que tous les pays de l'Union europ\u00e9enne se soient engag\u00e9s sur le sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Si c'est \u00e7a le bilan\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La France, lors de sa pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne, a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9bloquer le code fronti\u00e8res Schengen qui devait \u00eatre r\u00e9form\u00e9 depuis longtemps pour accro\u00eetre la responsabilit\u00e9 et am\u00e9liorer les proc\u00e9dures de filtrage. <br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Alors pourquoi tous les directeurs de Frontex d\u00e9missionnent-ils\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Laissez-moi vous dire une chose\u00a0: soit nous arrimons ces pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, soit nous les laissons s'arrimer \u00e0 des puissances qui ne nous veulent pas du bien. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe\u00a0RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3096", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}