{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG308", "identifiant": {"numero": "308", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gr\u00e8ve des magistrats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793306", "mandatRef": "PM796254"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES MAGISTRATS <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Pradal.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe Jean-Charles Larsonneur, s'adresse \u00e0 M. le ministre de la justice et porte sur le mouvement des magistrats de ce jour.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Question t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Pradal. </strong>Les syndicats ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve, un an apr\u00e8s la publication de la tribune des 3\u00a0000\u00a0magistrats, qui vous alertait sur le manque chronique d'effectifs et de moyens subi par les magistrats, l'ensemble des professionnels de la justice et les justiciables. Cette tribune faisait suite au malheureux suicide d'une magistrate\u00a0; nous saluons \u00e9galement la m\u00e9moire de Mme\u00a0la juge Marie Truchet d\u00e9c\u00e9d\u00e9e tragiquement le 18\u00a0octobre dernier, dans des circonstances qui restent \u00e0 d\u00e9terminer. Je tiens \u00e0 leur rendre hommage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, LFI-NUPES et Dem.)</i><br><br>Le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent a permis de voter plusieurs r\u00e9formes ambitieuses. Pour la majorit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et la justice restent des priorit\u00e9s au service de nos concitoyens. La mission <i>Justice</i> dans le budget pour 2023 a pu \u00eatre d\u00e9battue et vot\u00e9e, en commission et en s\u00e9ance publique. Nous venons d'adopter la loi d'orientation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et nous examinerons bient\u00f4t, si j'en crois les rumeurs, une loi de programmation de votre propre minist\u00e8re, monsieur le ministre. Celle-ci fera suite aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, qui sont en train de se conclure.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, les cr\u00e9dits de votre minist\u00e8re sont en augmentation, en accord avec la politique souhait\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Or certaines expressions syndicales affirment que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait depuis un an. Aussi je vous demande d'exposer devant la repr\u00e9sentation nationale les mesures prises depuis un an en faveur d'un meilleur fonctionnement de la justice. Je vous demande \u00e9galement d'expliquer en quoi les cr\u00e9dits adopt\u00e9s dans le projet de loi de finances pour 2023 permettront d'am\u00e9liorer les conditions dans lesquelles est rendue la justice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La fiche est pr\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Tout d'abord, je voudrais me joindre \u00e0 l'hommage que vous avez rendu \u00e0 Mme\u00a0Truchet. J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour elle et pour sa famille.<br><br>Je ne vais pas reprendre les chiffres d\u00e9taill\u00e9s dans ma r\u00e9ponse \u00e0 Mme\u00a0Karamanli, mais je tiens \u00e0 dire que nous n'avons pas \u00e0 rougir de ce que nous avons fait\u00a0: nous avons r\u00e9par\u00e9 trente ans d'abandon humain, politique et budg\u00e9taire. Mais vous le savez \u2013\u00a0vous \u00eates un d\u00e9put\u00e9 s\u00e9rieux\u00a0: les choses ne se font pas en un claquement de doigts.<br><br>Nous allons pr\u00e9senter une loi de programmation\u00a0: ce n'est pas une rumeur, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre avait d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 ce texte. C'est un deuxi\u00e8me grand plan d'embauche\u00a0: 1\u00a0500\u00a0magistrats, 1\u00a0500\u00a0greffiers, 10\u00a0000\u00a0personnels au total, dont les contractuels. Je rappelle que ces derniers ont permis de r\u00e9duire les stocks, notamment des affaires civiles, de plus de 25\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et pourtant les d\u00e9lais de jugement s'allongent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je pr\u00e9senterai \u00e9galement dans quelques jours les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice et de grandes mesures de simplification\u00a0: en mati\u00e8re p\u00e9nale, mais aussi en mati\u00e8re civile \u2013\u00a0aller vers l'amiable. S'agissant du mouvement des magistrats, tr\u00e8s franchement, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que tous les syndicats de magistrats participent aux concertations que j'ai organis\u00e9es dans le cadre des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Certains sont venus, d'autres ne l'ont pas voulu. J'avais affirm\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque qu'une porte ouverte qui n'\u00e9tait pas franchie n'\u00e9tait pas une porte ferm\u00e9e\u00a0; ils ont choisi un autre mode d'expression, \u00e7a les regarde, je respecte cette libert\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5896", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}