{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG92", "identifiant": {"numero": "92", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Maltraitance et abandon des animaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794286", "mandatRef": "PM796827"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MALTRAITANCE ET ABANDON DES ANIMAUX <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Sophie Frigout.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Sophie Frigout. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. \u00ab\u00a0Un chaton utilis\u00e9 comme un ballon de foot\u00a0: les riverains horrifi\u00e9s.\u00a0\u00bb Voil\u00e0 le titre d'un article de presse paru il y a quelques jours. Les actes de maltraitance et d'abandon \u00e9meuvent \u00e0 juste titre nos concitoyens, qui attendent plus de fermet\u00e9 de la part de la justice. Les refuges sont satur\u00e9s et manquent de moyens, alors qu'on d\u00e9nombre 100\u00a0000\u00a0abandons en France chaque ann\u00e9e. Ce n'est pas avec des demi-mesures que vous lutterez contre ce fl\u00e9au.<br><br>La loi visant \u00e0 lutter contre les maltraitances animales et \u00e0 conforter le lien entre les animaux et les hommes, promulgu\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, est une occasion manqu\u00e9e, car le fond du probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9. Les associations vous avaient clairement indiqu\u00e9 qu'un certificat d'engagement sign\u00e9 au moment de l'adoption \u00e9tait insuffisant, faute de mentionner les sanctions en cas de maltraitance ou d'abandon.<br><br>Monsieur le ministre, je vous invite \u00e0 vous rendre dans des refuges\u00a0: vous y verrez des soignants d\u00e9bord\u00e9s, des locaux satur\u00e9s, parfois dans un \u00e9tat catastrophique, dans lesquels les conditions de vie des animaux sont au-del\u00e0 du supportable. Qu'attendez-vous pour lancer un grand plan de soutien \u00e0 nos refuges, qui assurent une mission de service public\u00a0?<br><br>La loi de 2021 est aussi un \u00e9chec au niveau p\u00e9nal\u00a0: on doit interdire \u00e0 vie \u00e0 toute personne condamn\u00e9e pour un abandon ou une maltraitance de d\u00e9tenir un animal. Cela rel\u00e8ve du bon sens\u00a0!<br><br>Il faut enfin changer le statut juridique des animaux dans le code civil pour mieux les prot\u00e9ger car, en 2022, les animaux sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme des biens malgr\u00e9 la loi de 2015 qui reconna\u00eet pourtant qu'ils sont des \u00eatres vivants dou\u00e9s de sensibilit\u00e9.<br><br>Est-il encore acceptable, dans un pays qui se dit civilis\u00e9, de compter plus de 100\u00a0000\u00a0abandons par an\u00a0? Entendrez-vous enfin l'appel des associations et des Fran\u00e7ais qui attendent de votre part un peu de courage et de volont\u00e9 politique en mati\u00e8re de bien-\u00eatre animal\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous nous demandez ce que nous attendons, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que nous agissons. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i> Tout d'abord, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e au mois de novembre 2021, \u00e0 l'initiative de la majorit\u00e9 sortante, visant \u00e0 lutter contre la maltraitance animale. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Vous avez raison de m'interroger sur les abandons et la maltraitance animale qui, reconnaissons-le, ont tendance \u00e0 s'intensifier durant l'\u00e9t\u00e9, m\u00eame si le probl\u00e8me existe tout au long de l'ann\u00e9e. Apr\u00e8s vous, je salue l'engagement des b\u00e9n\u00e9voles associatifs mobilis\u00e9s pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne et accueillir les animaux dans les meilleures conditions. Je veux surtout rappeler solennellement que l'adoption ou l'acquisition d'un animal est un acte que l'on doit accomplir avec responsabilit\u00e9, un acte qui engage. Il ne doit pas r\u00e9sulter d'un simple coup de c\u0153ur mais \u00eatre le fruit d'un engagement sur le moyen et sur le long terme.<br><br>Nous luttons contre l'abandon des animaux, qui est une forme de cruaut\u00e9. Au-del\u00e0 des maltraitances animales, c'est surtout un d\u00e9lit puni de trois ans de prison et de 45\u00a0000\u00a0euros d'amende, ces peines pouvant \u00eatre port\u00e9es \u00e0 cinq ans de prison et 75\u00a0000\u00a0euros d'amende en cas de d\u00e9c\u00e8s de l'animal.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> \u00c7a n'est jamais appliqu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Mon minist\u00e8re m\u00e8ne, depuis 2020, un travail au long cours qui permet, en particulier dans le cadre du plan France relance, d'investir dans les refuges sur lesquels vous m'interrogiez, et de sensibiliser les Fran\u00e7ais, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un certificat d'acquisition. Le d\u00e9cret sur ce sujet vient de para\u00eetre et donne lieu \u00e0 une communication visant le grand public pour sensibiliser chaque d\u00e9tenteur d'un animal.<br><br>Un autre objectif consiste \u00e0 organiser et \u00e0 accompagner le tissu associatif. Dans ce cadre, nous facilitons par exemple l'acc\u00e8s aux soins v\u00e9t\u00e9rinaires pour les plus d\u00e9munis, et nous investissons dans les infrastructures.<br><br>Se pose aussi la question des sanctions contre les actes de maltraitance. Dans cette logique, nous avons \u00e9tendu aux gardes champ\u00eatres et aux policiers municipaux l'habilitation \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les d'identification.<br><br>Enfin, cette question rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 individuelle et collective de chaque propri\u00e9taire. C'est en ce sens que nous continuerons d'agir avec d\u00e9termination cet \u00e9t\u00e9 et les \u00e9t\u00e9s qui suivront. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc n'\u00e9tant pas l\u00e0 pour poser sa question, nous passons \u00e0 la suivante.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}