{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG427", "identifiant": {"numero": "427", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720480", "mandatRef": "PM796944"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Lors de ses v\u0153ux aux acteurs de la sant\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la fin tant esp\u00e9r\u00e9e de la tarification \u00e0 l'acte, qui a provoqu\u00e9 une d\u00e9sorganisation majeure des h\u00f4pitaux en faisant primer la rentabilit\u00e9 sur l'int\u00e9r\u00eat des patients. Je salue cette initiative qui s'inscrit dans l'action de notre majorit\u00e9 et s'ajoutera non seulement \u00e0 la suppression du numerus clausus, mais \u00e9galement \u00e0 la revalorisation de la r\u00e9mun\u00e9ration des soignants et \u00e0 l'augmentation de leurs effectifs. <i>(Mme Violette Spillebout applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Nous devons poursuivre dans cette voie. Je salue la proposition de loi de notre coll\u00e8gue St\u00e9phanie Rist, qui apportera une avanc\u00e9e suppl\u00e9mentaire en permettant l'acc\u00e8s direct des patients aux infirmiers en pratique avanc\u00e9e, aux masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes et aux orthophonistes dans le cadre d'un exercice coordonn\u00e9 avec les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes.<br><br>D\u00e9gager du temps m\u00e9dical est indispensable. Les professionnels de sant\u00e9 sont unanimes\u00a0: il faut tailler \u00e0 la hache dans les lourdeurs administratives qui entravent inutilement leur travail.<br><br>Monsieur le ministre, les soignants mais surtout les patients comptent sur nous. Quelles \u00e9ch\u00e9ances vous fixez-vous pour concr\u00e9tiser la feuille de route trac\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Le 6\u00a0janvier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a effectivement fix\u00e9 un cap, trac\u00e9 une route nouvelle pour la refondation du syst\u00e8me de sant\u00e9. Beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, mais nous devons aller plus loin, plus vite, pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nous. Voici quelques axes forts\u00a0: r\u00e9gler les probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9chelle de chaque territoire, sortir d'une logique concurrentielle, travailler en coop\u00e9ration, retrouver des collectifs \u00e0 \u00e9chelle humaine.<br><br>D\u00e9gager du temps m\u00e9dical, plus largement du temps de soin, est un enjeu majeur. Comme l'a pr\u00e9cis\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la disparition trop tardive du numerus clausus ne portera ses fruits que dans cinq \u00e0 dix ans\u00a0; alors, comment faire\u00a0? Nous laisserons les soignants faire ce pour quoi ils sont form\u00e9s\u00a0: le soin. En ville, nous continuerons \u00e0 d\u00e9velopper le syst\u00e8me des assistants m\u00e9dicaux cr\u00e9\u00e9 lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Qui ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 l'h\u00f4pital, nous int\u00e9grerons des personnels administratifs et des logisticiens dans les services, au plus pr\u00e8s des soignants. Nous utiliserons mieux les comp\u00e9tences de chacun, la plus-value de chaque professionnel, au sein d'une \u00e9quipe de soins organis\u00e9e autour du m\u00e9decin traitant. Nous continuerons \u00e0 travailler sur ce sujet gr\u00e2ce \u00e0 la proposition de loi de St\u00e9phanie Rist.<br><br>Nous prenons ainsi des engagements clairs aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais. Avant la fin de l'ann\u00e9e, tous ceux qui en ont le plus besoin \u2013\u00a0les personnes souffrant d'une affection de longue dur\u00e9e\u00a0\u2013 auront un m\u00e9decin traitant. La continuit\u00e9 et l'universalit\u00e9 des soins seront garanties sur l'ensemble du territoire. Nos engagements envers les professionnels de sant\u00e9 sont tout aussi clairs\u00a0: poursuivre la meilleure prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail de nuit,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Bla bla bla\u2026 C'est consternant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026fixer aux organisations des objectifs en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie au travail, nouer avec les \u00e9lus des pactes pour l'attractivit\u00e9 des territoires en agissant sur les logements, les cr\u00e8ches et les transports. Les \u00e9ch\u00e9ances sont courtes, car l'enjeu est majeur\u00a0: mars 2023 pour la fin des n\u00e9gociations avec les m\u00e9decins lib\u00e9raux, juin 2023 pour l'h\u00f4pital. Ce qui m'importe, c'est d'obtenir des r\u00e9sultats objectifs, r\u00e9els, pour les Fran\u00e7ais et les soignants. Soyez assur\u00e9 que je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 avancer en ce sens, ainsi que les \u00e9quipes de mon minist\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Comme il me reste un peu de temps, permettez-moi, monsieur le ministre, de vous convier \u00e0 la maison de sant\u00e9 de Templeuve-en-P\u00e9v\u00e8le o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement des soignants, des acteurs \u00e9conomiques et \u00e0 celui du maire de la commune, et gr\u00e2ce \u00e0 la confiance accord\u00e9e par l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS), nous inaugurerons prochainement le premier scanner au sein d'une maison de sant\u00e9 en France. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "109", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}