{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG96", "identifiant": {"numero": "96", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Madame la pr\u00e9sidente, madame la Premi\u00e8re ministre, je n\u2019avais pas pr\u00e9vu de prendre la parole, mais je voudrais dire, avec solennit\u00e9 et gravit\u00e9, que, dans cet h\u00e9micycle et partout en France, l'antis\u00e9mitisme n'est pas une opinion\u00a0: c'est un d\u00e9lit qu'il faut combattre sans rel\u00e2che. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent pour \u00e9couter l'orateur.) </i>Il est mal venu ici de d\u00e9cerner des brevets. Ce combat doit \u00eatre celui de tous les r\u00e9publicains authentiques, de tous les d\u00e9mocrates, de tous ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 la justice et au droit.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Faites le m\u00e9nage chez vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, je voudrais vous dire que vous aurez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s ceux qui d\u00e9testent la haine et l'antis\u00e9mitisme. Ils se trouvent sur l\u2019ensemble des bancs \u2013\u00a0je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 et, en particulier, sur ceux de la gauche. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Trouvez des alli\u00e9s, n'inventez pas des adversaires. L'antis\u00e9mitisme est notre combat commun, celui de tous les r\u00e9publicains. Soyons ensemble\u00a0: le pays n'a pas besoin de division sur ce sujet-l\u00e0\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Vallaud, je vous remercie pour votre clarification et votre explication. <i>(Protestations sur plusieurs bancs</i> des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) Je pense que personne au sein de mon gouvernement n'a mis en doute\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026la position du groupe socialiste, du groupe communiste ou du groupe \u00e9cologiste sur ces sujets. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Vives protestations sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. - Rires sur les bancs du groupe RN. - M. J\u00e9r\u00f4me Buisson applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce n'est pas bien, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez vous-m\u00eame eu l'occasion de r\u00e9agir \u00e0 une proposition de r\u00e9solution d\u00e9fendue par une des composantes de votre intergroupe.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'antis\u00e9mitisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Les choses sont claires et elles m\u00e9ritent d'\u00eatre dites. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous ne faisons aucun proc\u00e8s d'intention. Nous savons que vous \u00eates des r\u00e9publicains et que vous d\u00e9fendez, comme nous, la lutte contre l'antis\u00e9mitisme, mais cela n'est pas le cas de tout le monde sur vos bancs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs</i> des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Quittant l'h\u00e9micycle, M.\u00a0Jean-Paul Lecoq tonne \u00ab\u00a0Traduisez-moi donc devant la Cour de justice de la R\u00e9publique\u00a0!\u00a0\u00bb.) <br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, c'est devant les tribunaux que doivent \u00eatre traduits les antis\u00e9mites. S'il y en a, qu\u2019ils le soient et nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) En attendant, je crois que vous ne serez pas en d\u00e9saccord avec moi\u00a0: je demande de l\u2019apaisement dans le pays, comme dans cet h\u00e9micycle, et une union sacr\u00e9e sur tous les bancs contre ce fl\u00e9au absolu. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant se l\u00e8ve et applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3312", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}