{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG218", "identifiant": {"numero": "218", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DES THERMES DE PLOMBI\u00c8RES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM797517"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES THERMES DE PLOMBI\u00c8RES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la presse vosgienne se fait aujourd'hui le relais d'un courrier que vous auriez re\u00e7u du pr\u00e9sident du groupe Avec, propri\u00e9taire depuis 2011 des thermes de Plombi\u00e8res-les-Bains, au sein de ma circonscription vosgienne. Ce groupe comptant 12\u00a0000\u00a0salari\u00e9s est un habitu\u00e9 des rachats d'entreprises en difficult\u00e9 qui, d'ailleurs, ne respecte pas les engagements pris devant les tribunaux. Au-del\u00e0 des thermes de Plombi\u00e8res, dont la r\u00e9ouverture a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 quatre reprises, mettant ainsi les salari\u00e9s, la commune, les acteurs \u00e9conomiques et tout le territoire en grande difficult\u00e9, se pose la question de la gestion globale de ce groupe.<br><br>Implant\u00e9 dans le domaine de la sant\u00e9, il est largement b\u00e9n\u00e9ficiaire de fonds publics et sa r\u00e9putation sulfureuse interroge, que ce soit dans les Vosges avec les thermes de Plombi\u00e8res ou \u00e0 Grenoble avec sa clinique. De plus, on retrouve dans son \u00e9quipe dirigeante d'anciens ministres, d'anciens \u00e9lus et m\u00eame, derni\u00e8rement, un ancien directeur de la Banque des territoires. Son dirigeant laisse lui-m\u00eame entendre qu\u2019il dispose de forts soutiens politiques. Je n'oserais croire les rumeurs de protection et de copinage politique dont b\u00e9n\u00e9ficierait le pr\u00e9sident du groupe Avec. Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e9clairez-nous et rassurez-nous sur ces man\u0153uvres\u00a0!<br><br>Enfin, \u00e0 quand la convocation \u2013\u00a0demand\u00e9e depuis plus de six mois\u00a0\u2013\u00a0des repr\u00e9sentants de cette soci\u00e9t\u00e9 dans les bureaux de Bercy, afin de trouver non seulement une solution \u00e0 la situation catastrophique de Plombi\u00e8res mais, plus globalement, de contr\u00f4ler la fa\u00e7on dont ce groupe g\u00e8re l'argent public\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>La situation que vous d\u00e9crivez dans votre circonscription est bien connue des \u00e9quipes du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ainsi que de celles du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie. Nous avons affaire \u00e0 un investisseur qui ne respecte ni ses engagements, ni les acteurs du territoire qui lui ont fait confiance, ni les salari\u00e9s des thermes de Plombi\u00e8res. Nous connaissons ce type de pratiques et nous leur faisons la chasse. Nous savons qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 la pr\u00e9servation des emplois, et je peux vous assurer que le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et plus sp\u00e9cifiquement M.\u00a0Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, sont tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur ce sujet.<br><br>Je vous le dis tr\u00e8s clairement\u00a0: nous ne laisserons pas des acteurs financiers opportunistes chercher des appuis publics sans jamais tenir leurs engagements. Nous serons tr\u00e8s exigeants avec le groupe que vous \u00e9voquez, qui est un employeur important dans votre r\u00e9gion. Il n'y a et il n'y aura aucune complaisance, aucune facilit\u00e9, aucune na\u00efvet\u00e9 des pouvoirs publics vis-\u00e0-vis de ce groupe, quels que soient les soutiens imaginaires qu'il invoque. Nous n'acceptons pas ces d\u00e9rives et partout o\u00f9 cet acteur est implant\u00e9, j'ai demand\u00e9 aux services de l'\u00c9tat d'\u00eatre attentifs, exigeants et r\u00e9actifs. Vous pouvez compter sur notre mobilisation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, un grand merci pour votre r\u00e9ponse car les sous-entendus de ce pr\u00e9sident jetaient l\u2019opprobre sur tous les \u00e9lus et sur le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4571", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}