{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG610", "identifiant": {"numero": "610", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION AU HAUT-KARABAKH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM796515"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU HAUT-KARABAKH <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>La semaine derni\u00e8re, Astrid Panosyan-Bouvet, Sophie Devedjian et moi-m\u00eame avons pass\u00e9 plusieurs jours en Arm\u00e9nie lors du d\u00e9placement d'une d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise conduite par \u00c9douard Philippe. Tous nos interlocuteurs ont manifest\u00e9 leur reconnaissance \u00e0 la France pour son soutien constant du gouvernement de Nikol Pachinian, engag\u00e9 en faveur de la d\u00e9mocratie et de la paix dans son pays. Et tous ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes pour les 120\u00a0000\u00a0habitants du Haut-Karabakh, qui vivent dans une situation alarmante.<br><br>La forteresse naturelle de l'Artsakh a toujours servi de refuge aux Arm\u00e9niens pourchass\u00e9s par les envahisseurs. En bloquant le corridor de Latchine, le pouvoir azerba\u00efdjanais a mis le Haut-Karabakh sous embargo. Depuis plusieurs mois, la population, majoritairement arm\u00e9nienne, est priv\u00e9e d'approvisionnement en denr\u00e9es alimentaires, en gaz et en m\u00e9dicaments. Cette p\u00e9nurie, si elle se prolongeait, pourrait conduire \u00e0 une crise humanitaire bien plus grave.<br><br>\u00c0 Erevan, nous avons rencontr\u00e9 les responsables de la mission d'observation de l'Union europ\u00e9enne. Cette mission civile se met en place alors m\u00eame que mercredi dernier, la Cour internationale de justice a ordonn\u00e9 aux Azerba\u00efdjanais de mettre fin au blocage du corridor de Latchine vers le Haut-Karabakh et l'Arm\u00e9nie. Cette d\u00e9cision importante revient \u00e0 reconna\u00eetre que la r\u00e9gion subit un blocus. Dans ce contexte, on ne peut que regretter que le dialogue entre l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan soit devenu impossible. Le groupe de Minsk, dont la France occupe la vice-pr\u00e9sidence, est manifestement au point mort. Une initiative franco-am\u00e9ricaine pour faire aboutir une d\u00e9claration du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies a par ailleurs \u00e9chou\u00e9 en raison de l'opposition russe.<br><br>Madame la ministre, la France peut-elle et doit-elle prendre \u00e0 nouveau l'initiative et proposer de nouvelles modalit\u00e9s de discussion\u00a0? Nous devons permettre aux Arm\u00e9niens de poursuivre la transition d\u00e9mocratique qu'ils ont engag\u00e9e en 2018. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Ian Boucard applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Oui, le blocage du corridor de Latchine depuis le 12\u00a0d\u00e9cembre est inacceptable, en raison des cons\u00e9quences humanitaires graves qu'il entra\u00eene pour la population du Haut-Karabakh, mais aussi parce qu'il contribue \u00e0 alimenter les tensions et \u00e0 r\u00e9duire les chances qu'un accord de paix soit conclu entre l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan. <br><br>Nous le redisons, la libre circulation doit \u00eatre r\u00e9tablie sans d\u00e9lai. La Cour internationale de justice a rendu une ordonnance le 22\u00a0f\u00e9vrier confirmant qu'il s'agit bien d'une obligation pour l'Azerba\u00efdjan. La Cour a dit le droit et le droit doit \u00eatre respect\u00e9. <br><br>Depuis le d\u00e9but de cette crise, la France agit avec d\u00e9termination. Elle a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'une mission d'observation europ\u00e9enne en Arm\u00e9nie, d\u00e9sormais op\u00e9rationnelle. Elle agit au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et entretient des contacts au plus haut niveau avec les deux pays. La France a \u00e9galement redoubl\u00e9 son soutien aux actions du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge pour la distribution de l'aide humanitaire sur place.<br><br>Bien s\u00fbr, la priorit\u00e9 imm\u00e9diate reste le d\u00e9blocage du corridor de Latchine. Bien qu'elles n'aient pas encore abouti, des discussions sont en cours entre Bakou et Erevan. Nous les soutenons avec nos partenaires de l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en notamment, et avec les \u00c9tats-Unis. L'Azerba\u00efdjan doit comprendre qu'un accord rapide est indispensable. Ce pays doit respecter le droit international et r\u00e9tablir la libre circulation dans son territoire, comme la Cour internationale de justice le lui demande, et permettre ainsi un meilleur acheminement de l'aide \u00e0 la population du Haut-Karabakh. <i>(M. Vincent Bru applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1907", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}