{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG72", "identifiant": {"numero": "72", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat des \u00e9tudiants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721328", "mandatRef": "PM797250"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT DES \u00c9TUDIANTS <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Brugnera.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Brugnera. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante est un sujet qui importe aux d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance. Il constitue \u00e0 la fois une r\u00e9alit\u00e9 et une crainte r\u00e9pandue aupr\u00e8s des jeunes\u00a0; la crise de la covid-19 en a accru l'ampleur et la visibilit\u00e9. Les \u00e9tudiants qui partent du foyer familial doivent faire face \u00e0 des d\u00e9penses particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es, dont les principaux postes sont le logement, l'alimentation et les frais de transport. Ils vivent gr\u00e2ce \u00e0 leur famille, aux aides de l'\u00c9tat, parfois \u00e0 leur travail \u2013\u00a0l'\u00e9pid\u00e9mie les ayant \u00e0 cet \u00e9gard grandement \u00e9prouv\u00e9s, car nombre d'entre eux ont perdu leur job \u00e9tudiant.<br><br>Face \u00e0 ces difficult\u00e9s, le Gouvernement et le Parlement ont agi avec d\u00e9termination\u00a0: aides exceptionnelles, revalorisation des bourses, prolongement des contrats doctoraux, renforcement des pr\u00eats \u00e9tudiants garantis par l'\u00c9tat, repas du CROUS \u2013\u00a0centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires\u00a0\u2013 \u00e0 un euro, gratuit\u00e9 des protections p\u00e9riodiques et de la contraception pour les moins de 26\u00a0ans, prise en charge et consultations psychologiques gratuites, cr\u00e9ation de nouveaux emplois \u00e9tudiants sur les campus.<br><br>Alors que nous sortions de la crise sanitaire, les \u00e9tudiants ont, eux aussi, \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s de plein fouet par l'inflation. Face \u00e0 cette situation, nous devons continuer \u00e0 les soutenir\u00a0; c'est ce qu'a pr\u00e9vu le Gouvernement. Nous nous r\u00e9jouissons que des dispositions soient prises \u00e0 leur endroit dans les mesures de protection du pouvoir d'achat. Madame la ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9senter les mesures g\u00e9n\u00e9rales dont b\u00e9n\u00e9ficieront les \u00e9tudiants, ainsi que les mesures sp\u00e9cifiques adapt\u00e9es \u00e0 leur situation\u00a0?<br><br>Dernier point sensible, le logement, qui reste leur premier poste de d\u00e9penses. Dans les grandes villes comme Lyon, dans ma circonscription, la tension immobili\u00e8re et les loyers pratiqu\u00e9s d\u00e9couragent certains jeunes de poursuivre leurs \u00e9tudes. Pire, ils peuvent les conduire \u00e0 la pauvret\u00e9, voire au surendettement. Madame la ministre, pouvez-vous nous indiquer la strat\u00e9gie et les ambitions du Gouvernement pour pr\u00e9server le pouvoir d'achat des \u00e9tudiants et lutter contre leur pr\u00e9carit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je voudrais d'abord vous remercier d'avoir rappel\u00e9 toutes les mesures prises par le Gouvernement et soutenues dans l'h\u00e9micycle lors de la crise du covid, pendant laquelle la jeunesse \u2013\u00a0en particulier les \u00e9tudiants\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e, aussi bien socialement que psychologiquement.<br><br>Aujourd'hui, c'est l'inflation et la baisse du pouvoir d'achat qui touchent les \u00e9tudiants. Je vais commencer par \u00e9voquer les mesures d'urgence, plus conjoncturelles, que nous avons prises pour la rentr\u00e9e\u00a0: une revalorisation de 4\u00a0% des bourses \u00e9tudiantes, une aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 de 100\u00a0euros pour tous les \u00e9tudiants boursiers, mais aussi pour les \u00e9tudiants qui per\u00e7oivent l'aide personnalis\u00e9e au logement (APL), car nous savons que les \u00e9tudiants d\u00e9cohabitants \u2013\u00a0qui quittent le nid familial\u00a0\u2013 sont durement touch\u00e9s par la pr\u00e9carit\u00e9.<br><br>Je rappelle aussi l'augmentation de 3,5\u00a0% de l'APL, la prolongation, pour toute la dur\u00e9e de l'ann\u00e9e universitaire, du repas \u00e0 un euro dans les restaurants universitaires, pour les \u00e9tudiants boursiers et pour les \u00e9tudiants pr\u00e9caires identifi\u00e9s par les CROUS \u2013\u00a0qui savent d\u00e9sormais le faire\u00a0; enfin, le gel des frais d'inscription et des loyers.<br><br>Ces mesures conjoncturelles seront accompagn\u00e9es d\u00e8s la rentr\u00e9e d'une concertation avec les \u00e9tudiants, les \u00e9tablissements et les CROUS, afin de prendre des mesures plus structurelles relatives aux bourses \u00e9tudiantes et \u00e0 la sant\u00e9 des \u00e9tudiants.<br><br>Conform\u00e9ment au plan de r\u00e9novation et de cr\u00e9ation de logements \u00e9tudiants, d'importantes r\u00e9novations sont en cours partout. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 Lyon\u00a0: vous n'\u00eates pas sans savoir que, la semaine derni\u00e8re, y a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e la r\u00e9sidence Fran\u00e7oise Barr\u00e9-Sinoussi, qui compte 350\u00a0nouveaux logements \u00e9tudiants, s'ajoutant aux 2\u00a0300\u00a0logements \u00e9tudiants r\u00e9nov\u00e9s dans cette ville. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3103", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}