{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG633", "identifiant": {"numero": "633", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANTICIPATION DE LA S\u00c9CHERESSE \u00c0 L\u2019APPROCHE DE LA P\u00c9RIODE ESTIVALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANTICIPATION DE LA S\u00c9CHERESSE \u00c0 L\u2019APPROCHE DE LA P\u00c9RIODE ESTIVALE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. En 2022, 700\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9es par des probl\u00e8mes d'eau potable. Dans le Haut-Rhin, d\u00e9partement plut\u00f4t connu pour son climat temp\u00e9r\u00e9, nous avons organis\u00e9 des op\u00e9rations de citernage. Nous sommes le 7\u00a0mars et six d\u00e9partements sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 en vigilance ou en alerte renforc\u00e9e en raison de la s\u00e9cheresse hivernale.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est la faute du blocage, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>La semaine derni\u00e8re, les premiers incendies de for\u00eat de 2023 ont eu lieu. Cela nous rappelle l'\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement douloureux que nous avons travers\u00e9 en 2022 et en annonce un prochain encore plus difficile.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous soutenez les m\u00e9gabassines partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les aberrations perdurent\u00a0: 1\u00a0% seulement des eaux us\u00e9es sont retrait\u00e9es\u00a0; les 4\u00a0135\u00a0piscines publiques devront vidanger leurs milliers de m\u00e8tres cubes d'eau cette ann\u00e9e encore, malgr\u00e9 des analyses sanitaires saines\u00a0; il est toujours interdit d'utiliser de l'eau de pluie dans les sanitaires p\u00e9riscolaires, comme dans ceux des piscines ou des Ehpad.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous vous ass\u00e9chez, l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Je ne vous le cache pas, je suis tr\u00e8s inquiet. Au cours de ma carri\u00e8re de sapeur-pompier, j'ai appris qu'en mati\u00e8re de gestion de crise, la chance n'a pas sa place et la pr\u00e9vention reste le meilleur atout. Dans ma circonscription, une initiative intitul\u00e9e \u00ab\u00a0le mois de l'eau\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en octobre dernier\u00a0; elle permet de sensibiliser nos concitoyens et concitoyennes, mais aussi les \u00e9lus, les agents communaux et les gestionnaires, au r\u00f4le essentiel de l'eau.<br><br>Monsieur le ministre, je ne vous demande pas de faire tomber la pluie, mais j'aimerais savoir, en attendant que des nuages gorg\u00e9s d'eau pointent \u00e0 l'horizon, ce que vous comptez faire, d\u00e8s aujourd'hui, face \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Retirez la r\u00e9forme, il para\u00eet que \u00e7a fera pleuvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Nous avons v\u00e9cu un \u00e9t\u00e9 hors norme, avec plus de 700\u00a0communes priv\u00e9es d'eau potable et 1\u00a0260\u00a0rivi\u00e8res en rupture d'\u00e9coulement.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Qu'avez-vous fait\u00a0? Rien du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>D\u00e8s la fin du mois de septembre, avec Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo et B\u00e9rang\u00e8re Couillard, nous avons pos\u00e9 \u00e0 Marseille les premi\u00e8res briques du chantier de la planification \u00e9cologique. Il aboutira, dans quelques jours, \u00e0 un plan de plus de cinquante mesures, tr\u00e8s complet en termes de quantit\u00e9, de qualit\u00e9 et de gouvernance, afin de tenir compte de ce qui s'est pass\u00e9 \u2013\u00a0mais pas uniquement.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et pour les outre-mer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Il pr\u00e9voit \u00e9videmment un volet relatif aux outre-mer. D\u00e8s le mois de septembre, nous avons \u00e9galement confi\u00e9 une mission de retour d'exp\u00e9rience \u00e0 quatre inspections \u2013\u00a0des minist\u00e8res de l'agriculture, de l'int\u00e9rieur, de la sant\u00e9 et de l'\u00e9cologie\u00a0\u2013 pour faire le bilan de ce qui a fonctionn\u00e9 ou non\u00a0: la transmission d'informations, le suivi, les liens avec les collectivit\u00e9s, etc.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Rien ne fonctionne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Dans la continuit\u00e9 de ces actions, nous avons r\u00e9uni le comit\u00e9 d'anticipation et de suivi hydrologique (Cash), dit comit\u00e9 s\u00e9cheresse, d\u00e8s le 23\u00a0f\u00e9vrier\u00a0; la semaine derni\u00e8re, j'ai r\u00e9uni l'ensemble des pr\u00e9fets de bassin et hier, tous les pr\u00e9fets de d\u00e9partement. Je leur ai transmis des messages simples\u00a0; en premier lieu, ne pas h\u00e9siter \u00e0 prendre d\u00e8s maintenant des mesures de restriction. Nous sommes dans une situation in\u00e9dite, puisque nous avons abord\u00e9 cette p\u00e9riode de recharge avec des nappes phr\u00e9atiques dont le niveau est particuli\u00e8rement faible et que nous accusons un d\u00e9ficit pluviom\u00e9trique depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.<br><br>\u00c0 ce jour, nous nous trouvons dans une situation pire que l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. C'est pourquoi plus de douze d\u00e9partements ont d\u00e9j\u00e0 pris des arr\u00eat\u00e9s de vigilance ou d'alerte. Cela ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0\u00a0: dans tous les d\u00e9partements, les comit\u00e9s de la ressource en eau se r\u00e9uniront d'ici la fin du mois de mars et \u00e9mettront des arr\u00eat\u00e9s. Vous le voyez, nous sommes pleinement engag\u00e9s.<br><br>Sur le front des incendies, des mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es\u00a0: 50\u00a0millions d\u00e9bloqu\u00e9s pour les services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours (Sdis), la campagne sur l'obligation l\u00e9gale de d\u00e9broussaillement ainsi que la location d'agents a\u00e9riens, afin que nous soyons capables de faire face aux incendies d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2239", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}