{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG10", "identifiant": {"numero": "10", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM797769"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT OUTRE-MER <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 des outre-mer, j'ai l'habitude de dire que la loi se vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale mais s'\u00e9crit dans les territoires. Alors que nous l\u00e9gif\u00e9rons sur le pouvoir d'achat, il est important de se rappeler la diversit\u00e9 des situations dans notre pays. L'inflation n'est pas v\u00e9cue de la m\u00eame mani\u00e8re en outre-mer, dans les territoires ruraux ou dans les m\u00e9tropoles.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Nos territoires ultramarins souffrent de retards de d\u00e9veloppement. La pauvret\u00e9 et la vie ch\u00e8re y sont h\u00e9las end\u00e9miques. Un exemple\u00a0: \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, 120\u00a0000\u00a0personnes sur 860\u00a0000\u00a0habitants souffrent de la tr\u00e8s grande pauvret\u00e9.<br><br>Le contexte inflationniste actuel, bien que conjoncturel, se superpose aux difficult\u00e9s structurelles. La cocotte-minute sociale risque d'exploser. Les mesures propos\u00e9es par le Gouvernent dans son projet de loi sur le pouvoir d'achat ne sont pas adapt\u00e9es \u00e0 nos sp\u00e9cificit\u00e9s\u00a0: taux de ch\u00f4mage, taux de pauvret\u00e9, prix des carburants, prix des loyers\u2026Tout est sans commune mesure, compar\u00e9 \u00e0 la France hexagonale. Les dispositifs propos\u00e9s n'y r\u00e9pondent pas. En Corse, la r\u00e9duction sur les carburants ne profite pas directement \u00e0 la population.<br><br>Dans ces conditions, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 faire un geste exceptionnel et \u00e0 adapter les mesures en faveur du pouvoir d'achat pour nos territoires\u00a0? \u00c0 situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles. \u00c0 La\u00a0R\u00e9union, j'ai propos\u00e9 une TVA \u00e0 taux z\u00e9ro sur les produits et services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, ce qui soulagerait tout le monde dans la dur\u00e9e, non seulement les plus modestes, mais \u00e9galement les classes moyennes qui souffrent. D'autres groupes politiques m'ont d'ailleurs suivie sur ce point. Et vous, que proposez-vous donc, concr\u00e8tement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Parmentier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer. </i>Permettez-moi d'abord de dire mon \u00e9motion d'\u00eatre pour la premi\u00e8re fois devant cette assembl\u00e9e, moi le vieux fonctionnaire amoureux de l'outre-mer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR et LIOT.)</i><br><br>La vie ch\u00e8re et le pouvoir d'achat des Ultramarins constituent l'une des priorit\u00e9s de l'action du Gouvernement, donc du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. Le projet de loi sur le pouvoir d'achat a pour objectif d'accro\u00eetre la protection du niveau de vie des Fran\u00e7ais. Il compl\u00e8te, disons-le, des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour soutenir le pouvoir d'achat des m\u00e9nages.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Vous faites du bricolage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ces dispositions ont bien s\u00fbr vocation \u00e0 s'appliquer dans les d\u00e9partements et r\u00e9gions d'outre-mer. Ciblant principalement les m\u00e9nages modestes, elles b\u00e9n\u00e9ficieront ainsi \u00e0 de nombreux Ultramarins dont je connais malheureusement la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re.<br><br>Afin de prendre en compte les particularit\u00e9s des diff\u00e9rents territoires ultramarins, nous veillerons, avec G\u00e9rald Darmanin,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> On est servi, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026\u00e0 adapter les conditions d'application de toutes ces mesures, autant que de besoin. Surtout, lors de mon d\u00e9placement \u00e0 La\u00a0R\u00e9union la semaine derni\u00e8re, avec le ministre G\u00e9rald Darmanin, j'ai appuy\u00e9 une d\u00e9marche qui vise \u00e0 ce que les consommateurs r\u00e9unionnais puissent constater une stabilisation, voire une baisse, des prix des produits de consommation courante d'ici \u00e0 l'automne.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mon ambition est d'\u00e9tendre ce qui s'appelle le bouclier qualit\u00e9-prix (BQP), que vous connaissez bien, \u00e0 beaucoup plus de produits dont le prix serait bloqu\u00e9, voire diminu\u00e9. L'ambition est de l'appliquer \u00e0 5\u00a0% des produits de consommation courante. Cela passe par une n\u00e9gociation regroupant l'ensemble des parties prenantes au BQP, op\u00e9rateurs priv\u00e9s comme collectivit\u00e9s locales. Cette n\u00e9gociation a d'ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. La d\u00e9marche ne sera pas limit\u00e9e \u00e0 La\u00a0R\u00e9union mais \u00e9galement \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble\u2026 <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Madame Bassire, il vous reste onze secondes. <i>(\u00ab Et pas une de plus ! \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>J'en profite pour faire remarquer qu'il serait pertinent d'inclure certains services dans ce bouclier, sachant combien la t\u00e9l\u00e9phonie co\u00fbte cher \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2337", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}