{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG181", "identifiant": {"numero": "181", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FORMATION DES PROFESSIONNELS DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES PROFESSIONNELS DE SANT\u00c9 <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de la sant\u00e9 et concerne la pr\u00e9sence m\u00e9dicale dans les territoires. En raison certainement d'un manque d'anticipation, nombre de nos concitoyens sont dans une grande d\u00e9tresse car ils n'ont pas de m\u00e9decin traitant. Puisqu'il y a l\u00e0 une urgence sanitaire, chacun s'emploie \u00e0 proposer des solutions \u00e0 tr\u00e8s court terme. C'est n\u00e9cessaire, mais est-ce suffisant\u00a0? Je ne le pense pas\u00a0: il faut non seulement agir vite mais aussi pour longtemps.<br><br>Dor\u00e9navant, anticipons, agissons durablement en formant des professionnels de sant\u00e9, en donnant toutes les chances \u00e0 notre jeunesse, en lui offrant les meilleures conditions pour susciter chez elle l'envie de s'occuper des autres et de les soigner.<br><br>Sensible aux initiatives locales, je vous propose, avec le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, de nous aider \u00e0 d\u00e9ployer ce que j'ai appel\u00e9 les \u00e9coles normales de la sant\u00e9.<br><br>Je vous propose d'int\u00e9grer nos jeunes d\u00e8s la seconde dans des lyc\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9s en sant\u00e9, qui constitueraient des r\u00e9f\u00e9rences dans nos territoires. Ces lyc\u00e9es dispenseraient une formation qui \u00e9pouse deux mod\u00e8les\u00a0: celui des formations par fili\u00e8re, comme dans les lyc\u00e9es agricoles, et celui des \u00e9coles normales de l'\u00e9ducation nationale, qui ont form\u00e9 avec succ\u00e8s plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'enseignants.<br><br>Ces \u00e9coles normales de la sant\u00e9 seraient un ascenseur social, qui permettrait aux \u00e9l\u00e8ves de s'int\u00e9grer tr\u00e8s t\u00f4t dans la communaut\u00e9 de sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau avec les \u00e9tablissements de proximit\u00e9. Les \u00e9tudes y seraient gratuites et elles proposeraient \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves une bourse de vie\u00a0; en contrepartie, les \u00e9l\u00e8ves prendraient l'engagement de s'installer dans leur territoire de formation, mani\u00e8re de d\u00e9samorcer, en amont, la libert\u00e9 d'installation si ch\u00e8re \u00e0 nos m\u00e9decins.<br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 soutenir ce type de projet avec les \u00e9lus locaux\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 l'int\u00e9grer \u00e0 notre projet de territoire, le pacte pour la r\u00e9ussite de la Sambre-Avesnois-Thi\u00e9rache\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, donnez cette possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter et d'innover si essentielle et si ch\u00e8re \u00e0 notre groupe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>La lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale est l'une des priorit\u00e9s de ce gouvernement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. En effet, c'est cette majorit\u00e9 qui a supprim\u00e9 le numerus clausus et qui lui a substitu\u00e9 un numerus apertus pour anticiper ces probl\u00e8mes.<br><br>En ce qui concerne les enjeux de la formation des professionnels de sant\u00e9, nous partageons votre philosophie\u00a0: il faut poursuivre la refonte de l'ensemble du syst\u00e8me, d\u00e9tecter les potentiels puis les accompagner au cours de la formation initiale et continue, repenser la professionnalisation, les carri\u00e8res et la diversit\u00e9 de l'exercice. Notre ambition est bien de transformer les m\u00e9tiers et de construire de nouveaux cadres d'exercice. Nous devons augmenter rapidement les ressources humaines disponibles et poursuivre nos avanc\u00e9es pour renforcer leurs comp\u00e9tences. Nous disposons d\u00e9j\u00e0 de nombreux outils que nous devons mobiliser ensemble dans les territoires.<br><br>Sur le plan quantitatif, nous nous assurons, bien s\u00fbr, que les 13\u00a0500\u00a0places cr\u00e9\u00e9es dans les instituts de formation aux m\u00e9tiers de la sant\u00e9 soient d\u00e9ploy\u00e9es conform\u00e9ment au calendrier convenu.<br><br>De mani\u00e8re \u00e0 anticiper, nous ouvrons la discussion, en particulier avec les r\u00e9gions, sur la nouvelle cible qu'il conviendrait d'atteindre pour r\u00e9pondre aux besoins de demain. Avec Fran\u00e7ois Braun, nous avons entrepris de recenser les besoins dans cinq, dix et vingt ans, pour toutes les professions de sant\u00e9.<br><br>Sur le plan qualitatif, il faut am\u00e9liorer les conditions d'apprentissage, pour \u00e9viter l'arr\u00eat des \u00e9tudes, notamment dans les formations d'infirmiers, car 40\u00a0% des \u00e9tudiants infirmiers arr\u00eatent leurs \u00e9tudes au cours de la premi\u00e8re ann\u00e9e. Pour ce faire, il faut accompagner les jeunes sur le plan social, en ce qui concerne le logement, les transports, et la qualit\u00e9 de vie \u00e9tudiante.<br><br>Nous devons \u00e9galement nous donner les moyens de d\u00e9velopper en masse les formations par l'apprentissage. Nous souhaitons aussi d\u00e9velopper les contrats d'engagement de service public, qui permettent de r\u00e9mun\u00e9rer les \u00e9tudiants pendant leurs \u00e9tudes en \u00e9change d'ann\u00e9es pass\u00e9es ensuite \u00e0 l'h\u00f4pital. Il faut accro\u00eetre la diversit\u00e9 des profils inclus dans les formations aux m\u00e9tiers de la sant\u00e9.<br><br>Comme vous le voyez, monsieur Bricout, tous les chantiers sont ouverts, car la formation est l'une de nos priorit\u00e9s pour permettre le d\u00e9veloppement des professions m\u00e9dicales. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4314", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}