{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG414", "identifiant": {"numero": "414", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793102", "mandatRef": "PM796143"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9SERVE OP\u00c9RATIONNELLE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Girard.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Girard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es. La r\u00e9serve de l'Ukraine lui a permis de reprendre l'initiative sur la Russie. Notre arm\u00e9e de terre exige, elle aussi, une r\u00e9serve employable, dont le volume correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 combattante. Sur ce point, le dernier communiqu\u00e9 de la garde nationale, lacunaire, ne fait que citer des chiffres sans apporter aucun gage de qualit\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, nous savons que les chefs de corps doivent composer avec une r\u00e9serve fort peu op\u00e9rationnelle. La confiance d'un chef ne peut souscrire \u00e0 la politique des miettes\u00a0: on ne forme pas un soldat en deux semaines\u00a0! Les dispositifs d'incitation des entreprises pour accorder des jours de disponibilit\u00e9 \u00e0 leurs salari\u00e9s sont \u00e0 l'avenant, ne permettant que le minimum l\u00e9tal pour envoyer des soldats peu form\u00e9s au combat. Or la disponibilit\u00e9, c'est la cl\u00e9.<br><br>Le chiffre de 24\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes est sp\u00e9cieux, alors que penser de votre annonce fond\u00e9e sur le chiffre de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes\u00a0? Dans les faits, nombre de personnels ne se pr\u00e9sentent plus aux p\u00e9riodes de r\u00e9serve, ils ne sont plus form\u00e9s, plus \u00e0 jour de leur visite m\u00e9dicale ni de leurs aptitudes, mais ils restent inscrits sur les tableaux d'effectifs. Nous d\u00e9plorons un artifice syst\u00e9mique sur le volume et nous nous interrogeons sur la relation de l'officier adjoint de r\u00e9serve (OAR) avec le chef de corps. L'OAR g\u00e8re le recrutement et conseille le chef de corps sur l'emploi et la formation des r\u00e9servistes. Les tableaux d'effectifs de la r\u00e9serve op\u00e9rationnelle peuvent \u00eatre biais\u00e9s par cette relation duplice, o\u00f9 le conseiller est tributaire des r\u00e9sultats attendus. Pour ces raisons, nous demandons au minist\u00e8re de faire la pleine clart\u00e9 sur l'effet militaire des chiffres pr\u00e9sent\u00e9s par la garde nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire. </i>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu, ministre des arm\u00e9es, vous prie d'excuser son absence\u00a0: il est actuellement tr\u00e8s occup\u00e9 par la prochaine loi de programmation militaire (LPM). Il m'a demand\u00e9 de vous rassurer sur la n\u00e9cessaire adaptation de nos arm\u00e9es aux nouvelles menaces, qui doit se faire en rendant plus flexible l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9serve. Notre objectif est d'avoir un militaire de r\u00e9serve pour deux militaires d'active.<br><br>Un groupe de travail sur l'avenir de la r\u00e9serve militaire s'est r\u00e9uni hier, apr\u00e8s une premi\u00e8re r\u00e9union le 21\u00a0novembre en pr\u00e9sence du ministre des arm\u00e9es. Ce groupe de travail, l'un des six mis en place par S\u00e9bastien Lecornu, pr\u00e9figure une nouvelle m\u00e9thode de coconstruction de la prochaine loi de programmation militaire. En amont de la pr\u00e9sentation du texte en Conseil des ministres et de son d\u00e9p\u00f4t devant les deux assembl\u00e9es parlementaires, il traduit la volont\u00e9 du ministre de mener une large concertation sur les sujets les plus structurants pour l'avenir des arm\u00e9es.<br><br>Les autres th\u00e9matiques retenues pour ces groupes de travail sont\u00a0: alliances et partenariats strat\u00e9giques\u00a0; \u00e9conomie de guerre et \u00e9quipement du combattant \u2013\u00a0la capacitaire\u00a0; environnement de travail et conditions de vie du militaire et de sa famille\u00a0; espace et cyber\u00a0; m\u00e9moire combattante. Les groupes de travail r\u00e9uniront parlementaires, entreprises, associations, repr\u00e9sentants des organisations syndicales et patronales, chercheurs, etc.<br><br>S'agissant plus sp\u00e9cifiquement du groupe de travail sur l'avenir de la r\u00e9serve militaire, la r\u00e9union de ce lundi a permis de rehausser l'ambition du minist\u00e8re pour retenir \u00e0 l'horizon 2035 l'objectif d'un r\u00e9serviste pour deux militaires d'active. Pour atteindre cet objectif, il a identifi\u00e9 une quinzaine de mesures concr\u00e8tes que le groupe de travail expertisera dans les prochaines semaines, en particulier le recul des limites d'\u00e2ge et d'adaptation des crit\u00e8res d'aptitude m\u00e9dicale, la pleine utilisation des r\u00e9servistes au quotidien dans nos unit\u00e9s militaires et le d\u00e9veloppement de la r\u00e9serve.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Girard.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Girard. </strong>Je suis d\u00e9sol\u00e9, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mais vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question portant sur le nombre de r\u00e9servistes op\u00e9rationnels \u00e0 ce jour. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7030", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}