{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG255", "identifiant": {"numero": "255", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Planification \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLANIFICATION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'exprimait hier \u00e0 la COP27. Je l'ai entendu, avec satisfaction, formuler la volont\u00e9 de renoncer \u00e0 l'exploitation des fonds marins.<br><br>Pour le reste, j'ai entendu un pr\u00e9sident donner des le\u00e7ons au monde entier, alors que cette posture est en d\u00e9calage avec nos propres r\u00e9sultats. Comme si nous \u00e9tions, nous-m\u00eames, exemplaires\u00a0! Comme si vos politiques \u00e9taient \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0!<br><br>J'ai surtout entendu un pr\u00e9sident en mode avion, d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9cologiques en France et des territoires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>La planification \u00e9cologique aurait d\u00fb s'inscrire puissamment dans le projet de loi de finances pour 2023, mais tel n'est pas le cas. Combien de propositions ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es, combien d'amendements balay\u00e9s\u00a0? Combien de 49.3\u00a0? Quand vous engagerez-vous v\u00e9ritablement avec nous dans la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, par exemple\u00a0?<br><br>Je vous proposais, il y a maintenant trois ans, avec Boris Vallaud, d'agir concr\u00e8tement contre les passoires thermiques, en adoptant une approche globale et performante des r\u00e9novations, en renfor\u00e7ant le suivi des dossiers des personnes pr\u00e9caires et, surtout, en proposant des financements innovants, par une subvention forfaitaire, d'une part, et par une avance correspondant au reste \u00e0 charge, rembours\u00e9e \u00e0 la mutation du bien, qu'il s'agisse d'une vente ou d'une succession, d'autre part.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 travailler \u00e0 des solutions concr\u00e8tes et communes, comme sur d'autres enjeux, tels que la mobilit\u00e9 propre ou l'agriculture\u00a0?<br><br>Alors que la plan\u00e8te joue sa survie, il n'y a plus la place pour les beaux discours. Il nous faut nous entendre tous. Il est temps d'agir ensemble.<br><br>\u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 passer des paroles aux actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Effectivement, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9fendu une position forte \u00e0 la COP27, en tenant des propos non seulement ambitieux mais aussi incarn\u00e9s. Ils s'incarnent en effet dans des actions men\u00e9es par la France et par l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Je rappelle que c'est l'Union europ\u00e9enne qui a d\u00e9fini l'objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre le plus ambitieux de tous les continents. Elle a adopt\u00e9 l'ensemble de textes le plus contraignant pour atteindre ses objectifs ambitieux de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br>En outre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 au sujet des financements \u00e0 accorder aux pays en d\u00e9veloppement qui sont les plus vuln\u00e9rables et qui doivent faire face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. La France apportera, chaque ann\u00e9e jusqu'en\u00a02025, 6\u00a0milliards d'euros, dont 2\u00a0milliards d'euros pour l'adaptation. Rares sont les pays qui peuvent en dire autant.<br><br>De mani\u00e8re tr\u00e8s claire, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait du lien entre le r\u00e9chauffement climatique et la biodiversit\u00e9 une condition de la r\u00e9ussite de ces n\u00e9gociations. En ce sens, il s'est engag\u00e9 \u00e0 passer des accords de partenariat pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 avec de grands pays comme le Gabon et la Colombie et il soutient l'interdiction de l'exploitation des grands fonds marins dans tous les oc\u00e9ans. Toutes ces dispositions sont tr\u00e8s concr\u00e8tes et la France elle-m\u00eame s'y engage.<br><br>Je l'ai dit \u00e0 l'instant, notre transition \u00e9nerg\u00e9tique s'incarne dans une strat\u00e9gie qui repose sur la sobri\u00e9t\u00e9 et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tiques, sur les \u00e9nergies renouvelables et sur le nucl\u00e9aire. Nous devons r\u00e9duire de 10\u00a0% notre consommation d'\u00e9nergie dans les deux ans \u00e0 venir, et nous nous sommes dot\u00e9s d'un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qui est fait pour durer. Enfin, la loi \u00ab\u00a0\u00e9nergie climat\u00a0\u00bb vise \u00e0 am\u00e9liorer notre efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>La COP27 constitue un cadre qui nous permet d'\u00e9noncer des ambitions, mais nous ne devons pas oublier notre propre feuille de route.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te : le temps n'est plus aux beaux discours ; il faut agir, concr\u00e8tement et surtout ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5238", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}