{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG570", "identifiant": {"numero": "570", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la situation du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au regard des droits \u00e0 la retraite est tr\u00e8s particuli\u00e8re. En effet, il n'est affili\u00e9 \u00e0 aucun des quarante-deux r\u00e9gimes de retraite existants et ne paie donc pas de cotisation de retraite. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>C'est pourquoi l'article\u00a019 de la loi du 3\u00a0avril 1955 a attribu\u00e9 aux anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique une allocation mensuelle\u00a0; celle-ci s'\u00e9l\u00e8ve actuellement \u00e0 6\u00a0000\u00a0euros. Cette situation n'est pas satisfaisante.<br><br>Lors du d\u00e9bat en commission sur le projet de loi organique relatif au syst\u00e8me universel de retraite, le mercredi 12\u00a0f\u00e9vrier 2020, j'avais d\u00e9fendu un amendement cosign\u00e9 par mes coll\u00e8gues Bertrand Pancher, Philippe Vigier, Michel Castellani, Paul Molac, et soutenu par Thierry Benoit, pour affilier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au r\u00e9gime universel dans une perspective d'exemplarit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> On s'est aussi battus pour en faire autant pour la retraite des parlementaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Le rapporteur, M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, avait alors d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur de\u00a0Courson, vous avez parfaitement raison [\u2026]. [\u2026] Mais le chef de l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 \u00e0 prendre un d\u00e9cret visant \u00e0 int\u00e9grer les r\u00e9gimes de retraite des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique dans le r\u00e9gime universel. [\u2026] La parole du Pr\u00e9sident l'engage et nous pouvons lui faire confiance.\u00a0\u00bb Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites d'alors, M.\u00a0Laurent Pietraszewski, appuyait les propos du rapporteur en d\u00e9clarant\u00a0: \u00ab\u00a0Le but est de montrer l'exemple [\u2026]. Nous souhaitons [\u2026] que l'exemple vienne d'en haut\u00a0: c'est ce que fera le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb Il affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Le Gouvernement prendra donc un d\u00e9cret.\u00a0\u00bb<br><br>Trois ann\u00e9es plus tard, ce d\u00e9cret n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. Ma question est simple\u00a0: le Gouvernement envisage-t-il toujours de publier un d\u00e9cret affiliant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Pierre Vatin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous le savez, outre les quarante-deux r\u00e9gimes concern\u00e9s par la r\u00e9forme des retraites que nous examinons actuellement, il existe des r\u00e9gimes particuliers. Certains sont r\u00e9gis par le bureau des assembl\u00e9es \u2013\u00a0ce sont ceux des fonctionnaires parlementaires et des parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ne touchez pas \u00e0 la retraite des s\u00e9nateurs, ils sont irascibles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Certains sont r\u00e9gis par des lois organiques \u2013\u00a0par exemple, celui des membres du Conseil constitutionnel. Enfin, certains ne sont pas \u00e0 proprement parler des r\u00e9gimes de retraite \u2013\u00a0nous pourrions parler de r\u00e9gimes de pension, pr\u00e9vus par la R\u00e9publique. C'est le cas de celui destin\u00e9 \u00e0 assurer une indemnit\u00e9 minimale et une forme d'allocation \u00e0 d'anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, qui est d\u00e9fini par un d\u00e9cret, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9. Celui-ci ne rel\u00e8ve pas du Gouvernement mais du seul Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Je peux vous assurer que m\u00eame si nous ne suivons plus une logique de cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me universel \u2013\u00a0ce qui est une autre question\u00a0\u2013, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a signifi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il veillera \u00e0 \u00eatre exemplaire, \u00e0 l'issue de son mandat, dans quatre ans. Comptez sur lui, il a toujours \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de ses engagements. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>J'ai invoqu\u00e9 un devoir d'exemplarit\u00e9. Vous me r\u00e9pondez en citant divers r\u00e9gimes particuliers, outre celui du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont celui des parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Non, il n'a pas dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Je rappellerai que le projet de loi instituant un syst\u00e8me universel de retraite s'accompagnait d'un projet de loi organique.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1378", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}