{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG556", "identifiant": {"numero": "556", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES INSTITUTIONS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES INSTITUTIONS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis plus d'une semaine, nous d\u00e9battons du projet de r\u00e9forme des retraites, essentiel pour pr\u00e9server notre syst\u00e8me par r\u00e9partition. Cependant, nous assistons, d\u00e9munis, \u00e0 une forme de d\u00e9rive de notre vie politique, au point que, dans cette enceinte, qui est tel un miroir grossissant de notre soci\u00e9t\u00e9, nous peinons \u00e0 discuter du fond. Nous nous arr\u00eatons trop souvent aux agressions de l'autre camp, m\u00eame si, je dois le souligner, les outrances de certains de nos coll\u00e8gues ne nous engagent pas \u2013\u00a0nous devons les d\u00e9noncer.<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Je veux d'ailleurs, par ces quelques mots, saluer et remercier Olivier Dussopt pour la comp\u00e9tence et la dignit\u00e9 dont il fait preuve au cours de ces d\u00e9bats. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes Dem, RE, HOR et LR, dont certains se l\u00e8vent, applaudissent longuement.)</i><br><br>Vous le savez, les d\u00e9put\u00e9s du groupe D\u00e9mocrate sont, comme beaucoup dans cet h\u00e9micycle, particuli\u00e8rement sensibles au respect de la d\u00e9mocratie. Or, souvent, la forme d\u00e9termine le fond. Pour nous, l'une des origines du mal est le mode de scrutin majoritaire\u00a0: il oblige \u00e0 combattre un adversaire lors de l'\u00e9lection, et cette attitude est difficilement r\u00e9parable au cours du mandat. Ainsi, aucune v\u00e9ritable alliance de long terme n'est possible, sinon des arrangements \u00e9lectoraux qui ne sont jamais b\u00e2tis sur des accords de fond.<br><br>Au-del\u00e0 de la strat\u00e9gie choisie par certains pour bloquer les d\u00e9bats en d\u00e9posant des milliers d'amendements et en adoptant une attitude qui nous emp\u00eache de d\u00e9battre et d'\u00e9clairer les Fran\u00e7ais sur les enjeux du texte que nous examinons cette semaine, il nous semble urgent de lancer la r\u00e9forme de nos institutions pour remettre le citoyen au centre du jeu d\u00e9mocratique et nous permettre tr\u00e8s certainement de renouer avec un d\u00e9bat apais\u00e9 dans lequel chacune et chacun a les moyens de s'exprimer.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous nous dire ce qu'il en est des travaux transpartisans portant sur nos institutions\u00a0? Pourriez-vous nous en pr\u00e9ciser le calendrier <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Il faut soumettre la r\u00e9forme au r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>\u2026et nous indiquer la m\u00e9thode, int\u00e9grant les parlementaires, qui sera retenue pour ces travaux, lesquels nous semblent de plus en plus urgents et n\u00e9cessaires\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>\u2026pour sauvegarder notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>En juillet dernier, dans ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai affirm\u00e9 la volont\u00e9 du Gouvernement de r\u00e9pondre \u00e0 la crise d\u00e9mocratique que traverse notre pays et, plus largement, notre continent.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Cela ne vous emp\u00eache pas de proposer une r\u00e9forme que rejettent 93\u00a0% des actifs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Les raisons de cette crise sont multiples\u00a0; elles sont notamment institutionnelles. La repr\u00e9sentativit\u00e9 est essentielle \u00e0 la vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie. Je sais que ce sujet vous tient \u00e0 c\u0153ur et qu'il importe particuli\u00e8rement \u00e0 votre groupe. Mais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos modes de scrutin, c'est s'interroger plus globalement sur le fonctionnement de nos institutions.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 des consultations sur la revitalisation de notre d\u00e9mocratie et la r\u00e9forme de nos institutions. Comme il s'y \u00e9tait engag\u00e9, tous les groupes parlementaires seront associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est ensemble que nous devons construire l'avenir de nos institutions.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Mattei, votre question s'inscrit, vous l'avez dit, dans un contexte particulier. En \u00e9lisant une Assembl\u00e9e sans majorit\u00e9 absolue, les Fran\u00e7ais ont envoy\u00e9 un message clair\u00a0: ils ont demand\u00e9 des compromis, des d\u00e9bats fond\u00e9s sur les arguments et les id\u00e9es. Alors que votre assembl\u00e9e discute en ce moment m\u00eame de notre projet sur les retraites, un texte important pour l'avenir de notre pays, que voient nos compatriotes\u00a0? Un d\u00e9bat emp\u00each\u00e9\u00a0: emp\u00each\u00e9 par la multiplication d'amendements qui rendent impossible l'examen de la totalit\u00e9 du texte <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026emp\u00each\u00e9 par la multiplication des injures, des invectives,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026et m\u00eame, hier, par les accusations les plus graves <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR)</i>, emp\u00each\u00e9 par des attaques personnelles odieuses sans aucun lien avec le fond du texte. Je veux, \u00e0 mon tour, redire tout mon soutien \u00e0 Olivier Dussopt. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Alors, pensons aux Fran\u00e7ais qui nous ont \u00e9lus\u00a0: ce d\u00e9bat est-il \u00e0 la hauteur\u00a0? Pensons \u00e0 ceux qui ne sont pas all\u00e9s voter\u00a0: ce d\u00e9bat est-il de nature \u00e0 leur faire retrouver le chemin des urnes\u00a0? La d\u00e9mocratie, c'est la diversit\u00e9 des opinions et le respect de chacun.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous passez en force contre le peuple\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La d\u00e9mocratie, c'est le refus de l'outrance et l'attachement \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Mattei, je partage votre inqui\u00e9tude quant \u00e0 la tenue des d\u00e9bats et \u00e0 l'image qu'elle donne de la d\u00e9mocratie. Mais je veux croire qu'il n'est pas encore trop tard.<br><br>Pas encore trop tard pour que les amendements de blocage soient retir\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Renoncez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Retirez vos amendements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et que puisse se d\u00e9rouler un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Pas encore trop tard pour un d\u00e9bat franc mais jamais insultant.<br><br>Pas encore trop tard pour renoncer aux outrances et \u00eatre \u00e0 la hauteur de la mission que nous ont confi\u00e9e les Fran\u00e7ais. Il est encore temps de montrer que nous sommes capables de nous opposer, parfois vivement, mais toujours dans le respect des uns et des autres.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Si nous y parvenons, il n'y aura qu'une seule gagnante\u00a0: la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1366", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}