{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG319", "identifiant": {"numero": "319", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Co\u00fbt de l'\u00e9nergie et pour les entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795266", "mandatRef": "PM803280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE POUR LES ENTREPRISES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, la forte augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie p\u00e8se sur le budget des m\u00e9nages, des collectivit\u00e9s, mais aussi des entreprises. Le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont instaur\u00e9 un bouclier tarifaire qui prot\u00e8ge les m\u00e9nages plus que partout ailleurs en Europe, ainsi qu'un filet de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 destination des collectivit\u00e9s, qui sera renforc\u00e9 et recentr\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 l'initiative du groupe Horizons et apparent\u00e9s.<br><br>S'agissant des entreprises, vous avez annonc\u00e9 des aides cibl\u00e9es en fonction de leur taille et des besoins. Partout dans nos territoires, les chefs d'entreprise s'inqui\u00e8tent alors qu'ils doivent signer leurs contrats d'approvisionnement pour l'ann\u00e9e prochaine. Bien souvent, les prix sont multipli\u00e9s par trois, quatre ou cinq. Des fili\u00e8res enti\u00e8res sont en danger et des centaines de milliers d'entreprises craignent de devoir freiner ou stopper leur activit\u00e9, voire de mettre la cl\u00e9 sous la porte.<br><br>Dans ma circonscription, la fili\u00e8re de la pomme de terre est fortement touch\u00e9e par cette situation, comme le sont nos agriculteurs, nos artisans, nos chefs d'entreprise et nos industries dans chacun de nos territoires. Face \u00e0 ces situations critiques, le groupe Horizons et apparent\u00e9s d\u00e9fendra un amendement sur le projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables visant \u00e0 permettre aux collectivit\u00e9s et aux entreprises de r\u00e9silier \u00e0 tout moment leur contrat d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz, afin de b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs de march\u00e9 plus favorables, en fonction de la conjoncture.<br><br>Cependant, d'ici \u00e0 la conclusion de l'examen de ce texte, les chefs d'entreprise devront signer leurs contrats d'approvisionnement en \u00e9nergie pour l'ann\u00e9e prochaine. Pouvez-vous nous dire tr\u00e8s concr\u00e8tement et avec pragmatisme ce qu'ils doivent faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Tr\u00e8s concr\u00e8tement, je souhaite profiter de votre question pour inviter tous les chefs d'entreprise, qu'ils dirigent une PME \u2013\u00a0petite et moyenne entreprise\u00a0\u2013, une entreprise de taille interm\u00e9diaire (ETI) ou une tr\u00e8s grande entreprise, \u00e0 d\u00e9poser leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques sur le site impots.gouv.fr. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Toutes celles qui ont des difficult\u00e9s pour payer leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz au titre de l'ann\u00e9e 2022 auront droit \u00e0 des aides qui pourront atteindre 4\u00a0millions d'euros pour les PME et 150\u00a0millions d'euros pour les grandes entreprises industrielles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Pour les actionnaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et ce pour la p\u00e9riode allant jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023. Pour cela, deux conditions sont \u00e0 remplir. Premi\u00e8rement, leur facture doit avoir augment\u00e9 de 50\u00a0%, ce qui est h\u00e9las le cas d'une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entreprises. Deuxi\u00e8mement, les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques doivent repr\u00e9senter 3\u00a0% de leur chiffre d'affaires, ce qui est \u00e9galement le cas d'une tr\u00e8s grande partie des soci\u00e9t\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et les superprofits\u00a0? Et les dividendes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, j'entends certaines inqui\u00e9tudes, que je souhaite lever. J'\u00e9tais d'ailleurs hier avec Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellente ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e0 Montceau-les-Mines, \u00e0 la rencontre des boulangers, afin de les assurer de notre soutien.<br><br>Tout d'abord, toutes les entreprises sont concern\u00e9es par le bouclier tarifaire, qu'il s'agisse des PME, des ETI, des grandes entreprises, ou des entreprises les plus \u00e9nergo-intensives.<br><br>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: nous veillerons \u00e0 l'application de la charte sign\u00e9e par les \u00e9nerg\u00e9ticiens. Aux termes de celle-ci, toutes les entreprises ont droit \u00e0 plusieurs offres, afin d'\u00eatre en mesure de comparer et de s\u00e9lectionner le meilleur prix.<br><br>Enfin, comme je l'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec le vice-chancelier allemand, ministre de l'\u00e9conomie et de la protection du climat, nous veillerons \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 de la concurrence entre l'Allemagne et la France. Les entreprises fran\u00e7aises seront aussi bien prot\u00e9g\u00e9es que les entreprises allemandes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> En mettant 200\u00a0milliards d'euros sur la table comme en Allemagne\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>La pr\u00e9occupation de nos entreprises est r\u00e9elle\u00a0: il y a une tr\u00e8s forte attente en faveur d'une communication saine et claire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5904", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}