{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG392", "identifiant": {"numero": "392", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES TRANSPORTS EN \u00ceLE-DE-FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM797622"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES TRANSPORTS EN \u00ceLE-DE-FRANCE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, il ne se passe pas une semaine sans que je sois interpell\u00e9 sur les retards, incidents et autres \u00ab\u00a0difficult\u00e9s d'exploitation\u00a0\u00bb que doivent subir mes administr\u00e9s lorsqu'ils d\u00e9cident de prendre les transports en commun. Pour tous ces usagers, l'augmentation du prix du passe Navigo de 12\u00a0% l'ann\u00e9e prochaine a un go\u00fbt amer.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Ah \u00e7a, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Comment, en effet, justifier le fait de payer plus cher un service dont la qualit\u00e9 diminue ? \u00c0 cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 vous faire part de ma reconnaissance d'avoir accord\u00e9 une aide exceptionnelle de 200 millions d'euros \u00e0 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s (IDFM) pour limiter au maximum cette hausse. Je tiens \u00e9galement \u00e0 d\u00e9noncer le chantage dont s'est rendue coupable Mme P\u00e9cresse qui, fuyant ses responsabilit\u00e9s autant que ses promesses \u00e9lectorales, a vainement tent\u00e9 de faire porter le chapeau de cette hausse au Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>O\u00f9 est le courage politique quand on r\u00e9clame toujours plus de comp\u00e9tences en se d\u00e9faussant sur l'\u00c9tat d\u00e8s que l'on a \u00ab\u00a0cram\u00e9 la caisse\u00a0\u00bb\u00a0? O\u00f9 est la coh\u00e9rence quand on s'insurge contre les d\u00e9ficits publics le lundi pour mieux demander \u00e0 l'\u00c9tat, le mardi, de venir combler ses failles de gestion\u00a0?<br><br>Cette hausse du prix du passe Navigo, Mme\u00a0P\u00e9cresse en est la seule et unique responsable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>\u2026et si elle reste cantonn\u00e9e \u00e0 12\u00a0%, c'est uniquement gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat qui a aid\u00e9 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s \u00e0 hauteur de plus de 2\u00a0milliards d'euros en subventions et pr\u00eats pendant la crise sanitaire, puis de nouveau la semaine derni\u00e8re avec cette nouvelle aide. Je n'oublie bien s\u00fbr pas nos territoires qui se partageront une enveloppe exceptionnelle de 100\u00a0millions d'euros pour soutenir leurs r\u00e9seaux de transports en commun.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il n'y a pas de r\u00e9ponse possible s'il n'y a pas de question\u00a0! Vous \u00eates hors sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>En marge de ces annonces, vous avez, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de lancer une conf\u00e9rence pour organiser le financement futur des transports publics. Dans la lign\u00e9e des efforts majeurs consentis depuis cinq ans pour les transports du quotidien, serait-il possible de savoir quelles seront les lignes directrices du Gouvernement dans ces discussions et de rassurer nos concitoyens quant au fait qu'il sera au rendez-vous des ambitions affich\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous avez raison de rappeler l'effort massif, exceptionnel que, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 pour soutenir les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s organisatrices des transports, qu'il s'agisse de la r\u00e9gion \u00cele-de-France, bien s\u00fbr, mais aussi, et je crois que c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 par souci de responsabilit\u00e9 et d'\u00e9quit\u00e9, des autres autorit\u00e9s organisatrices. Dans les prochains jours, nous r\u00e9partirons entre elles ces sommes, les 100\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires, au-del\u00e0 des 200\u00a0millions destin\u00e9s \u00e0 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s, avec le souci de prendre en compte les difficult\u00e9s particuli\u00e8res de certaines autorit\u00e9s organisatrices.<br><br>Notre seule boussole, au cours de cette discussion, a \u00e9t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des usagers et le soutien aux transports publics. C'\u00e9tait indispensable dans un contexte de hausse des prix de l'\u00e9nergie et de transition \u00e9cologique.<br><br>Comme vous, et vous avez raison de le rappeler, je regrette que chacun n'assume pas ses responsabilit\u00e9s. Je rappelle que l'autorit\u00e9 organisatrice des transports en \u00cele-de-France, c'est la r\u00e9gion \u00cele-de-France, c'est \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s sous l'autorit\u00e9 stricte de Mme\u00a0P\u00e9cresse. Or on se porte mieux, en politique, quand chacun assume ses responsabilit\u00e9s. L'\u00c9tat \u00e9tait l\u00e0 pour les usagers et je regrette, comme vous, qu'une hausse disproportionn\u00e9e du passe Navigo ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le conseil r\u00e9gional.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0! Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'\u00c9tat \u00e9tait l\u00e0 pour en limiter les effets mais il ne peut prendre une responsabilit\u00e9 qu'il n'est pas charg\u00e9 d'exercer. C'est ainsi qu'on doit faire de la politique au service de ses concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Sur la base de cette aide exceptionnelle, massive, j'y insiste, que l'\u00c9tat a octroy\u00e9e pour le seul b\u00e9n\u00e9fice des usagers, nous demandons d\u00e9sormais \u00e0 la RATP et \u00e0 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s de r\u00e9tablir une offre de transport compl\u00e8te. Comme vous, nous constatons des conditions de transport qui ne sont pas acceptables en \u00cele-de-France et qui ne sont pas justifi\u00e9es. Il faudra donc, avec cette aide notamment, proc\u00e9der au r\u00e9tablissement d'une offre de qualit\u00e9 \u00e0 laquelle les Franciliens, comme tous les Fran\u00e7ais, ont droit. Je le demanderai \u00e0 nouveau dans les toutes prochaines semaines \u00e0 la r\u00e9gion et aux op\u00e9rateurs de transport. Et, comme vous l'avez indiqu\u00e9, nous devrons remettre \u00e0 plat la question financi\u00e8re, et pas seulement avec la r\u00e9gion \u00cele-de-France\u00a0: c'est pourquoi l'\u00c9tat sera au rendez-vous de la conf\u00e9rence des financements d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2023 pour que nous avancions ensemble, sans pol\u00e9mique mais en toute responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est toujours le m\u00eame discours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore un candidat \u00e0 la mairie de Paris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7013", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}