{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG375", "identifiant": {"numero": "375", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "diffucult\u00e9s des commer\u00e7ants et artisans \u00e0 la suite de l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793608", "mandatRef": "PM796434"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES COMMER\u00c7ANTS ET ARTISANS \u00c0 LA SUITE DE L'AUGMENTATION DU PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Katiana Levavasseur.<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur. </strong>Depuis plusieurs mois, le th\u00e8me de la hausse des prix de l'\u00e9nergie s'impose dans cet h\u00e9micycle. Je me dois d'y revenir une fois encore, car la situation ne s'am\u00e9liore pas. Ce week-end encore, des chefs d'entreprise m'interpellaient dans les rues du Neubourg, dans l'Eure, sur les difficult\u00e9s qu'ils rencontrent \u00e0 l'approche de No\u00ebl. Le boulanger est contraint d'\u00e9teindre un fourneau sur deux et le poissonnier de r\u00e9duire son \u00e9tal. Quant aux bouchers, vous les avez entendus la semaine derni\u00e8re. Avez-vous, d'ailleurs, apport\u00e9 une r\u00e9ponse satisfaisante \u00e0 leurs revendications\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur. </strong>Nombreux sont ceux qui attendent des mesures de protection mais n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas. Ainsi, alors que la p\u00e9riode des f\u00eates \u2013\u00a0d'habitude synonyme de hausse des ventes et d'embauche de personnel\u00a0\u2013 approche \u00e0 grands pas, ces hommes et ces femmes qui font vivre les territoires gr\u00e2ce \u00e0 leurs commerces de proximit\u00e9 sont contraints de revoir leurs calculs pr\u00e9visionnels \u00e0 la baisse.<br><br>De nombreux g\u00e9rants m'ont ainsi confi\u00e9 qu'il leur sera impossible d'engager de nouvelles recrues, comme ils le font g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e. Pire encore, certains envisagent de mettre une partie de leurs salari\u00e9s en activit\u00e9 partielle. La hausse des co\u00fbts de l'\u00e9lectricit\u00e9 oblige les g\u00e9rants de PME (petites et moyennes entreprises) et de TPE (tr\u00e8s petites entreprises) \u00e0 r\u00e9duire leur activit\u00e9, ce qui entra\u00eene des pertes de chiffre d'affaires et affecte les employ\u00e9s.<br><br>Alors, vous qui avez de grands projets pour l'emploi en France, qui pr\u00e9tendez repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite et qui entendez diminuer la dur\u00e9e d'indemnisation per\u00e7ue au titre de l'assurance ch\u00f4mage, que proposez-vous pour aider les commer\u00e7ants \u00e0 faire face \u00e0 ce \u00e9ni\u00e8me probl\u00e8me \u2013\u00a0celui de l'emploi et de sa pr\u00e9servation\u00a0\u2013 en cette p\u00e9riode charni\u00e8re de l'ann\u00e9e et en pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Merci pour vos questions. Elles sont nombreuses \u2013\u00a0cela tombe bien\u00a0: celles des commer\u00e7ants et des artisans le sont \u00e9galement. Vous m'avez pos\u00e9 des questions pr\u00e9cises. Je ne me contenterai donc pas de lire mon papier et vous r\u00e9pondrai pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 mon tour.<br><br>Ai-je re\u00e7u les bouchers au cours des trois derniers mois\u00a0? Oui, madame\u00a0! Avons-nous \u00e9tudi\u00e9 dans le d\u00e9tail leurs factures pour analyser la r\u00e9alit\u00e9 des faits et constater que l'augmentation du prix du m\u00e9gawattheure ne se r\u00e9percutait pas toujours telle quelle sur la facture\u00a0? Oui. Ces factures sont en effet compliqu\u00e9es \u00e0 lire \u2013\u00a0je le dis d'autant plus volontiers que j'\u00e9prouve moi-m\u00eame parfois des difficult\u00e9s \u00e0 les comprendre. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Je mets au d\u00e9fi chacune et chacun d'entre vous de lire ces factures avec dext\u00e9rit\u00e9\u00a0! C'est le propre de l'action plut\u00f4t que de la parole\u00a0: lorsque l'on se penche r\u00e9ellement sur les situations individuelles, on comprend que les augmentations subies sont complexes \u00e0 analyser.<br><br>Que constate-t-on\u00a0? Qu'une partie des commer\u00e7ants et des artisans sont aid\u00e9s\u00a0: les aides sollicit\u00e9es sur la plateforme impots.gouv.fr commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9es. Elles sont d'ailleurs au c\u0153ur des bons chiffres de l'emploi en France. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, puisque vous m'interrogez sur ce point, que nous continuons d'afficher de bons r\u00e9sultats en la mati\u00e8re, puisque le ch\u00f4mage continue de baisser, et que les PME jouent un r\u00f4le central dans les recrutements.<br><br>Il est vrai que beaucoup s'interrogent sur l'ann\u00e9e 2023. Vous avez notamment \u00e9voqu\u00e9 les bouchers. Trouverons-nous des solutions\u00a0? Oui, madame\u00a0!<i> </i>Les ai-je re\u00e7us individuellement\u00a0? Oui, madame\u00a0! (Exclamations sur les bancs du groupe RN.) C'est d'ailleurs bien normal et vous devriez en faire de m\u00eame\u00a0: cela vous \u00e9viterait de faire parfois des erreurs lorsque vous d\u00e9crivez leur situation. En r\u00e9alit\u00e9, ils sont plein de sang-froid et que nous passerons ensemble la p\u00e9riode hivernale.<br><br>Pour conclure, puisque vous avez mentionn\u00e9 la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, j'ajoute que les commer\u00e7ants et les artisans, qui sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement, n'ont qu'un mot sur cette question\u00a0: merci. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ils nous remercient de l\u00e9gif\u00e9rer, d'\u00eatre courageux et de faire enfin ce qu'ils attendent, c'est-\u00e0-dire condamner les abandons de poste, encourager les ch\u00f4meurs \u00e0 reprendre du boulot et leur fournir de la main-d'\u0153uvre qu'ils peuvent embaucher. Voil\u00e0 ce qu'ils veulent. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que le Gouvernement s'efforce de faire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}