{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG369", "identifiant": {"numero": "369", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794570", "mandatRef": "PM796998"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Sabatou.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, au moment o\u00f9 la France doit affronter la crise \u00e9nerg\u00e9tique majeure que vous avez largement provoqu\u00e9e, les semaines se suivent et se ressemblent. Marine Le\u00a0Pen et les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national n\u2019ont eu de cesse de vous avertir de cette situation catastrophique. Mais de semaine en semaine, vous nous baladez sans apporter la moindre r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Tous les ministres ont chang\u00e9 d'avis sur la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou. </strong>Le 25\u00a0novembre dernier, la France et l\u2019Allemagne ont scell\u00e9 un accord d\u2019\u00e9change \u2013\u00a0la France doit livrer une partie de ses r\u00e9serves de gaz contre de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 allemande\u00a0\u2013 qui para\u00eet simple, mais dont les contours sont flous et impr\u00e9cis. Malgr\u00e9 nos questions r\u00e9currentes formul\u00e9es en commission, dans l\u2019h\u00e9micycle ou \u00e0 Matignon, lors d\u2019entretiens avec Marine Le\u00a0Pen, vous refusez d'indiquer les conditions pr\u00e9cises dans lesquelles il s'appliquera.<br><br>La France livre d\u00e9j\u00e0 son gaz depuis mi-octobre, c\u2019est un fait. Quelles sont les conditions \u00e9conomiques et financi\u00e8res de cet accord\u00a0? Quelles sont les obligations r\u00e9elles de l\u2019Allemagne en mati\u00e8re de livraison d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Nous nous inqui\u00e9tons car des personnes, chez EDF, nous ont alert\u00e9s sur le fait que les Allemands pr\u00e9textent r\u00e9guli\u00e8rement des probl\u00e8mes techniques pour ne pas nous livrer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lorsque notre r\u00e9seau est sous tension.<br><br>Ces incertitudes sont scandaleuses quand on voit le risque de coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019explosion des co\u00fbts de la facture \u00e9nerg\u00e9tique de nos entreprises.<br><br>Je pense aux bouchers et charcutiers qui ont manifest\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans. Je pense \u00e0 tous les petits commer\u00e7ants, artisans, boulangers. Je pense \u00e0 Flexico, une PME de 250\u00a0salari\u00e9s, situ\u00e9e \u00e0 H\u00e9nonville dans ma circonscription, fleuron fran\u00e7ais de l\u2019emballage et d\u00e9tentrice de 200\u00a0brevets internationaux, dont la facture \u00e9nerg\u00e9tique va largement d\u00e9passer les b\u00e9n\u00e9fices. C\u2019est une cascade de faillites et un ch\u00f4mage de masse que nous allons devoir affronter.<br><br>Madame la ministre, quelles garanties avons-nous que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 allemande nous sera livr\u00e9e quand notre pays en aura besoin\u00a0? Quelles conditions avez-vous n\u00e9goci\u00e9es\u00a0? Il est temps de r\u00e9pondre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Avec le RN, on n'est jamais d\u00e9\u00e7u. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit.) </i>Quand il s'agit d'agiter les peurs et d'affoler les Fran\u00e7ais, on trouve toujours fort \u00e0 prendre. En revanche, quand il faut prendre ses responsabilit\u00e9s et voter pour un projet de loi qui permette de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 bas-carbone comp\u00e9titive, l\u00e0 on n'a plus de r\u00e9pondant. Voil\u00e0 le vrai visage du Rassemblement national. (Exclamations sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse \u00e0 votre question\u00a0: nous avons d\u00e9sormais rempli au maximum notre stockage de gaz et nous soutenons l'Union europ\u00e9enne en exportant du gaz aux conditions du march\u00e9 \u2013\u00a0cela concerne l'Allemagne, puisque vous m'interrogez sur l'accord avec ce pays.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Quel int\u00e9r\u00eat\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous exportons aux conditions du march\u00e9, ce qui permet de garantir une meilleure production d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'ensemble de l'Europe puisque 20\u00a0% de l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est produite \u00e0 partir du gaz.<br><br>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse\u00a0: l'Allemagne s'est engag\u00e9e \u00e0 prolonger l'utilisation de ses trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, afin de s\u00e9curiser les interconnexions avec la France.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Jusqu'\u00e0 la fin de l'hiver, pas plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et aussi de ses centrales \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Cet accord, obtenu \u00e0 l'arrach\u00e9 avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, nous permet d'affronter l'hiver dans les meilleures conditions.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c0 quelles conditions\u00a0? Combien\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous le voyez, l'Europe nous permet non seulement d'\u00eatre plus forts pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, mais \u00e9galement de garantir aux Fran\u00e7ais qu'ils auront du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les mois \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Combien\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6564", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}