{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG35", "identifiant": {"numero": "35", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LGBTPhobies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794138", "mandatRef": "PM796734"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LGBTPHOBIES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, je suis de \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb. Il y a dix ans, j'\u00e9tais vice-pr\u00e9sidente du centre LGBT de Nantes et nous souffrions alors des agressions LGBTphobes, mais surtout de leur non-qualification juridique.<br><br>Il y a un mois, apr\u00e8s la Pride de Nantes, un jeune s'est fait agresser par cinq hommes en rentrant chez lui\u00a0; il avait un drapeau arc-en-ciel dans les cheveux. Il a port\u00e9 plainte, mais la qualification homophobe lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au profit de la qualification de faits crapuleux, alors que rien ne lui avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. Or il a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 parce que pr\u00e9sum\u00e9 gay.<br><br>En dix ans, les agressions n'ont pas diminu\u00e9. Les personnes LGBT se font toujours agresser dans la rue et le motif d'homophobie est trop souvent refus\u00e9 par la police. En deux ans, les agressions LGBT ont augment\u00e9 de 20\u00a0%. Les formations de la police sur les LGBTphobies existent, heureusement, mais elles sont insuffisantes. La police manque de moyens et de formation et cela a des cons\u00e9quences r\u00e9elles sur la vie des personnes discrimin\u00e9es.<br><br>Mais comment lui en vouloir quand le Gouvernement est loin d'\u00eatre exemplaire\u00a0? Comment lui en vouloir quand plusieurs ministres encha\u00eenent les d\u00e9clarations homophobes et sexistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Comment croire en une police exemplaire, alors que le Gouvernement ne l'est pas\u00a0?<br><br>La liste des d\u00e9clarations homophobes est trop longue\u00a0: B\u00e9chu, Darmanin et, bien s\u00fbr, Cayeux, qui affirme toujours son m\u00e9pris des homosexuels. <i>(M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve s'exclame.)</i> Mesdames et messieurs les ministres, je vous le rappelle au cas o\u00f9\u00a0: l'homophobie n'est pas une opinion, c'est un d\u00e9lit\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, comment comptez-vous appliquer l'exemplarit\u00e9 en France, alors que des membres de votre gouvernement et de la Manif pour tous sont toujours coinc\u00e9s au si\u00e8cle pass\u00e9 sur les LGBTphobies ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Tout d'abord, j'aimerais avoir une pens\u00e9e pour toutes ces victimes, en particulier la personne qui a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e hier \u00e0 Betton.<br><br>Vous visez des ministres, une ministre en particulier. Elle s'est excus\u00e9e\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non, elle ne s'est pas excus\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a rame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et aujourd'hui, elle est pleinement \u00e0 la t\u00e2che aux c\u00f4t\u00e9s d'\u00c9lisabeth Borne.<br><br>S'agissant de la lutte contre les LGBTphobies, nous n'avons pas \u00e0 rougir de notre bilan. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Qui a ouvert la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u2013\u00a0PMA\u00a0\u2013 \u00e0 toutes les femmes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous n'\u00eates pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Qui a interdit les th\u00e9rapies de conversion\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Qui a fait \u00e9voluer le don du sang\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah, c'est moi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Qui a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la prescription de la prophylaxie pr\u00e9-exposition \u2013\u00a0PREP\u00a0\u2013 par les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Qui a facilit\u00e9 l'utilisation du pr\u00e9nom d'usage dans les documents administratifs\u00a0? Qui a permis la formation de plus de 20\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes\u00a0? Qui a cr\u00e9\u00e9 des postes sp\u00e9cifiques d'officiers de liaison dans les commissariats et les gendarmeries\u00a0? C'est la majorit\u00e9 parlementaire, c'est vous. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Alors \u00e9videmment, oui, l'homophobie n'est pas une opinion, c'est un d\u00e9lit. Il nous faut continuer \u00e0 agir et \u00e0 lutter. \u00c0 la rentr\u00e9e, avec mes coll\u00e8gues, le ministre de l'int\u00e9rieur et le garde des sceaux, nous r\u00e9unirons le comit\u00e9 de suivi du plan national d'actions pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits, contre la haine et les discriminations anti-LGBT+ 2020-2023. Car oui, il s'agit d'un combat pour l'\u00e9galit\u00e9. Face \u00e0 la mont\u00e9e des conservatismes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Et de l'immigration\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026il nous faut agir vite, fort et de mani\u00e8re transpartisane. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>D'une part, on ne peut pas s'excuser d'un d\u00e9lit\u00a0: on est accus\u00e9 d'un d\u00e9lit\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> D'autre part, je vous rappelle que les agressions continuent d'augmenter \u2013\u00a0elles sont en hausse de 20\u00a0% comme je vous l'ai dit. Madame la Premi\u00e8re ministre, j'attends que vous limogiez vos ministres homophobes et que vous formiez la police. (De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES, ainsi que Mme\u00a0Karine Lebon et M.\u00a0Davy Rimane se l\u00e8vent et applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2515", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}