{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG550", "identifiant": {"numero": "550", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA344201", "mandatRef": "PM818321"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Alors que s'est ouvert hier apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat parlementaire sur la r\u00e9forme des retraites, je pose une question toute simple\u00a0: pourquoi cette r\u00e9forme, et pourquoi maintenant\u00a0?<br><br>Cette r\u00e9forme inutile, injuste et surtout brutale, arrive au plus mauvais moment pour les Fran\u00e7ais\u00a0: au c\u0153ur d'une inflation galopante, source de vie ch\u00e8re pour nombre de nos compatriotes. Le prix de l'huile de tournesol a ainsi augment\u00e9 de 112\u00a0% en un an, celui du sucre de 69\u00a0%, celui du riz de 38\u00a0%, celui des steaks hach\u00e9s de 28\u00a0% \u2013\u00a0et la liste pourrait continuer. Que dire, encore, des prix du carburant et de l'\u00e9nergie, qui battent \u00e0 nouveau des records\u00a0?<br><br>C'est le plus mauvais moment, car notre syst\u00e8me de protection sociale est en proie \u00e0 la crise que vous avez provoqu\u00e9e depuis 2017. L'h\u00f4pital public va dans le mur, les d\u00e9serts m\u00e9dicaux s'\u00e9tendent chaque jour et la prise en charge de la perte d'autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es n'est pas \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi d\u00e9mographique. O\u00f9 en est la loi pour le grand \u00e2ge et l'autonomie que vous aviez promise\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Nous enregistrons 1\u00a0000\u00a0morts au travail par an, et les \u00e9carts de salaires entre les femmes et les hommes ne se r\u00e9sorbent pas.<br><br>Enfin, c'est le plus mauvais moment au regard de l'urgence climatique qui impose que nous accomplissions cette bifurcation \u00e9cologique cr\u00e9atrice d'emplois, en accompagnant les plus modestes dans leur mobilit\u00e9 ou la r\u00e9novation de leur logement.<br><br>Mais devant tous ces d\u00e9fis, face \u00e0 nos concitoyens qui n'en peuvent plus de la vie ch\u00e8re et des probl\u00e8mes de pouvoir d'achat, votre seule r\u00e9ponse, monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, c'est cette r\u00e9forme des retraites, dont le pr\u00e9sident du Conseil d'orientation des retraites (COR) a rappel\u00e9 qu'elle est injuste et inutile. Tr\u00e8s clairement, vous entendez imposer aux Fran\u00e7ais la double peine, alors m\u00eame que, si ma m\u00e9moire est bonne, vous \u00e9tiez encore il n'y a pas si longtemps dans le camp des travailleurs.<br><br>Les Fran\u00e7ais vous expliquent qu'ils veulent travailler mieux, travailler tous, travailler pour l'avenir de la plan\u00e8te. Vous leur r\u00e9pondez qu'ils doivent travailler jusqu'\u00e0 la mort. Allez-vous choisir le meilleur des moments pour retirer cette r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire maintenant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Permettez-moi d'abord, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de vous f\u00e9liciter pour votre r\u00e9\u00e9lection, intervenue il y a un peu plus de dix jours. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Vous demandez pourquoi nous menons cette r\u00e9forme, et pourquoi maintenant. La r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, car le rapport du Conseil d'orientation des retraites, dont vous avez mentionn\u00e9 le pr\u00e9sident, souligne que notre syst\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ficitaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que le d\u00e9ficit atteindra 12,5\u00a0milliards d'euros en 2027, presque 15\u00a0milliards en 2030, 20\u00a0milliards en 2035 et 25\u00a0milliards en 2040. Si nous ne faisons rien, nous accumulerons 150\u00a0milliards de dettes dans les dix ann\u00e9es \u00e0 venir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Non, non, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous mettrons en danger ce qui nous est le plus cher, \u00e0 savoir le syst\u00e8me par r\u00e9partition et la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.<br><br>Vous expliquez que le moment est mal choisi parce que l'inflation est \u00e9lev\u00e9e et qu'il faut prot\u00e9ger le pouvoir d'achat. Si nous demandons aux Fran\u00e7ais un effort consistant \u00e0 travailler un peu plus durant leur vie, progressivement, en adaptant la mesure \u00e0 la diversit\u00e9 des situations, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que les autres solutions pour redresser le syst\u00e8me consistent soit \u00e0 augmenter les cotisations pay\u00e9es par chaque Fran\u00e7ais de 500\u00a0euros par an d'ici \u00e0 2030,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026soit \u00e0 baisser les retraites de 700\u00a0euros par personne \u00e0 cette m\u00eame date. Pour pr\u00e9server le pouvoir d'achat, il faut simplement travailler un peu plus, et non augmenter les imp\u00f4ts ou diminuer les pensions.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>C'est ce que nous faisons \u2013\u00a0en plus de toutes les mesures prises par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, comme le bouclier tarifaire et le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Dans le droit-fil de la question de votre coll\u00e8gue Echaniz, qui est all\u00e9 puiser \u00e0 bonne source, vous avez prononc\u00e9 les mots\u00a0: \u00ab\u00a0Si ma m\u00e9moire est bonne, il n'y a pas si longtemps\u2026\u00a0\u00bb Je pourrais en faire autant pour rappeler que votre famille politique a vot\u00e9 l'allongement de la dur\u00e9e du travail en 2013. \u00c0 ce moment-l\u00e0 \u2013\u00a0il n'y a pas si longtemps\u00a0\u2013 vous \u00e9tiez conscient, comme la majorit\u00e9, que c'est par le travail, par la production et par la croissance que l'on peut financer notre mod\u00e8le social. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "967", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}