{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG407", "identifiant": {"numero": "407", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXP\u00c9RIMENTATION FRANCE TRAVAIL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793500", "mandatRef": "PM796365"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXP\u00c9RIMENTATION FRANCE TRAVAIL <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Beno\u00eet Bordat.<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, sous cette l\u00e9gislature, notre majorit\u00e9 s'est fix\u00e9 pour objectif d'atteindre le plein emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas en augmentant les aides sociales que vous allez y arriver\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Moins de ch\u00f4mage, c'est la promesse de redonner de l'espoir aux personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9. C'est \u00e9galement une r\u00e9ponse aux entreprises touch\u00e9es par la p\u00e9nurie de main-d'\u0153uvre. <br><br>En C\u00f4te d'Or, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous connaissons un taux de ch\u00f4mage historiquement faible de 5,5\u00a0%. C'est le r\u00e9sultat de la politique ambitieuse de notre majorit\u00e9 et des acteurs locaux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Mais de nombreuses personnes restent encore au bord du chemin.<br><br>Cela veut dire qu'il faut agir avec force et vigueur, en coordination avec l'ensemble des acteurs. La r\u00e9forme France Travail vise \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 aux demandeurs d'emploi, parfois perdus face \u00e0 la multiplicit\u00e9 des acteurs qui peuvent les accompagner. Je tiens d'ailleurs \u00e0 remercier les acteurs de l'emploi et de l'insertion, comme le groupe ID'EES\u00a021 en C\u00f4te d'Or, qui r\u00e9alisent un travail formidable pour la r\u00e9insertion.<br><br>Cette exp\u00e9rimentation, qui s'inscrit dans la lign\u00e9e du Conseil national de la refondation, repose sur la conviction forte que nul n'est inemployable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>Il s'agit de proposer de nouvelles solutions pour favoriser la r\u00e9insertion des personnes \u00e9loign\u00e9es de l'emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>C'est bien l\u00e0 notre objectif\u00a0: accompagner, exp\u00e9rimenter, innover, pour sortir d'une situation qui perdure pour un trop grand nombre de nos concitoyens. Avec tous les acteurs de l'emploi, les collectivit\u00e9s et les services de l'\u00c9tat, nous sommes pr\u00eats \u00e0 mener ces exp\u00e9rimentations en C\u00f4te d'Or.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Beno\u00eet Bordat. </strong>J'entends cependant la gauche radicale et l'extr\u00eame droite r\u00e9pandre de fausses informations sur nos intentions. Aussi, monsieur le ministre, pourriez-vous nous pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre de la r\u00e9forme France Travail visant \u00e0 aider l'insertion des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la r\u00e9daction des questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Les chiffres de l'emploi sont bons depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es. Le taux de ch\u00f4mage atteint 7,3\u00a0%, soit le taux le plus bas depuis plus de quinze ans. Selon les chiffres publi\u00e9s ce matin par l'Insee, au troisi\u00e8me trimestre de l'ann\u00e9e 2022, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a cr\u00e9\u00e9 120\u00a0000\u00a0emplois. D'ores et d\u00e9j\u00e0, nous avons cr\u00e9\u00e9 plus de 900\u00a0000\u00a0emplois par rapport au d\u00e9but de la crise du covid. Si l'on nous avait dit cela au mois de d\u00e9cembre 2019, personne ne l'aurait cru.<br><br>Ces cr\u00e9ations sont \u00e9galement le fruit du plan France relance et des mesures d'urgence. Il nous faut aller vers le plein emploi en accompagnant vers l'emploi celles et ceux qui en sont le plus \u00e9loign\u00e9s. Nous le ferons avec la r\u00e9forme France Travail, laquelle ne consiste pas en une fusion des diff\u00e9rentes structures mais en une meilleure coordination de tous les acteurs de l'emploi autour de l'usager, demandeur d'emploi ou chef d'entreprise qui recrute, afin de lui proposer des parcours sans couture et l'acc\u00e8s, le plus souvent possible, \u00e0 un guichet unique. Notre syst\u00e8me de l'emploi s'en trouvera bien plus lisible et plus efficace.<br><br>Nous devons \u00e9galement accompagner le retour \u00e0 l'emploi de ceux qui en sont les plus \u00e9loign\u00e9s, notamment les allocataires des minima sociaux et du RSA, ainsi que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'y est engag\u00e9.<br><br>Se croire quitte de son devoir de solidarit\u00e9 parce qu'on verse une allocation est une forme d'hypocrisie\u00a0: nous devons accompagner le retour \u00e0 l'emploi et permettre \u00e0 ces personnes d'\u00eatre \u00e0 nouveau \u00e9mancip\u00e9es et de retrouver leur dignit\u00e9. Il s'agit non pas de travail gratuit ou de b\u00e9n\u00e9volat obligatoire, mais d'insertion et de formation, gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de tous les acteurs. Nous \u00e9laborerons cette d\u00e9marche avec les acteurs locaux.<br><br>J'ai sollicit\u00e9 les d\u00e9partements de France, et quarante-cinq d'entre eux se sont dits pr\u00eats \u00e0 s'engager dans l'exp\u00e9rimentation. Ce soir, nous annoncerons les dix-neuf d\u00e9partements retenus, parmi lesquels figure le d\u00e9partement de la C\u00f4te d'Or, o\u00f9 les acteurs sont pr\u00eats. Nous \u00e9tions ensemble dans les locaux d'ID'EES\u00a021. Ils ont d\u00e9montr\u00e9 que faire travailler tout le monde ensemble est plus efficace pour que celles et ceux qui sont les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi puissent \u00eatre r\u00e9ins\u00e9r\u00e9s et accompagn\u00e9s dans tous les domaines de la vie quotidienne \u2013\u00a0logement, mobilit\u00e9, sant\u00e9 et formation\u00a0\u2013 pour retrouver un emploi, leur dignit\u00e9 et \u00eatre \u00e0 nouveau \u00e9mancip\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7024", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}