{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG30", "identifiant": {"numero": "30", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pr\u00e9vention des incendies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795350", "mandatRef": "PM797436"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9VENTION DES INCENDIES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>La France s'embrase. En Gironde, dans les monts d'Arr\u00e9e, \u00e0 Avignon ou m\u00eame, d\u00e9but juin, dans la for\u00eat de Fontainebleau, situ\u00e9e dans ma circonscription\u00a0: des incendies se d\u00e9clenchent dans tout le territoire. Ils ne sont plus le monopole des r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes, mais touchent chaque ann\u00e9e de nouveaux massifs, jusqu\u2019alors prot\u00e9g\u00e9s de ce risque.<br><br>Je voudrais que nous ayons une pens\u00e9e pour nos h\u00e9ros du quotidien\u00a0: sapeurs-pompiers, militaires, agents de la s\u00e9curit\u00e9 civile, de l\u2019Office national des for\u00eats (ONF), des collectivit\u00e9s locales, \u00e9paul\u00e9s en Gironde par de nombreux b\u00e9n\u00e9voles \u2013\u00a0en un mot, pour tous ceux qui nous prot\u00e8gent et luttent contre le feu, avec courage et d\u00e9vouement, parfois au p\u00e9ril de leur vie.<br><br>Le stade o\u00f9 \u00ab\u00a0la maison [br\u00fblait]\u00a0\u00bb semble d\u00e9pass\u00e9. Devant nos yeux, ce sont bien nos for\u00eats, notre biodiversit\u00e9, nos paysages et, finalement, la vie tout court qui se consument.<br><br>Le constat est clair. Le changement climatique ass\u00e8che les sols et la v\u00e9g\u00e9tation. Il acc\u00e9l\u00e8re la r\u00e9currence des \u00e9pisodes de feux. Un chiffre doit particuli\u00e8rement nous alerter\u00a0: 90\u00a0% des feux sont dus \u00e0 l'imprudence humaine. Une prise de conscience nationale de l'ampleur du risque est indispensable.<br><br>Au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile a connu une augmentation in\u00e9dite de 44\u00a0% en cinq ans, que je salue. Nous devons poursuivre et amplifier cet effort.<br><br>Par ailleurs, nous devons \u00e9laborer des r\u00e9ponses plus structurelles. Je pense notamment \u00e0 une meilleure application de l'obligation l\u00e9gale de d\u00e9broussaillement\u00a0; \u00e0 la r\u00e9alisation d'am\u00e9nagements nouveaux visant \u00e0 prot\u00e9ger les for\u00eats\u00a0; \u00e0 des mesures de pr\u00e9vention, afin d'\u00e9viter les cons\u00e9quences parfois funestes de la surfr\u00e9quentation. J'ajoute que la recherche a mis en \u00e9vidence les dangers que repr\u00e9sentent les monocultures foresti\u00e8res.<br><br>Pouvez-vous nous indiquer comment le Gouvernement compte concilier la protection de la biodiversit\u00e9 et des sites naturels avec les contraintes de pr\u00e9vention qu'imposent les risques li\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique, en particulier, s'agissant des for\u00eats, le risque d'incendie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de l'amour de soi\u00a0! \u00c7a se voit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Nous avons effectivement atteint 3\u00a0500\u00a0d\u00e9parts de feu et 27\u00a0000\u00a0hectares de for\u00eat br\u00fbl\u00e9s. Le ministre de l'int\u00e9rieur vient de prononcer un hommage, que vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9, et il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 sur tous les bancs. Or je cite \u00e0 mon tour ce chiffre\u00a0: 90\u00a0% des d\u00e9parts de feu sont provoqu\u00e9s par des m\u00e9gots, des barbecues ou d'autres imprudences humaines. On ne peut pas en m\u00eame temps applaudir les sapeurs-pompiers et ne pas se donner les moyens de faire respecter tous les gestes \u00e9l\u00e9mentaires de pr\u00e9vention en ce domaine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Au-del\u00e0 de cet appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle, il va de soi que plusieurs mesures globales doivent \u00eatre prises. Vous avez cit\u00e9 l'obligation de d\u00e9broussaillage pour les propri\u00e9taires\u00a0; c'est un vrai sujet. Je veux saluer la mission flash lanc\u00e9e par la commission de l'am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable de l'Assembl\u00e9e nationale et citer le rapport en pr\u00e9paration au S\u00e9nat sur les m\u00e9gafeux, dont les conclusions, disponibles \u00e0 l'automne, devraient nous aider \u00e0 y voir plus clair.<br><br>La Premi\u00e8re ministre a confi\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable (CGEDD) la mission de pr\u00e9ciser les conditions dans lesquelles nous pouvons aller plus loin en mati\u00e8re de d\u00e9broussaillage.<br><br>L'autre grand sujet, ce sont les couloirs de d\u00e9fense contre l'incendie, qui permettent aux sapeurs-pompiers d'intervenir. Dans les for\u00eats g\u00e9r\u00e9es par l'ONF \u2013\u00a025\u00a0% du massif forestier national\u00a0\u2013, ces couloirs existent\u00a0; dans les 75\u00a0% de for\u00eats priv\u00e9es, il arrive que des associations d'usagers s'opposent \u00e0 leur r\u00e9alisation\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ce sont les \u00e9colos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Voil\u00e0, exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026rendant tr\u00e8s complexe l'intervention des sapeurs-pompiers. <i>(Protestations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Hurler sur un sujet comme celui-l\u00e0 ne r\u00e9soudra rien. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2511", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}