{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG351", "identifiant": {"numero": "351", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de la haute fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795068", "mandatRef": "PM802649"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA HAUTE FONCTION PUBLIQUE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Clara Chassaniol.<br><br><strong>Mme\u00a0Clara Chassaniol. </strong>Monsieur le ministre de la transformation et de la fonction publiques, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 mercredi une nouvelle grande \u00e9tape de la r\u00e9forme de la haute fonction publique. Elle concerne ces femmes et ces hommes qui conduisent avec rigueur, avec d\u00e9vouement, parfois avec imagination, la mise en \u0153uvre des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes concrets que rencontrent nos concitoyens.<br><br>Nous devons beaucoup \u00e0 la haute fonction publique et aux grandes \u00e9coles qui y m\u00e8nent. Elles ont contribu\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir l'\u00c9tat fort et r\u00e9silient qu'est la France, capable d'affronter des crises nouvelles et multiples\u00a0: sanitaire, g\u00e9opolitique et climatique.<br><br>Ces qualit\u00e9s ne doivent pas masquer l'effacement de l'esprit m\u00e9ritocratique cens\u00e9 caract\u00e9riser cette haute fonction publique, effacement d\u00fb au manque de diversit\u00e9 dans les recrutements ou encore au manque d'agilit\u00e9 dans l'adaptation des carri\u00e8res aux divers parcours de vie.<br><br>Je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer les transformations d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat\u00a0: suppression de l'ENA, l'\u00c9cole nationale d'administration, cr\u00e9ation de la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l'encadrement sup\u00e9rieur de l'\u00c9tat \u2013\u00a0qui a dot\u00e9 la haute administration d'un v\u00e9ritable service de gestion des ressources humaines\u00a0\u2013, cr\u00e9ation des classes pr\u00e9paratoires \u00ab\u00a0Talents du service public\u00a0\u00bb, qui m\u00e9ritent d'\u00eatre mieux connues, car elles dotent les pr\u00e9parationnaires d'une bourse de 4\u00a0000\u00a0euros.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez trac\u00e9 de nouvelles ambitions\u00a0: supprimer le classement de sortie de l'INSP \u2013\u00a0Institut national du service public\u00a0\u2013, favoriser la mobilit\u00e9 et permettre une meilleure reconnaissance des comp\u00e9tences.<br><br>Pourriez-vous pr\u00e9ciser comment vous comptez d\u00e9ployer ces transformations et surtout faire savoir aux jeunes en formation que ces carri\u00e8res sont passionnantes et valoris\u00e9es\u00a0? Il faut les encourager \u00e0 s'engager dans cette voie, afin de faire b\u00e9n\u00e9ficier l'administration des comp\u00e9tences et de la diversit\u00e9 sociale et professionnelle de tous les profils qui peuvent y avoir acc\u00e8s. Nous agirons ainsi contre les d\u00e9terminismes, au profit de l'excellence et de la m\u00e9ritocratie r\u00e9publicaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Merci de m'interroger sur cette nouvelle \u00e9tape d\u00e9terminante de la r\u00e9forme de la haute fonction publique, qui parach\u00e8ve l'ambition annonc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<br><br>Deux pr\u00e9sidents avant lui, Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy, avaient exprim\u00e9 la volont\u00e9 de supprimer le classement de sortie de l'ENA mais n'avaient pu aller au bout de ce projet. C'est bien cette majorit\u00e9, ce Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce gouvernement, men\u00e9 par \u00c9lisabeth Borne, qui sauront mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme, en supprimant le classement de sortie de l'INSP.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0: \u00e7a, c'est un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>Comment expliquer qu'un classement obtenu \u00e0 l'\u00e2ge de 25\u00a0ans scelle une carri\u00e8re enti\u00e8re dans l'administration\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Une vraie question\u00a0! Elle int\u00e9resse les Fran\u00e7ais au plus haut point\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre. </i>Nous sommes engag\u00e9s, comme vous l'avez rappel\u00e9, dans la lutte contre toute forme de d\u00e9terminisme\u00a0; s'ils partagent cette lutte, les d\u00e9put\u00e9s de tous les bords devraient soutenir cette r\u00e9forme.<br><br>En l'occurrence, elle est \u00e0 la hauteur de nos ambitions pour l'INSP, car elle permettra \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, plut\u00f4t que de se concentrer sur l'optimisation d'un classement de sortie, de pr\u00e9parer leur carri\u00e8re dans la haute administration selon une logique de professionnalisation.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> D\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Par cette r\u00e9forme ambitieuse, nous pr\u00e9voyons \u00e9galement d'harmoniser l'ensemble des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration des administrateurs de l'\u00c9tat, en nous appuyant sur deux principes simples\u00a0: l'attractivit\u00e9 et la r\u00e9compense de l'engagement. J'assume de mener une r\u00e9forme qui portera \u00e0 30\u00a0% la part variable de la r\u00e9mun\u00e9ration des hauts fonctionnaires de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Et la suppression du corps diplomatique, vous l'assumez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Pour conclure, je rappelle que ces principes ne s'appliquent pas uniquement \u00e0 la haute fonction publique. En mati\u00e8re de diversit\u00e9, de mobilit\u00e9 professionnelle, de gestion des carri\u00e8res fond\u00e9e sur les comp\u00e9tences, notre ambition s'\u00e9tend bien \u00e0 l'ensemble de la fonction publique. Il s'agit d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6147", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}