{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG467", "identifiant": {"numero": "467", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EFFETS DE LA R\u00c9FORME DES RETRAITES DANS LES OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM797376"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFETS DE LA R\u00c9FORME DES RETRAITES DANS LES OUTRE-MER <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Vu de Matignon ou de l'\u00c9lys\u00e9e, on a souvent l'impression que les outre-mer sont un endroit de carte postale avec les plus beaux lagons, les plus belles plages, Arianespace et 98\u00a0% de la biodiversit\u00e9. Toutefois, \u00e0 l'envers de cette carte postale, on trouve les populations les plus pauvres de France, une esp\u00e9rance de vie inf\u00e9rieure de six ans \u00e0 celle de l'Hexagone, des pensions de retraite inf\u00e9rieures de 15 \u00e0 17\u00a0% en moyenne \u00e0 celles touch\u00e9es dans l'Hexagone, un taux de pauvret\u00e9 chez les retrait\u00e9s lui aussi beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, des conditions d'emploi des femmes d\u00e9plorables, une pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi et des carri\u00e8res hach\u00e9es trois fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles que l'on trouve dans l'Hexagone. On trouve \u00e9galement des victimes de la chlord\u00e9cone et des cons\u00e9quences des essais nucl\u00e9aires, dont les carri\u00e8res sont arr\u00eat\u00e9es soit parce qu'elles d\u00e9c\u00e8dent, soit parce qu'elles deviennent invalides.<br><br>Au lendemain de l'examen du projet de r\u00e9forme des retraites par le Conseil d'\u00c9tat, j'ai deux questions relativement simples. Premi\u00e8re question\u00a0: le dossier transmis au Conseil d'\u00c9tat contient-il, comme on pourrait s'y attendre, une s\u00e9rieuse \u00e9tude d'impact sur les effets de la r\u00e9forme dans les outre-mer\u00a0? Seconde question\u00a0: quelles concertations pr\u00e9alables, quel dialogue, quelle discussion coll\u00e9giale ont eu lieu avec les corps interm\u00e9diaires, les ex\u00e9cutifs locaux et les \u00e9lus, comme cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour l'Hexagone\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. </i>\u2013\u00a0M.\u00a0Christian Baptiste applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la discr\u00e9tion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>On peut tomber d'accord sur plusieurs des diagnostics que vous avez pos\u00e9s concernant l'impact sur la sant\u00e9 d'un certain nombre de param\u00e8tres dont la fr\u00e9quence est plus \u00e9lev\u00e9e dans certains territoires ultramarins et qui peuvent avoir des effets sur l'esp\u00e9rance de vie. Votre question, si je la comprends bien, est la suivante\u00a0: \u00e9tant donn\u00e9 que l'esp\u00e9rance de vie et le milieu professionnel sont diff\u00e9rents dans certains territoires ultramarins, serait-il bon d'adapter la future r\u00e9forme des retraites pour ces territoires\u00a0? Si c'est bien cela, j'ai quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 vous apporter.<br><br>Tout d'abord, toutes les r\u00e9formes des retraites, depuis la cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es de mani\u00e8re uniforme sur l'ensemble du territoire de la R\u00e9publique, que ce soit en m\u00e9tropole ou dans les territoires ultramarins. Ainsi, la dur\u00e9e de travail est la m\u00eame dans les Antilles, en Guyane, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et en m\u00e9tropole. Il n'y a pas lieu de penser spontan\u00e9ment un fonctionnement diff\u00e9rent cette fois-ci, puisque tout le syst\u00e8me de travail, ainsi que le syst\u00e8me de financement par les cotisations et les versements des pensions de retraite, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour fonctionner de mani\u00e8re uniforme sur l'ensemble du territoire.<br><br>Vous interrogez ensuite le Gouvernement sur l'\u00e9tat des concertations avec les \u00e9lus, notamment avec ceux des territoires. \u00c0 l'issue de la phase de concertation avec les syndicats et les partenaires sociaux, conduite sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre et du ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, nous sommes entr\u00e9s dans une phase d'\u00e9changes avec la population fran\u00e7aise pour lui expliquer pourquoi nous voulons cette r\u00e9forme, pourquoi elle est n\u00e9cessaire et pourquoi nous y avons pr\u00e9vu un grand nombre d'amortisseurs. Des \u00e9changes auront lieu au Parlement, o\u00f9 vous repr\u00e9senterez la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise au sein de l'Assembl\u00e9e nationale et o\u00f9 vous pourrez, si vous le souhaitez, amender le texte, en esp\u00e9rant que les conditions d'examen le permettent.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est ce qui s'appelle parler pour ne rien dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il y a des \u00e9changes \u00e0 tout va\u00a0: des r\u00e9unions publiques sont organis\u00e9es avec les \u00e9lus dans tous les territoires, dans ceux des outre-mer comme dans ceux de la m\u00e9tropole. La r\u00e9forme des retraites s'appliquera \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. Il y va de l'avenir du syst\u00e8me de retraite dont b\u00e9n\u00e9ficie la totalit\u00e9 des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Je pense que l'uniformit\u00e9 de la r\u00e9forme est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pas sur les retraites, enfin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Apr\u00e8s tout, depuis la r\u00e9forme de 2003, il existe dans la Constitution un beau principe, celui de la sp\u00e9cificit\u00e9 l\u00e9gislative. Proposer en 2023 une taille unique n'a pas de sens. Il faut tenir compte du fait que les conditions sont diff\u00e9rentes dans les outre-mer et dans l'Hexagone. Il faut discuter, il faut dialoguer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Elie Califer et Christian Baptiste applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}