{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG345", "identifiant": {"numero": "345", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans les transports en commun"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793218", "mandatRef": "PM796215"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES TRANSPORTS EN COMMUN <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. RER\u00a0B \u00ab\u00a0La gal\u00e8re quotidienne\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0Aller et retour, nous avons cumul\u00e9 plus de six heures de retard sur un trajet reliant Troyes, dans l'Aube, \u00e0 Paris\u00a0\u00bb\u00a0: voil\u00e0 le quotidien de 73\u00a0% des Fran\u00e7ais qui utilisent bus, m\u00e9tros et trains pour effectuer leurs d\u00e9placements quotidiens. Ces t\u00e9moignages illustrent les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par tous les usagers des transports en commun\u00a0: stress, fatigue, retards pour aller travailler, sans parler de l'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0! Les Fran\u00e7ais sont oblig\u00e9s d'utiliser un service o\u00f9 les retards et les suppressions s'accumulent et de supporter des prix qui ne font que s'envoler, comme ceux du passe Navigo, du ticket de m\u00e9tro, du billet de TGV et bient\u00f4t des TER (transports express r\u00e9gionaux). Tout augmente\u00a0! Cette situation n'est plus tenable\u00a0!<br><br>Entre les concitoyens de la France urbaine qui sont oblig\u00e9s d'utiliser des transports en commun d\u00e9grad\u00e9s pour aller travailler et les oubli\u00e9s de la France rurale qui ne peuvent tout simplement plus aller travailler, la politique de transport du Gouvernement continue de s'effondrer depuis de nombreuses ann\u00e9es. Comme dans beaucoup d'autres domaines, la France perd sa place de pionni\u00e8re au profit d'une gestion de crise permanente, que m\u00eame les cabinets de conseil n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9jouer.<br><br>Face \u00e0 cela, Emmanuel Macron fuit ses responsabilit\u00e9s en annon\u00e7ant un grand plan de d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de RER dans les m\u00e9tropoles fran\u00e7aises \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance de dix ans, au lieu d'engager un grand plan urbain et rural en mati\u00e8re de transport d\u00e8s maintenant\u00a0! Les Fran\u00e7ais veulent non un pr\u00e9sident YouTube, porteur d'une vision parisienne, mais un pr\u00e9sident anim\u00e9 d'une vision nationale, qui facilite leur quotidien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Arr\u00eatez d'opposer Paris et les territoires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Mes questions seront donc simples\u00a0: que comptez-vous faire pour redonner aux Fran\u00e7ais un service public de qualit\u00e9, dot\u00e9 de transports en commun s\u00e9curis\u00e9s et ponctuels\u00a0? Quand augmenterez-vous la fr\u00e9quence des dessertes aux heures de pointe\u00a0? Entendez-vous maintenir les petites lignes rurales\u00a0? Enfin, augmenterez-vous la qualit\u00e9, et non le prix, du service public des transports\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>C'est pr\u00e9cis\u00e9ment un plan complet, national, et non uniquement centr\u00e9 sur l'\u00cele-de-France ou sur tel ou tel territoire, que nous nous appr\u00eatons \u00e0 vous pr\u00e9senter. Il r\u00e9sulte d'une m\u00e9thode, d\u00e9crite depuis des mois\u00a0: la pr\u00e9sentation par le Conseil d'orientation des infrastructures (COI), \u00e0 l'issue d'un tour de France commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois, de toutes les infrastructures attendues dans les treize r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines et au-del\u00e0.<br><br>Ce plan s'appuiera sur des investissements massifs en mati\u00e8re ferroviaire, pierre angulaire de la planification \u00e9cologique qui sera d\u00e9clin\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre. Des dizaines de milliards d'euros y seront consacr\u00e9es avec, vous avez raison, l'accent mis sur la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des transports du quotidien et des lignes\u00a0: depuis cinq ans, nous avons augment\u00e9 les moyens allou\u00e9s\u00a0; il faut encore les accro\u00eetre pour prendre en compte certains aspects comme les postes de signalisation automatique et l'ERTMS \u2013\u00a0syst\u00e8me europ\u00e9en de gestion et de trafic des trains.<br><br>Parall\u00e8lement \u00e0 ce dispositif qui va des trains d'\u00e9quilibre du territoire \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des petites lignes, aux trains de nuit et au fret, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9voil\u00e9, vendredi dernier, un des \u00e9l\u00e9ments socle du projet que sont les RER m\u00e9tropolitains, projet sur lequel nous travaillons avec la SNCF depuis plusieurs mois. Nous partons d'une id\u00e9e simple\u00a0: les transports repr\u00e9sentent 30\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0; la voiture individuelle est \u00e0 l'origine de 60\u00a0% d'entre elles, alors que le train, qui accueille 10\u00a0% des voyageurs et assure 9\u00a0% du transport de marchandises, n'en produit que 0,3\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est trois fois rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Augmenter cette part n\u00e9cessite d'investir l\u00e0 o\u00f9 vivent les Fran\u00e7ais. Le plan que nous aurons l'occasion de pr\u00e9senter, et pour lequel nous r\u00e9unirons les repr\u00e9sentants des territoires en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine afin de leur pr\u00e9ciser le niveau de contribution de l'\u00c9tat, concernera ainsi plus de 10\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui vivent dans ces zones denses, dans lesquelles nous aurons l'occasion d'intervenir.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> C'est quand m\u00eame toujours tout pour les m\u00e9tropoles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jordan Guitton.<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour votre r\u00e9ponse de techno\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jordan Guitton. </strong>Je vous invite simplement \u00e0 prendre les transports en commun et \u00e0 partager ainsi la gal\u00e8re que vivent les Fran\u00e7ais au quotidien\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour votre r\u00e9ponse de politicien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6145", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}