{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG302", "identifiant": {"numero": "302", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "France mer 2030"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719632", "mandatRef": "PM796572"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FRANCE MER 2030 <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Panonacle.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 \u00e0 Lisbonne, lors de la conf\u00e9rence des Nations unies sur l'oc\u00e9an, puis \u00e0 la COP27, l'opposition de la France \u00e0 l'exploitation des grands fonds oc\u00e9aniques. Notre position est claire\u00a0: la France veut \u00eatre \u00e0 l'avant-garde de la protection de l'oc\u00e9an et de la biodiversit\u00e9 marine en haute mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Je me r\u00e9jouis que la repr\u00e9sentation nationale ait exprim\u00e9 son souhait de soutenir et d'encourager notre pays dans cette voie, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de Nicolas Thierry \u00e0 travers la proposition de r\u00e9solution invitant le Gouvernement \u00e0 d\u00e9fendre un moratoire sur l'exploitation mini\u00e8re des fonds marins. Je ne doute pas que le prochain d\u00e9bat sur cette proposition de r\u00e9solution, qui s'inscrira dans le cadre d'une nouvelle niche transpartisane, sera l'occasion de d\u00e9montrer notre capacit\u00e9 \u00e0 nous unir pour relever un d\u00e9fi \u00e9cologique majeur.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, des d\u00e9put\u00e9s de l'\u00e9quipe maritime \u00e9taient \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s lors de votre intervention d'ouverture des dix-septi\u00e8mes assises de l'\u00e9conomie de la mer \u00e0 Lille, temps fort de l'agenda de l'\u00e9conomie bleue. Vous avez fait la d\u00e9monstration, appr\u00e9ci\u00e9e par la communaut\u00e9 des gens de la mer, de notre engagement pour une \u00e9conomie maritime comp\u00e9titive et d\u00e9carbon\u00e9e. Le transport maritime est en premi\u00e8re ligne et doit imp\u00e9rativement poursuivre sa transition \u00e9nerg\u00e9tique. <br><br>Vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le plan France mer 2030 destin\u00e9 aux armateurs et aux propri\u00e9taires de navires de commerce, de p\u00eache ou encore de plaisance. Il vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation du transport maritime avec pour objectif le d\u00e9veloppement du navire z\u00e9ro \u00e9mission. Une telle ambition n\u00e9cessite des investissements dans l'innovation, dans la formation et, surtout, dans la construction par des entreprises fran\u00e7aises de ces nouveaux navires.<br><br>Pouvez-vous nous assurer des intentions du Gouvernement en mati\u00e8re d'abondement du fonds France mer 2030, afin d'assurer le succ\u00e8s de ce dispositif qui concr\u00e9tise la volont\u00e9 de la France de respecter l'accord de Paris\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Bru applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je voudrais d\u2019abord vous remercier pour votre engagement, vous et tous les membres de l\u2019\u00e9quipe maritime. Comme vous, le Gouvernement a une ambition maritime forte pour notre pays, parce que la mer renvoie \u00e0 deux imp\u00e9ratifs\u00a0: l'urgence \u00e9cologique avec la protection des oc\u00e9ans, et le renforcement de la souverainet\u00e9 \u00e9conomique avec le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie maritime partout dans le territoire et la d\u00e9carbonation du transport maritime.<br><br>S\u2019agissant de l'urgence \u00e9cologique, la France a pris une d\u00e9cision courageuse et d\u00e9cisive. Courageuse, parce que notre pays compte le deuxi\u00e8me espace maritime au monde \u2013\u00a0nous aurions pu \u00eatre tent\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier de cette exploitation des fonds marins. Elle est \u00e9galement d\u00e9cisive, parce que nous allons continuer \u00e0 convaincre nos partenaires de faire comme nous et d'interdire toute exploitation mini\u00e8re des grands fonds marins. Nous le ferons avec Catherine Colonna et Christophe B\u00e9chu dans les diff\u00e9rentes instances internationales.<br><br>Concernant le renforcement de la souverainet\u00e9 \u00e9conomique, j'ai annonc\u00e9 aux assises de l'\u00e9conomie de la mer, dans la lign\u00e9e du plan France nation verte pr\u00e9sent\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, le lancement de France mer 2030. Cette strat\u00e9gie maritime pour notre pays, qui r\u00e9sulte de dix mois de concertation, repose sur la d\u00e9finition de dix priorit\u00e9s d'ici \u00e0 2030\u00a0; une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e au sein du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat de la mer accompagnera les porteurs de projets et les innovations dans tous les territoires, notamment sur la d\u00e9carbonation.<br><br>C'est \u00e9galement une ambition financi\u00e8re, avec des investissements publics d'au moins 300\u00a0millions d'euros d'ici \u00e0 la fin du quinquennat pour acc\u00e9l\u00e9rer partout la d\u00e9carbonation du transport maritime \u2013\u00a0flotte de p\u00eache, flotte de commerce, plaisance.<br><br>Notre ambition maritime repose bien sur deux piliers\u00a0: la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 marine et la d\u00e9carbonation de ce magnifique secteur pourvoyeur d'emplois. Nous m\u00e8nerons une action forte sur la formation et l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers\u00a0; nous sommes en route pour 2030 avec des objectifs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5433", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}