{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG197", "identifiant": {"numero": "197", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795108", "mandatRef": "PM797304"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lise Leboucher. </strong>Ce week-end, plus de 6\u00a0500\u00a0soignants et des associations de patients ont adress\u00e9 une tribune au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour d\u00e9noncer l'abandon par le Gouvernement de l'h\u00f4pital public et de la m\u00e9decine p\u00e9diatrique. Apr\u00e8s deux semaines d'\u00e9pid\u00e9mies hivernales pourtant habituelles et pr\u00e9visibles, les services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s partout en France. Les soins dits non urgents sont report\u00e9s, des enfants dont la sant\u00e9 mentale est fragile sortent pr\u00e9matur\u00e9ment de l'h\u00f4pital, des enfants sont install\u00e9s sur des brancards ou hospitalis\u00e9s dans des services de r\u00e9animation pour adultes, voire transf\u00e9r\u00e9s, faute de place, dans une autre r\u00e9gion.<br><br>Trouvez-vous normal que des enfants malades soient s\u00e9par\u00e9s de plus de 100\u00a0kilom\u00e8tres de leurs familles\u00a0? Pouvez-vous imaginer leur d\u00e9tresse\u00a0? Que dire de la perte de sens au travail dont souffrent les professionnels\u00a0? Face \u00e0 cette situation de crise, vous proposez un plan blanc, des heures suppl\u00e9mentaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es ou encore des assises de la p\u00e9diatrie. Et ensuite, quoi\u00a0? Un num\u00e9ro vert\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous expliquez que la situation est li\u00e9e \u00e0 la survenue d'\u00e9pid\u00e9mies. Voil\u00e0 un pr\u00e9texte plut\u00f4t commode\u00a0! En r\u00e9alit\u00e9, la situation actuelle est le r\u00e9sultat de plus de vingt ann\u00e9es de destruction m\u00e9thodique et planifi\u00e9e du service public de sant\u00e9, auquel est allou\u00e9 chaque ann\u00e9e un budget inf\u00e9rieur aux besoins. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Selon l'OMS \u2013\u00a0Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u2013, la France, dont le syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9tait le meilleur du monde il y a vingt ans, ne figure d\u00e9sormais plus qu'\u00e0 la quinzi\u00e8me place du classement. (Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot applaudit.) La mortalit\u00e9 infantile augmente et l'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 y est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Quant aux soignants, pourtant passionn\u00e9s par leur m\u00e9tier, ils quittent les h\u00f4pitaux. Plus d'un tiers des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 se soigner en raison du co\u00fbt de la sant\u00e9, laquelle constitue pourtant un droit fondamental, conquis par le Conseil national de la R\u00e9sistance, cr\u00e9ateur de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Je vous souffle quelques solutions\u00a0: recruter 100\u00a0000\u00a0soignants, titulariser les contractuels, revaloriser les salaires, reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, sortir de la logique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de tarification \u00e0 l'acte ou encore reprendre la dette des h\u00f4pitaux. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quand comptez-vous prendre vos responsabilit\u00e9s et abandonner votre vision n\u00e9olib\u00e9rale, dangereuse et irresponsable\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Quelles actions comptez-vous prendre pour r\u00e9soudre la situation d'urgence des services de p\u00e9diatrie et am\u00e9liorer les conditions de travail \u00e0 l'h\u00f4pital public, ainsi que les conditions d'accueil des patients\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de me rappeler quelles sont mes responsabilit\u00e9s\u2026 Voil\u00e0 trente-cinq ans que je les exerce aupr\u00e8s de patients malades accueillis aux urgences et je ne compte pas changer de position maintenant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les difficult\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9es. Je me r\u00e9jouis de constater que vous partagez le diagnostic que le Gouvernement pose depuis plusieurs mois, voire depuis plusieurs ann\u00e9es,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Apr\u00e8s avoir diagnostiqu\u00e9, on soigne, normalement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>\u2026en particulier s'agissant de la perte de sens qu'\u00e9prouvent les professionnels de sant\u00e9.<br><br>Comme vous savez, j'ai engag\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 une refondation du syst\u00e8me de sant\u00e9 <i>(Sourires sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, en particulier \u00e0 travers le lancement du Conseil national de la refondation,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026dont j'ai d'ailleurs organis\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e9union dans votre d\u00e9partement, la Sarthe. Nous en attendons non seulement des r\u00e9ponses locales \u2013\u00a0car c'est l\u00e0 o\u00f9 sont les probl\u00e8mes que sont les solutions\u00a0\u2013, mais \u00e9galement des r\u00e9ponses nationales \u00e0 des difficult\u00e9s plus structurelles, comme celles que nous allons traiter, cela a \u00e9t\u00e9 dit, avec les assises de la p\u00e9diatrie.<br><br>J'entends vos critiques, mais permettez-moi d'apporter quelques corrections. D'abord, le num\u00e9ro vert auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence existe d\u00e9j\u00e0\u00a0: il s'agit du 15, qui permet d'avoir un m\u00e9decin du SAMU au t\u00e9l\u00e9phone en quelques minutes, o\u00f9 que l'on se trouve. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Pas toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Pour ce qui est des transferts, que vous avez l'habitude de pr\u00e9senter comme une d\u00e9gradation de la prise en charge, ils permettent au contraire de garantir un meilleur traitement aux enfants \u2013\u00a0comme d'ailleurs aux adultes\u00a0\u2013 en les pla\u00e7ant dans le service le mieux \u00e0 m\u00eame de les accueillir. Nous avons r\u00e9alis\u00e9 plus de 600\u00a0transferts pendant la crise du covid. L'\u00e9tat de sant\u00e9 de ces patients s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 meilleur que celui de ceux qui sont rest\u00e9s dans des services satur\u00e9s. Les transferts sont donc une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait pertinente pour faire face \u00e0 des situations d'urgence.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Circulez, il n'y a rien \u00e0 voir, c'est \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Aux familles, je conseille une nouvelle fois d'appeler le 15 et de ne pas se pr\u00e9cipiter vers les services d'urgence.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Il faut augmenter les capacit\u00e9s des services d'urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Nous prendrons \u00e9videmment en charge tous les patients.<br><br>Aux professionnels de la p\u00e9diatrie, que j'ai rencontr\u00e9s et entendus, je tiens \u00e0 dire que je partage leurs inqui\u00e9tudes et que nous faisons tout pour refonder les fili\u00e8res. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4555", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}