{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG216", "identifiant": {"numero": "216", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TARIFS DE L'\u00c9NERGIE POUR LES ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM797214"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DE L'\u00c9NERGIE POUR LES ENTREPRISES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par des dirigeants de TPE et PME de ma circonscription qui sont tr\u00e8s inquiets de la situation actuelle. Leur inqui\u00e9tude est partag\u00e9e par les 6\u00a0millions d'ind\u00e9pendants et dirigeants de tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises (PME-TPE) qui ont peur du lendemain\u00a0: avec l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, nos petites entreprises sont au bord de la faillite.<br><br>La France produit une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 50 euros le m\u00e9gawattheure gr\u00e2ce \u00e0 son parc nucl\u00e9aire unique en Europe mais les entreprises l'ach\u00e8tent au prix d\u00e9lirant de 600 \u00e0 700 euros. Les m\u00e9canismes de protection mis en place pour les entreprises par le Gouvernement sont largement insuffisants et les mesures europ\u00e9ennes n'en finissent plus de tarder. On ne peut pas dire aux entreprises de ne rien signer, comme l'a dit il y a un mois le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ni d\u00e9noncer des prix fous \u00e0 longueur d'interview sans d\u00e9fendre concr\u00e8tement nos entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les mesures propos\u00e9es actuellement sont insuffisantes. Les TPE sont exclues du dispositif ; seules certaines PME y sont \u00e9ligibles, selon des crit\u00e8res au demeurant trop complexes. Nous ne pouvons plus attendre : il y va de la survie de nos entreprises et de notre comp\u00e9titivit\u00e9 nationale. Nous demandons l'extension \u00e0 toutes les PME et TPE du b\u00e9n\u00e9fice du bouclier tarifaire, avec des crit\u00e8res simples et justes.<i> (M. Olivier Marleix applaudit.)</i><br><br>Par ailleurs, 700\u00a0000\u00a0TPE-PME ont eu recours au PGE \u2013\u00a0pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat\u00a0\u2013, dispositif qui a pris fin le 30\u00a0juin 2022. Un ind\u00e9pendant devra consacrer en moyenne 564\u00a0euros par mois \u00e0 son remboursement, soit plus de 6\u00a0% de son chiffre d'affaires pendant quatre ans\u00a0; \u00e0 cela s'ajoute le remboursement des dettes sociales contract\u00e9es aupr\u00e8s de l'Urssaf, soit au total des mensualit\u00e9s comprises entre 500 et 1\u00a0000\u00a0euros. La Cour des comptes \u00e9value \u00e0 160\u00a0000 le nombre d'entreprises tr\u00e8s fragilis\u00e9es par cette situation.<br><br>Monsieur le ministre, il y a urgence\u00a0: quel dispositif global d'aides comptez-vous mettre en place, et suivant quel calendrier, pour donner \u00e0 nos entreprises les moyens d'affronter ces chocs successifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je partage votre inqui\u00e9tude concernant la situation des nombreuses PME confront\u00e9es \u00e0 la hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz et dont les factures sont multipli\u00e9es par deux, trois, cinq, parfois dix, dans des proportions qui sont totalement d\u00e9raisonnables. Nous avons rassembl\u00e9 les fournisseurs pour leur demander de proposer \u00e0 toutes les entreprises des prix raisonnables dans des conditions raisonnables et nous veillons \u00e0 ce que la charte des fournisseurs soit respect\u00e9e\u00a0: comme je l'ai indiqu\u00e9, le nom de tous ceux qui ne la respecteraient pas \u2013\u00a0cela arrive encore\u00a0\u2013 sera rendu public.<br><br>En deuxi\u00e8me lieu, nous veillerons \u00e0 ce que toutes les TPE, soit 1,5\u00a0million d'entreprises, aient acc\u00e8s au tarif r\u00e9gul\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Pour les entreprises en situation particuli\u00e8re comme les boulangers, dont nous venons de parler, nous avons mis en place une garantie \u00e9lectricit\u00e9 qui sera pr\u00e9cis\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre dans les prochaines heures. Cette garantie \u00e9lectricit\u00e9 s'appliquera en 2023 et permettra un all\u00e9gement direct de la facture d'\u00e9nergie du fournisseur au client pour toutes les PME, toutes les TPE et tous les ind\u00e9pendants. Les entreprises de taille plus importante qui auraient besoin d'all\u00e9gements plus significatifs auront droit \u00e0 un traitement au cas par cas.<br><br>Les entreprises qui se fournissent en gaz \u2013\u00a0puisque la garantie ne porte que sur l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 pourront se tourner vers le guichet sp\u00e9cifique, qui leur permettra de rembourser une partie de leur facture \u00e9nerg\u00e9tique. J'ai parfaitement conscience que le guichet, dans sa premi\u00e8re version, \u00e9tait infiniment trop compliqu\u00e9 et n'a pas fonctionn\u00e9. Nous avons demand\u00e9 un all\u00e9gement et une simplification des crit\u00e8res \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\u00a0; nous les avons obtenus. Le guichet simplifi\u00e9 sera ouvert au 15\u00a0novembre avec les crit\u00e8res simplifi\u00e9s pour prot\u00e9ger les entreprises.<br><br>Je partage vos inqui\u00e9tudes\u00a0; notre r\u00e9ponse sera massive, puissante et efficace. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4570", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}