{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG373", "identifiant": {"numero": "373", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "d\u00e9ploiement des \u00e9oliennes terrestres"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM796179"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PLOIEMENT DES \u00c9OLIENNES TERRESTRES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon homonyme Guy Bricout ainsi que mon coll\u00e8gue Benjamin Saint-Huile.<br><br>La France est bonne derni\u00e8re, en Europe, en mati\u00e8re de d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables. Pourtant \u2013\u00a0et c'est l\u00e0 tout le paradoxe\u00a0\u2013, certains territoires sont d\u00e9j\u00e0 trop ab\u00eem\u00e9s par l'\u00e9olien. Bien s\u00fbr, nous devons produire plus d'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande croissante en usages \u00e9lectriques, et chacun sait que le nucl\u00e9aire ne permettra pas d'y parvenir imm\u00e9diatement, mais nous ne pourrons pas accro\u00eetre la production d'\u00e9nergie verte sans garantir son acceptation. Chez nous, dans les Hauts-de-France et plus particuli\u00e8rement chez moi, dans la Thi\u00e9rache et le Vermandois, une \u00e9olienne de plus, c'est souvent une \u00e9olienne de trop. Or vous ne pourrez pas faire la transition sans y associer les territoires et sans respecter leurs \u00e9lus, leurs populations, leurs projets et leurs paysages.<br><br>Le dispositif de planification que vous proposez dans votre projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables reste incomplet. Certes, les \u00e9lus pourront d\u00e9finir des zones d'acc\u00e9l\u00e9ration, tout comme ils peuvent, depuis la loi relative \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique locale - dite loi 3DS -, d\u00e9finir des zones d'exclusion. Qu'en sera-t-il, n\u00e9anmoins, des petites communes qui ne disposent ni d'un plan local d\u2019urbanisme (PLU) ni d'un plan local d\u2019urbanisme intercommunal (PLUI) sur lequel adosser ces zonages ? Comment s'assurer d'une r\u00e9partition harmonieuse de l'\u00e9olien sur le territoire ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Merci pour votre question, qui me permet d'\u00e9voquer le syst\u00e8me de planification \u00e9nerg\u00e9tique que nous coconstruisons dans le cadre de l'examen du projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables. Je salue votre engagement en faveur du d\u00e9veloppement de ces \u00e9nergies, car, si vous \u00eates bien plac\u00e9 pour conna\u00eetre le ph\u00e9nom\u00e8ne de saturation que connaissent en effet certaines zones des Hauts-de-France, vous \u00eates aussi \u00e0 la man\u0153uvre pour faire en sorte que nous continuions de d\u00e9ployer toutes les \u00e9nergies renouvelables, qu'il s'agisse des \u00e9oliennes marines, du biom\u00e9thane, de la g\u00e9othermie ou du photovolta\u00efque \u2013\u00a0car c'est bien de toutes ces \u00e9nergies que nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement.<br><br>La planification repose sur un principe tr\u00e8s simple\u00a0: c'est aux maires qu'il revient de d\u00e9finir les zones dans lesquelles ils veulent acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des projets et celles o\u00f9 ils souhaitent limiter l'implantation des infrastructures de production d'\u00e9nergies renouvelables. Gr\u00e2ce \u00e0 la planification, nous leur redonnerons les moyens de d\u00e9finir ces zones et de d\u00e9cider en dernier ressort, puisqu'ils rendront un avis conforme sur le zonage.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, comme vous le savez, lorsque nous fixons les objectifs de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, nous tenons compte des efforts d\u00e9j\u00e0 fournis \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire de la puissance install\u00e9e et de la production des parcs d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9s sur un territoire\u00a0\u2013 ainsi que de l'impact paysager des projets. Nous avons d'ailleurs adopt\u00e9 hier le principe de la prise en consid\u00e9ration de cet impact dans le sch\u00e9ma de coh\u00e9rence territoriale (Scot).<br><br>Vous soulevez la question des communes d\u00e9pourvues de documents d'urbanisme. Elles pourront, dans le cadre du sch\u00e9ma qui sera d\u00e9fini \u00e0 l'\u00e9chelle de chaque d\u00e9partement, mettre en avant les zones d'acc\u00e9l\u00e9ration qui seront propos\u00e9es en priorit\u00e9 aux porteurs de projet b\u00e9n\u00e9ficiant de soutiens de l'\u00c9tat, ce qui leur permettra de se prot\u00e9ger d'un d\u00e9veloppement anarchique. <i>(M.\u00a0Jean-Pierre Taite s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les oiseaux qui meurent en se prenant dans les \u00e9oliennes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Tout cela est bien gentil, mais votre r\u00e9ponse me para\u00eet incompl\u00e8te. Le groupe LIOT a propos\u00e9 des solutions de r\u00e9gulation.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Il a demand\u00e9 la d\u00e9finition d'un taux d'effort dont pourraient se pr\u00e9valoir les territoires ayant d\u00e9j\u00e0 rempli leur part des objectifs ou la cr\u00e9ation de malus applicables aux appels d'offres dans les zones satur\u00e9es. D'autres ont propos\u00e9 de s'appuyer sur un indice de saturation visuelle. Beaucoup de pistes restent donc \u00e0 explorer.<br><br>Sur ces points comme sur la situation particuli\u00e8re des zones non interconnect\u00e9es, le vote des \u00e9lus de notre groupe d\u00e9pendra de votre volont\u00e9 d'accepter nos propositions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}