{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG130", "identifiant": {"numero": "130", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Calendrier de la planification \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718962", "mandatRef": "PM796278"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CALENDRIER DE LA PLANIFICATION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Zulesi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>S\u00e9cheresse, canicule, feux de for\u00eat, temp\u00eates\u00a0: l'\u00e9t\u00e9 que nous avons v\u00e9cu rappelle l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'\u0153uvrer pour la protection de notre plan\u00e8te. Aux c\u00f4t\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre, vous n'avez pas m\u00e9nag\u00e9 vos efforts pour agir avec conviction. C'est tout le sens de l'action que vous menez pour allier sobri\u00e9t\u00e9 et d\u00e9veloppement durable, en faisant de l'am\u00e9nagement durable du territoire une priorit\u00e9 absolue. Cette priorit\u00e9 passe par une planification \u00e9cologique ambitieuse impliquant chaque pan de la soci\u00e9t\u00e9, chaque territoire, sans laisser personne de c\u00f4t\u00e9.<br><br>Cette planification qui vise la pr\u00e9servation des sols, de l'air et de la biodiversit\u00e9 passe par l'eau, ressource essentielle \u00e0 la vie. Vous avez, avec Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat B\u00e9rang\u00e8re Couillard, fait le choix de Marseille pour annoncer le lancement du premier chantier de la planification \u00e9cologique consacr\u00e9 \u00e0 la gestion de l'eau. Vous avez fait le choix de venir \u00e0 Saint-Chamas, sur l'\u00e9tang de Berre, p\u00e9pite \u00e9cologique, pour illustrer votre volont\u00e9 de r\u00e9gler les probl\u00e8mes les plus \u00e9pineux en mati\u00e8re de conflit des usages de l'eau. Monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer comment le Gouvernement entend mettre en \u0153uvre concr\u00e8tement cette planification \u00e9cologique et, au-del\u00e0 de ce premier chantier de l'eau, faire de la planification \u00e9cologique un succ\u00e8s permettant de relever les d\u00e9fis de notre si\u00e8cle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique pour r\u00e9pondre aux engagements climatiques de notre pays, pr\u00e9server l'habitabilit\u00e9 de la plan\u00e8te et enrayer le d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9\u00a0: voil\u00e0 les axes principaux de la feuille de route qui m'a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre. Je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 le lancement de ce premier chantier qui a eu lieu il y a quelques jours. Le choix de Marseille n'\u00e9tait pas totalement \u00e9tranger \u00e0 votre pr\u00e9sence dans cette ville. Le chantier sera suivi d'une vingtaine d'autres, en vue d'\u00e9tablir, \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, une feuille de route de la planification \u00e9cologique qui, conform\u00e9ment aux engagements du pr\u00e9sident Macron, sera pr\u00e9sent\u00e9e par la Premi\u00e8re ministre.<br><br>O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? \u00c0 la minute o\u00f9 nous parlons, nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ont baiss\u00e9 de 23\u00a0% par rapport \u00e0 1990. Le rythme de cette baisse a doubl\u00e9 au cours du dernier quinquennat \u2013\u00a0en s'\u00e9tablissant \u00e0 12\u00a0% contre un peu plus de 5\u00a0% sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u2013, et nous devons encore le doubler pour \u00eatre au rendez-vous des engagements que notre pays a sign\u00e9s. Pour ce faire, nous lancerons en parall\u00e8le plusieurs conf\u00e9rences avec des parties prenantes, non pour \u00e9tablir un diagnostic mais pour arr\u00eater les mesures qui seront pr\u00e9sent\u00e9es, avec un budget et avec un calendrier, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Chaque grand secteur \u00e9metteur sera concern\u00e9 \u00e0 la hauteur de ses \u00e9missions\u00a0: le transport, pour 30\u00a0%, l'agriculture, l'\u00e9nergie, l'industrie, la consommation, sans oublier la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, laquelle ne doit pas \u00eatre l'angle mort de notre politique de d\u00e9carbonation.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La senne d\u00e9mersale, \u00e7a vous dit quelque chose\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Dans tous ces domaines, au-del\u00e0 des mots et des pirouettes, l'enjeu sera d'adopter des mesures concr\u00e8tes, visibles et chiffr\u00e9es en termes de diminution carbone pour faire avancer notre pays, avec la vingtaine d'autres qui ont amorc\u00e9 la baisse de leurs \u00e9missions, sur le chemin indispensable dans lequel nous sommes engag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3540", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}