{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG132", "identifiant": {"numero": "132", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES ACCOMPAGNANTS D\u2019\u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, cette assembl\u00e9e a accueilli aujourd'hui la premi\u00e8re r\u00e9union de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants. Apr\u00e8s une rentr\u00e9e scolaire plac\u00e9e sous le signe de la p\u00e9nurie, il \u00e9tait temps que cette d\u00e9l\u00e9gation voit le jour car, quotidiennement, les droits des enfants en situation de handicap sont bafou\u00e9s en France.<br><br>Lequel de mes coll\u00e8gues ici pr\u00e9sents n'a pas \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 pour d\u00e9fendre le cas d'un ou de plusieurs \u00e9l\u00e8ves qui n'ont pas d'AESH \u2013\u00a0accompagnant d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013 afin de les aider dans leur scolarit\u00e9\u00a0? Nous le sommes tous, de fa\u00e7on quotidienne. Chaque jour, l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole de ces \u00e9l\u00e8ves est mis \u00e0 mal par le manque d'AESH. Il n'y a, selon les chiffres du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, qu'un accompagnant pour quatre \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap et 97\u00a0% des accompagnants effectuent un temps partiel forc\u00e9.<br><br>Chaque jour, la France contrevient au droit \u00e0 l'\u00e9ducation pour tous, ce droit fondamental scell\u00e9 par notre Constitution et par la Convention internationale des droits de l'enfant. La D\u00e9fenseure des droits est fr\u00e9quemment saisie de cette question et d\u00e9crit \u00ab\u00a0une situation de bricolage\u00a0\u00bb.<br><br>Chaque jour, ce manque d'AESH fait grandir la souffrance et le sentiment d'abandon que ressentent 430\u00a0000\u00a0familles en d\u00e9tresse, 430\u00a0000\u00a0enfants dans le besoin et 119\u00a0000\u00a0AESH exer\u00e7ant dans des conditions inacceptables. Cette injustice cache aussi une in\u00e9galit\u00e9 de genre. Je ne vous apprends rien en vous disant que 92\u00a0% des AESH sont des femmes, mais sachez aussi que quand l'\u00e9cole est d\u00e9faillante, ce sont les m\u00e8res de ces enfants qui sacrifient leur carri\u00e8re professionnelle, leur vie sociale, parfois m\u00eame les autres enfants de la fratrie. C'est indigne pour notre pays.<br><br>Ma question est donc simple, monsieur le ministre\u00a0: que pr\u00e9voyez-vous \u00e0 court terme pour mettre fin \u00e0 cette situation d'urgence absolue\u00a0? Pensez-vous que la cr\u00e9ation de 4\u00a0000\u00a0postes sans le statut p\u00e9renne de la fonction publique et avec un salaire au lance-pierres suffira \u00e0 r\u00e9tablir les droits de l'enfant dans notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 la cr\u00e9ation de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits de l\u2019enfant dont la r\u00e9union constitutive a eu lieu aujourd\u2019hui. Je remercie l'ensemble des pr\u00e9sidents de groupe qui s'\u00e9taient tous prononc\u00e9s en faveur de la cr\u00e9ation de cette d\u00e9l\u00e9gation en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, et je salue sa nouvelle pr\u00e9sidente fra\u00eechement \u00e9lue, Mme\u00a0Perrine Goulet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais accueille plus de 430\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0; c'est un motif de satisfaction et de fiert\u00e9 pour celles et ceux qui s'occupent de ces enfants. Leur prise en charge conna\u00eet une croissance de 6 \u00e0 10\u00a0% par an, ce qui est consid\u00e9rable. En outre, nous mobilisons des moyens importants pour employer plus de 130\u00a0000\u00a0AESH. Notons que 4\u00a0000\u00a0ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s \u00e0 la rentr\u00e9e, et que 4\u00a0000\u00a0le seront peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine, si toutefois vous approuvez cette mesure. C'est consid\u00e9rable.<br><br>Il faut n\u00e9anmoins reconna\u00eetre que la croissance continue du nombre d'AESH ne peut pas \u00eatre la seule r\u00e9ponse aux besoins des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous le direz aux parents\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>On ne peut pas imaginer un AESH pour chaque \u00e9l\u00e8ve en situation de handicap. Il y a des situations variables qui n\u00e9cessitent des r\u00e9ponses vari\u00e9es. C'est pour cela que nous voulons entamer, ma coll\u00e8gue Genevi\u00e8ve Darrieussecq et moi-m\u00eame, une phase de concertation et de r\u00e9flexion avec les acteurs de l'\u00e9cole inclusive.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a d\u00e9j\u00e0 un rapport de commission d'enqu\u00eate sur le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Elle se tiendra dans la foul\u00e9e de la conf\u00e9rence interminist\u00e9rielle sur le handicap qui va avoir lieu dans deux jours.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore une commission qui ne servira \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Les crit\u00e8res de notification, l'\u00e9valuation des besoins des \u00e9l\u00e8ves, les relations avec les maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH) ou encore la diversit\u00e9 des formes d'accompagnement sont autant de leviers sur lesquels nous devons agir.<br><br>Un grand pas va vous \u00eatre propos\u00e9 d\u00e8s le projet de loi de finances pour 2023 pour mieux prendre en compte les situations de travail des AESH. En attendant, notre objectif est bien de poursuivre les avanc\u00e9es de l'inclusion des enfants en situation de handicap et d'assurer le meilleur accompagnement possible au sein de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3542", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}