{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG346", "identifiant": {"numero": "346", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Col\u00e8gre des artisans bouchers-charcutiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793476", "mandatRef": "PM796344"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COL\u00c8RE DES ARTISANS BOUCHERS-CHARCUTIERS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Dubois.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Comme vous le savez sans doute, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, un rassemblement historique se tient actuellement \u00e0 proximit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale, organis\u00e9 \u00e0 l'initiative des artisans bouchers-charcutiers, venus de la France enti\u00e8re pour manifester leur d\u00e9sarroi.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Ces artisans n'ont pourtant pas la culture de la manifestation\u00a0: cela fait vingt ans \u2013 depuis la crise de la vache folle\u00a0\u2013 que la profession n'a pas manifest\u00e9\u00a0! Mais les 80\u00a0000\u00a0femmes et hommes du secteur subissent aujourd'hui de plein fouet l'explosion des prix de l'\u00e9nergie, si bien qu'ils nous alertent sur la gravit\u00e9 de la situation.<br><br>Le Gouvernement n'a pas saisi l'ampleur des difficult\u00e9s de la profession\u00a0; les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales impos\u00e9es par la crise \u00e9nerg\u00e9tique sont dramatiques.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Si le Gouvernement ne prend pas ses responsabilit\u00e9s dans les prochaines semaines, nous assisterons collectivement \u00e0 la mort de nombreuses entreprises.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>Les dispositifs actuels ne r\u00e9pondent pas aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain\u00a0: 40\u00a0% des entreprises se trouvent dans une v\u00e9ritable zone blanche et ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier du bouclier tarifaire. De plus, l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 pr\u00e9vu en 2023 pour les non-\u00e9ligibles est tout \u00e0 fait insuffisant. \u00c0 l'heure actuelle, la tarification est en hausse de pr\u00e8s de 400\u00a0%\u00a0! Les mesures que vous avez engag\u00e9es pour la p\u00e9riode d'octobre \u00e0 d\u00e9cembre ne couvriront ainsi que 20 \u00e0 30\u00a0% de l'augmentation. Elles sont donc inadapt\u00e9es et inefficaces.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois. </strong>L'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ampute drastiquement les r\u00e9sultats de ces artisans, leur r\u00e9mun\u00e9ration et leur capacit\u00e9 \u00e0 rembourser leurs emprunts, dans un contexte o\u00f9 les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res ont augment\u00e9 de 12\u00a0%\u00a0\u2013 sans parler des difficult\u00e9s de recrutement au sein de la fili\u00e8re, malgr\u00e9 une revalorisation des salaires de plus de 7\u00a0%. C'est donc une profession \u00e0 bout de souffle et en danger qui manifeste aujourd'hui.<br><br>Dans ces conditions, pouvez-vous, monsieur le ministre, vous engager \u00e0 prendre des mesures r\u00e9ellement efficaces afin de prot\u00e9ger les artisans et les tr\u00e8s petites entreprises (TPE), maillons forts du lien social, notamment en zone rurale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Face \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie, le Gouvernement agit et continuera de le faire. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Le bouclier tarifaire couvre, au moment o\u00f9 je vous parle, la moiti\u00e9 des TPE fran\u00e7aises. Nous avons ouvert, il y a une dizaine de jours, sur le site impots.gouv.fr, le guichet qui permet aux artisans boulangers, bouchers et autres, d'obtenir des aides\u00a0: pour cela, il leur suffit de disposer de leur relev\u00e9 d'identit\u00e9 bancaire (RIB) et de deux factures d'\u00e9nergie de l'ann\u00e9e 2022, sous r\u00e9serve que le montant total repr\u00e9sente 3\u00a0% du chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en 2021.<br><br>\u00c0 compter du 1er\u00a0janvier 2023, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, il ne sera pas possible de faire plus simple\u00a0: les artisans n'auront aucune d\u00e9marche \u00e0 effectuer et b\u00e9n\u00e9ficieront d'une prise en charge \u00e9quivalente \u00e0 50\u00a0% de leurs d\u00e9penses en \u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce sera automatique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous avez pos\u00e9 votre question, monsieur Dubois, en faisant preuve d'un vrai engagement et d'un sens des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis des artisans. Vendredi dernier, j'\u00e9tais encore avec les boulangers\u00a0; demain, je rencontrerai les bouchers. Je ne suis pas du genre \u00e0 me d\u00e9filer, et Bruno Le\u00a0Maire non plus. Nous avons leurs factures en main\u00a0: nous regardons tr\u00e8s concr\u00e8tement les multiples cas\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Il ne faut pas faire que regarder\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026afin de d\u00e9terminer s'il convient d'adapter le dispositif. Vous avez dit, monsieur Dubois, que le Gouvernement devait prendre ses responsabilit\u00e9s. Il les prendra, afin d'accompagner les artisans fran\u00e7ais. Et s'il faut faire plus, nous le ferons. Mais, de gr\u00e2ce, avant d'en demander plus \u2013\u00a0je sais que vous \u00eates de bonne foi\u00a0\u2013, testons d\u00e9j\u00e0 les dispositifs en vigueur\u00a0: 10\u00a0milliards d'euros sont sur la table. Laissons-les solliciter les aides mises en place, gr\u00e2ce au site impots.gouv.fr., je le r\u00e9p\u00e8te. Et si, contrairement \u00e0 d'autres, vous \u00eates ici pour accompagner les artisans, communiquez-leur ces informations\u00a0; si le dispositif n'est pas suffisant, nous ferons le n\u00e9cessaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6143", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}