{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG224", "identifiant": {"numero": "224", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aide \u00e0 la r\u00e9novation thermique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610002", "mandatRef": "PM797286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE \u00c0 LA R\u00c9NOVATION THERMIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Lundi, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 un amendement au projet de loi de finances (PLF) pour 2023, visant \u00e0 augmenter de 7\u00a0milliards d'euros le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation thermique des logements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ce montant, c'est celui qu'Olivier Sichel, dans son rapport, recommande d'investir pour aider les 5\u00a0millions de m\u00e9nages qui habitent dans des passoires thermiques\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>\u20267\u00a0milliards pour parvenir \u00e0 un reste \u00e0 charge z\u00e9ro pour les familles modestes, 7\u00a0milliards pour accompagner les particuliers, les copropri\u00e9t\u00e9s et les propri\u00e9taires bailleurs dans leur d\u00e9marche de r\u00e9novation thermique.<br><br>Les votes en faveur de l'amendement sont venus de tous les bancs, \u00e0 l'exception de ceux de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Les jeunes se sont imm\u00e9diatement mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre cette mesure. Une p\u00e9tition a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Pourquoi un tel consensus\u00a0? Parce que l'isolation des logements est une solution de bon sens pour faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des cours de l'\u00e9nergie et au d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br>Pourtant, vous restez sourds \u00e0 l'appel du pays. Vous n'avez pas voulu retenir cet amendement dans le texte qui sera adopt\u00e9 apr\u00e8s l'utilisation du 49.3. Vous n'avez m\u00eame pas voulu augmenter un tant soit peu les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la r\u00e9novation thermique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Vous parlez d'\u00e9cologie, mais vous d\u00e9pensez moins qu'il y a quinze ans pour isoler les logements. L'\u00e9cologie, ce ne sont pas des mots, ce n'est pas l'avion vert, les EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u2013 \u00e0 construire d'ici \u00e0 2035, ou les SUV \u00e9lectriques. L'\u00e9cologie, ce sont des solutions pragmatiques pour prot\u00e9ger durablement les Fran\u00e7ais. C'est le ferroviaire, les transports en commun et l'isolation des b\u00e2timents.<br><br>Quand allez-vous enfin consacrer \u00e0 la r\u00e9novation thermique un budget \u00e0 la hauteur de la crise \u00e9cologique\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et SOC, se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous criez au scandale, mais permettez-moi de clarifier les choses\u00a0: il me semble que, dans cette affaire, la premi\u00e8re des r\u00e9novations \u00e0 faire, c'est celle des pratiques politiques. Il est facile de faire un coup politique dans cet h\u00e9micycle en vous alliant \u2013\u00a0comme vous l'avez d'ailleurs rappel\u00e9\u00a0\u2013 avec l'extr\u00eame droite pour faire adopter deux amendements \u00e0 12\u00a0milliards d'euros. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas et Mme\u00a0Sandrine Rousseau .</strong> \u00c7a s'appelle la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Mais ces votes ne font que d\u00e9montrer votre m\u00e9connaissance de la question.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Assumez votre politique et r\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'assume parfaitement. Je tiens d'ailleurs \u00e0 souligner que j'ai enseign\u00e9 pendant quinze ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Raison de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026et que mes \u00e9l\u00e8ves n'ont jamais eu ce comportement envers moi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Nous ne sommes pas vos \u00e9l\u00e8ves, nous sommes au Parlement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez \u00e9couter la r\u00e9ponse du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question, il nous juge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Pourquoi devrions-nous l'\u00e9couter alors qu'il ne fait que nous insulter\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Vous \u00eates libres de vos propos, comme le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 est libre des siens. Laissez-le s'exprimer. Vous disposerez ensuite de quelques secondes pour lui r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'enjeu de la r\u00e9novation est loin de se limiter \u00e0 une simple dimension budg\u00e9taire. Il faut d'abord, vous le savez, d\u00e9velopper la fili\u00e8re et la planifier.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Alors faites-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'objectif est de permettre \u00e0 cette fili\u00e8re de monter en puissance. Sans ce travail pr\u00e9alable, toute augmentation de budget reviendrait \u00e0 ouvrir des cr\u00e9dits qui ne seront pas d\u00e9pens\u00e9s, vous le savez tr\u00e8s bien.<br><br>Ensuite, vous conviendrez que le fait que vous ayez propos\u00e9 de gager ces milliards suppl\u00e9mentaires en rognant sur le bouclier \u00e9nergie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> D\u00e9gagez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026donc en confisquant du pouvoir d'achat \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, para\u00eet parfaitement contradictoire.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Ce n'est pas un argument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pour en revenir au dispositif MaPrimeR\u00e9nov', nous n'avons pas \u00e0 rougir de ses r\u00e9sultats\u00a0: 1,5\u00a0million de chantiers ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s et le cumul des \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es exc\u00e8de les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques de la ville de Lyon.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a ne tient pas la route\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>L'objectif est avant tout d'aider les m\u00e9nages modestes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pour l'instant, c'est largement inefficace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et nous y sommes parvenus\u00a0: 80\u00a0% des aides ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es aux m\u00e9nages les plus modestes. Nous avons pr\u00e9vu de consacrer 2,6\u00a0milliards d'euros \u00e0 MaPrimeR\u00e9nov' dans le projet de loi de finances pour 2023. Cet argent, nous le d\u00e9penserons, et nous le d\u00e9penserons bien.<br><br>Nous travaillons chaque jour \u00e0 am\u00e9liorer le dispositif, notamment \u00e0 destination des copropri\u00e9t\u00e9s, car chacun sait qu'il doit concerner non seulement le logement individuel, mais aussi - et peut-\u00eatre surtout, \u00e0 l'avenir - l'habitat collectif. \u00c0 cela aussi nous travaillons d'arrache-pied. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Eva Sas.<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>D'abord, je regrette que la Premi\u00e8re ministre n'ait pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 ma question. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Ensuite, je rappelle au ministre qu'un vote de l'Assembl\u00e9e nationale n'est pas un \u00ab coup politique \u00bb : c'est simplement l'exercice de la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Vous expliquez qu'il faut cr\u00e9er une fili\u00e8re pour d\u00e9penser les milliards que nous avions vot\u00e9s. Faisons-le ensemble\u00a0! Or vous n'augmentez pas les budgets n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation de cette fili\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Eva Sas. </strong>Il faut, pr\u00e9cis\u00e9ment, d\u00e9penser de l'argent pour recruter et construire une fili\u00e8re qui permettra de proc\u00e9der aux op\u00e9rations de r\u00e9novation thermique dont nous avons tant besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5107", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}