{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG154", "identifiant": {"numero": "154", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794494", "mandatRef": "PM796959"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Vicot.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'int\u00e9rieur et concerne la r\u00e9forme de la police, notamment de la police judiciaire (PJ).<br><br>Il y a peu, vous avez affirm\u00e9 devant la commission des lois que cette r\u00e9forme ne s'appliquerait pas si l'exp\u00e9rimentation en cours dans plusieurs d\u00e9partements ne se r\u00e9v\u00e9lait pas probante. Or, le week-end dernier, dans les colonnes du <i>Parisien</i>, vous indiquiez qu'il est maintenant question de simplement l'amender, apr\u00e8s discussion avec les organisations syndicales. Pourtant, personne \u00e0 ce jour ne dispose d'\u00e9valuation compl\u00e8te ou synth\u00e9tique de l'exp\u00e9rimentation.<br><br>Elle est pourtant majeure et assez extraordinaire. Dans les faits, il est question de fusionner la police judiciaire avec d'autres services \u2013\u00a0la police de l'air et des fronti\u00e8res, la s\u00e9curit\u00e9 publique, le renseignement territorial\u00a0\u2013, au niveau de chaque d\u00e9partement, sous l'autorit\u00e9 d'un directeur d\u00e9partemental de la police nationale.<br><br>Cela signifie tout simplement que la PJ ne sera plus la PJ, que les policiers qui jusqu'ici avaient le temps, les moyens, les comp\u00e9tences territoriales n\u00e9cessaires pour mener leurs enqu\u00eates, pourront les perdre. Ils pourront \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 l'encadrement des manifestations publiques, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans les d\u00e9partements tests. Le grand banditisme, l'\u00e9vasion fiscale, les trafics internationaux, les investigations les plus complexes pourront \u00eatre d\u00e9laiss\u00e9s au profit de la petite d\u00e9linquance de proximit\u00e9, donc de la politique du chiffre.<br><br>Nous nous priverions ainsi volontairement d'un pan entier de l'expertise polici\u00e8re, et non des moindres. Clemenceau doit se retourner dans sa tombe\u00a0!<br><br>Au-del\u00e0 de l'efficacit\u00e9 des enqu\u00eates, de la r\u00e9solution des affaires, et m\u00eame des chiffres, c'est l'ind\u00e9pendance de la justice qui est en cause. En d\u00e9partementalisant la PJ qui, nous le savons tous, traite des dossiers tr\u00e8s sensibles, y compris politiquement, vous rendriez beaucoup plus perm\u00e9ables les relations entre acteurs locaux de la s\u00e9curit\u00e9 et pouvoir ex\u00e9cutif.<br><br>Monsieur le ministre, laissez aux missions d'information le temps de faire leur travail\u00a0; permettez aux policiers de s'exprimer\u00a0; associez les magistrats\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Vous interrogez le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer sur la r\u00e9forme de la police nationale. Permettez-moi de r\u00e9pondre en son nom, le ministre \u00e9tant retenu au S\u00e9nat pour pr\u00e9senter le projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi). Vous connaissez l'attachement du ministre \u00e0 notre police nationale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026attachement que je partage, comme tous les membres du Gouvernement. Il a \u00e9crit \u00e0 l'ensemble du personnel de la direction centrale de la police judiciaire, pour les assurer de son soutien et de son respect pour leur engagement, leur excellence et leur professionnalisme sans faille.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Nous sommes rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans ce courrier, le ministre a tenu \u00e0 dissiper les craintes et les doutes qui se sont exprim\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 que l'objectif de la r\u00e9forme est de d\u00e9cloisonner les services de police afin qu'ils travaillent mieux ensemble. Cette meilleure organisation pour une meilleure efficacit\u00e9, nous la devons aux Fran\u00e7ais.<br><br>Il a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 que la fili\u00e8re judiciaire sera renforc\u00e9e. Aucun policier de la PJ ne sera affect\u00e9 \u00e0 d'autres missions que celles qu'il remplit aujourd'hui, ni ne changera de lieu d'affectation. Quant aux moyens d\u00e9di\u00e9s au traitement de la grande criminalit\u00e9, ils seront augment\u00e9s dans le cadre de la Lopmi.<br><br>Dans son message, le ministre pr\u00e9cise que l'audit est men\u00e9 par les inspections du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, ainsi que par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice (IGJ), que le garde des sceaux a co-saisie sur la question de la relation avec l'autorit\u00e9 judiciaire. Leurs conclusions sont attendues pour mi-d\u00e9cembre. Le ministre discutera avec les organisations syndicales, nouvellement \u00e9lues, pour, le cas \u00e9ch\u00e9ant, amender le texte.<br><br>Soyez donc s\u00fbr, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le ministre de l'int\u00e9rieur \u00e9coute et s'engage pour moderniser davantage le service public de la s\u00e9curit\u00e9, en travaillant avec les services concern\u00e9s, afin de coconstruire cette r\u00e9forme indispensable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je reviens \u00e0 l'incident qui s'est produit tout \u00e0 l'heure, \u00e0 la fin de la question que M.\u00a0Loubet a pos\u00e9e \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, pour le groupe Rassemblement national.<br><br>Il y a une semaine, j'ai indiqu\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents que je souhaitais que d\u00e8s le d\u00e9but de la session, les comportements dans l'h\u00e9micycle soient respectueux de l'institution, des coll\u00e8gues, des membres du Gouvernement et de nos concitoyens.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, en prof\u00e9rant la phrase\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd'hui, le l\u00e2che, c'est vous\u00a0!\u00a0\u00bb \u00e0 l'adresse du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, vous l'avez insult\u00e9.<br><br>L'article\u00a070 du r\u00e8glement pr\u00e9voit que celui qui se rend coupable d'injures, de provocations, de menaces envers le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre, les membres du Gouvernement et les assembl\u00e9es pr\u00e9vues par la Constitution, peut faire l'objet de peines disciplinaires. Je vous inflige donc un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u00c9videmment, ce rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal ne vous dispense pas de pr\u00e9senter vos excuses au ministre. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et nous, nous attendons toujours les excuses de M.\u00a0Rebeyrotte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Oui, pour son salut nazi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Pour l'impartialit\u00e9, on repassera\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3867", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}