{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG108", "identifiant": {"numero": "108", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Non-cumul des mandats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793508", "mandatRef": "PM796371"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NON-CUMUL DES MANDATS <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Brigand.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Brigand. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, c'est non seulement un d\u00e9put\u00e9 mais aussi un maire qui s'adresse \u00e0 vous.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Brigand. </strong>En effet, pour quelques semaines encore, j'ai la chance d'\u00eatre maire en milieu rural dans une circonscription de 342\u00a0communes et d'une longueur de 128\u00a0kilom\u00e8tres. Je dois tout \u00e0 ce mandat de maire que j'ai la chance et l'honneur d'exercer depuis 1995. Ce fut et c'est encore une exp\u00e9rience tr\u00e8s enrichissante au c\u0153ur de mon engagement politique. \u00catre maire d'une commune en milieu rural m'a permis d'\u00eatre au plus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s du terrain, de conna\u00eetre et de comprendre les pr\u00e9occupations de nos concitoyens, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des habitants, d'\u00eatre aussi \u00e0 port\u00e9e des engueulades. Pour r\u00e9sumer, cela m'a permis de sentir l'\u00e9tat du pays.<br><br>Pourtant, ce mandat de maire, je vais devoir l'abandonner \u00e0 contrec\u0153ur\u00a0: h\u00e9las, la loi interdit d\u00e9sormais \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d'\u00eatre maire. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pourquoi les maires \u2013\u00a0en particulier ceux qui le sont dans une petite commune rurale\u00a0\u2013 seraient-ils les seuls Fran\u00e7ais \u00e0 ne pas pouvoir si\u00e9ger \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On peut \u00eatre ministre et pr\u00e9sident de conseil d\u00e9partemental\u00a0: deux poids, deux mesures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Brigand. </strong>Il y a, en effet, une grande hypocrisie quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement louent l'action des maires et les pr\u00e9sentent comme les piliers de la R\u00e9publique et les relais indispensables \u00e0 notre d\u00e9mocratie, mais leur interdisent de devenir d\u00e9put\u00e9s. Permettre aux maires d'\u00eatre \u00e9galement d\u00e9put\u00e9s serait un formidable rempart contre le proc\u00e8s en d\u00e9connexion, qui est r\u00e9guli\u00e8rement fait aux parlementaires. Prenons garde de ne pas devenir des d\u00e9put\u00e9s hors sol, si ce n'est d\u00e9j\u00e0 trop tard et d\u00e9j\u00e0 fait. Alors, ma question\u2026<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et maire de Beauvais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle est d'accord avec nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>C'est une ancienne s\u00e9natrice, et bient\u00f4t ancienne maire, qui vous r\u00e9pond. Je vous remercie de cette question d'autant plus importante qu'elle porte sur la n\u00e9cessit\u00e9, dont nous convenons tous ici, de redynamiser la d\u00e9mocratie locale\u00a0: l'abstention massive constat\u00e9e lors les scrutins \u00e9lectoraux de notre pays en t\u00e9moigne. Signe d'une d\u00e9mocratie malade et peut-\u00eatre du d\u00e9sarroi de la jeunesse, l'abstention nous pr\u00e9occupe tous, en tant qu'\u00e9lus et responsables publics. Question ancienne, le non-cumul des mandats a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de d\u00e9bats en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 l'occasion d'une initiative s\u00e9natoriale. Un parlementaire assure le lien entre le local et le national. C'est lui qui \u00e9labore la loi, qui contr\u00f4le l'action du Gouvernement et qui \u00e9value les politiques publiques.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> \u00c7a, on le sait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La demande des \u00e9lus des villes de moins de 10\u00a0000\u00a0habitants de pouvoir mieux participer \u00e0 l'\u00e9laboration des lois est l\u00e9gitime, je vous l'accorde. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> En effet, un parlementaire entretient un lien permanent avec les acteurs du territoire qu'il repr\u00e9sente. Il travaille le jour, souvent la nuit au service des Fran\u00e7ais, dans l'h\u00e9micycle et dans sa circonscription.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> C'est bon l\u00e0, faites r\u00e9pondre Darmanin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est un travail \u00e0 temps plein. Notre ambition collective est de moderniser nos institutions afin de leur donner plus d'efficacit\u00e9 et de vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique. Ce sera le r\u00f4le de la convention transpartisane, qui sera sollicit\u00e9e pour redonner confiance en nos institutions r\u00e9publicaines, l'action publique et la force du suffrage universel. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Oui ou non, \u00eates-vous pour ou contre le cumul\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}