{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG135", "identifiant": {"numero": "135", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720560", "mandatRef": "PM797016"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9L\u00c9GATION AUX DROITS DES ENFANTS <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Perrine Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet. </strong>Je vous remercie pour vos f\u00e9licitations, madame la pr\u00e9sidente, ainsi que pour la constance de votre engagement en faveur des droits des enfants. La cr\u00e9ation de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants est de nature \u00e0 favoriser le retour de la confiance de nos concitoyens dans nos institutions. Je veux \u00e9galement remercier les membres de la d\u00e9l\u00e9gation qui m'ont \u00e9lue \u00e0 sa pr\u00e9sidence.<br><br>Avec la cr\u00e9ation de cette d\u00e9l\u00e9gation aux enjeux forts, je mesure le poids de la charge qui m'incombe\u00a0: il me faudra insuffler l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire pour que cette d\u00e9l\u00e9gation fasse \u0153uvre utile. Je sais que nous y arriverons car la question de la protection des enfants d\u00e9passe les clivages partisans. Or les sujets qui les concernent sont nombreux\u00a0: le harc\u00e8lement, la pauvret\u00e9, l'\u00e9ducation, l'utilisation des outils num\u00e9rique, la prostitution, les violences intrafamiliales, la protection de l\u2019enfance, l'enfant et la justice, et tant d'autres\u2026<br><br>Ma question, li\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants, s'adresse logiquement \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance.<br><br>Voil\u00e0 trois ans, en 2019, j'ai pr\u00e9sent\u00e9, au nom de la mission d'information sur l'aide sociale \u00e0 l'enfance, dix-huit propositions pour am\u00e9liorer la protection des enfants. Parmi ces propositions, adopt\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9, figurait la cr\u00e9ation de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire aux droits des enfants. Depuis, la protection des enfants est demeur\u00e9e une priorit\u00e9 du Gouvernement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a encore rappel\u00e9 r\u00e9cemment. Pour am\u00e9liorer son efficacit\u00e9 dans ce domaine, l'\u00c9tat a fait le choix, il y a trois ans, de reprendre toute sa place en travaillant avec les d\u00e9partements dans le cadre d'une contractualisation renforc\u00e9e, mais aussi en d\u00e9veloppant des strat\u00e9gies en mati\u00e8re tant de lutte contre les violences faites aux enfants que de protection.<br><br>Trois ans plus tard, pourriez-vous pr\u00e9ciser, devant la repr\u00e9sentation nationale, le bilan que vous tirez de ces politiques et les ajustements que vous envisagez dans les futurs contrats\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Permettez-moi de vous f\u00e9liciter \u00e0 mon tour, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour votre \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants. Vous \u00e9tiez fort nombreux sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 souhaiter la cr\u00e9ation de cette d\u00e9l\u00e9gation parlementaire. Gr\u00e2ce \u00e0 vous, madame la pr\u00e9sidente, et gr\u00e2ce \u00e0 la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, c'est chose faite, ce dont chacun de nous se r\u00e9jouit.<br><br>Avec la cr\u00e9ation de cette d\u00e9l\u00e9gation transpartisane, vous envoyez un message clair aux enfants et aux jeunes de notre pays sur la priorit\u00e9 qui leur sera d\u00e9sormais accord\u00e9e dans les travaux de l'Assembl\u00e9e. Vous envoyez \u00e9galement un message aux acteurs et aux professionnels du secteur de la protection de l'enfance\u00a0: ils ont besoin de votre confiance pour maintenir leur engagement, dont nous savons tous combien il est important. Je me tiens \u00e9videmment \u00e0 la disposition des membres de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des enfants pour travailler avec eux au quotidien. <br><br>Vous m'interrogez sur la contractualisation entre l'\u00c9tat et les d\u00e9partements dans le domaine de la protection de l'enfance. Je peux, \u00e0 ce stade, vous indiquer que soixante-dix-neuf d\u00e9partements ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec l'\u00c9tat ou sont sur le point de le faire. En trois ans, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre l'\u00c9tat et les d\u00e9partements en mati\u00e8re de protection de l'enfance, ce dont nous pouvons nous f\u00e9liciter. Nous avons ainsi d\u00e9velopp\u00e9 des actions tr\u00e8s concr\u00e8tes, en particulier dans le champ de la sant\u00e9.<br><br>Nous devons toutefois aller plus loin, je le sais, en renfor\u00e7ant encore davantage cette coop\u00e9ration dans les territoires. Nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'en parler ensemble\u00a0: je souhaite, en particulier, renforcer la coordination de l'\u00c9tat avec deux acteurs importants, l'\u00e9ducation nationale et la justice, qui participeront \u00e0 l'avenir \u00e0 la contractualisation avec les d\u00e9partements, car leur action est indispensable pour prot\u00e9ger nos enfants.<br><br>Sur ce sujet comme sur tous ceux que vous avez \u00e9voqu\u00e9s et comme sur la feuille de route que m'a confi\u00e9e Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, je sais pouvoir compter sur vos travaux et vos r\u00e9flexions stimulantes.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La composition politique de l'Assembl\u00e9e est riche, mais l'avenir de nos enfants nous r\u00e9unira\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3544", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}