{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG74", "identifiant": {"numero": "74", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "urbanisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la sp\u00e9culation dans l'immobilier touristique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794854", "mandatRef": "PM797163"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA SP\u00c9CULATION DANS L'IMMOBILIER TOURISTIQUE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Inaki Echaniz.<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, alors que la saison touristique bat son plein, la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration du Pays basque a vot\u00e9 le 9\u00a0juillet, \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 transpartisane, le principe de compensation, qui contraindra les propri\u00e9taires louant un bien sur Airbnb \u00e0 proposer un logement \u00e9quivalent toute l'ann\u00e9e. Cette mesure forte, soutenue par un ex\u00e9cutif proche de votre sensibilit\u00e9, vise \u00e0 lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re qui frappe de plein fouet les communes des zones tendues du Pays basque et de l'ensemble des fa\u00e7ades littorales, et qui s'attaque d\u00e9sormais aux territoires int\u00e9rieurs comme les vall\u00e9es b\u00e9arnaises.<br><br>Selon l'agence d'urbanisme Atlantique & Pyr\u00e9n\u00e9es, le nombre d'h\u00e9bergements de tourisme de courte dur\u00e9e a augment\u00e9 de 130\u00a0% entre 2016 et 2020, ce qui repr\u00e9sente plus de 16\u00a0000\u00a0logements au Pays basque\u00a0; autant d'habitations qui ne sont pas accessibles aux habitants du territoire. Par ailleurs, depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 a augment\u00e9 de 15 \u00e0 20\u00a0%, ce qui rend impossible l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 pour les habitants du territoire, qui le font vivre \u00e0 l'ann\u00e9e.<br><br>Sur les fa\u00e7ades littorales, les banques ne suivent les dossiers d'emprunt que pour du locatif touristique, car la fiscalit\u00e9 est plus rentable sur les meubl\u00e9s de tourisme que sur la location de longue dur\u00e9e. Impossible de louer, impossible d'acheter : le parcours immobilier sur mon territoire et sur tout le littoral atlantique est d\u00e9sormais sous l'emprise de sp\u00e9culateurs qui accumulent les biens immobiliers et qui vivent uniquement de leurs rentes. M\u00eame si le tourisme est un facteur de d\u00e9veloppement, force est de constater qu'aujourd'hui, il peut engendrer des situations intenables pour nos concitoyens. Le Pays basque, que vous connaissez bien monsieur le ministre, n'est ni un h\u00f4tel ni une plateforme boursi\u00e8re. <i>(Mme Val\u00e9rie Rabault applaudit.)</i><br><br>De nombreuses associations, des \u00e9lus locaux et la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilisent, car il s'agit d'une v\u00e9ritable fracture sociale qui touche en premier lieu les jeunes les plus pr\u00e9caires et les classes moyennes. Il est urgent que l'Assembl\u00e9e se mobilise pour apporter des r\u00e9ponses l\u00e9gislatives \u00e0 ce probl\u00e8me, qui concerne bon nombre de circonscriptions, et pour donner de v\u00e9ritables leviers aux collectivit\u00e9s. Monsieur le ministre, quelles sont vos positions sur une \u00e9volution de la fiscalit\u00e9 s'appliquant aux meubl\u00e9s de tourisme, un d\u00e9plafonnement de la surtaxe d'habitation sur les r\u00e9sidences secondaires et l'encadrement des loyers\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Votre question pointe le probl\u00e8me particulier du logement dans les zones touristiques. La question du logement se pose au sens large et il est important pour nous de construire un parcours r\u00e9sidentiel pour l'ensemble des habitants \u2013\u00a0c'est la volont\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous pencher s\u00e9rieusement sur les questions du zonage et de la fiscalit\u00e9, parce que vous avez raison\u00a0: il n'est pas possible que, dans certaines zones, des sp\u00e9culateurs ach\u00e8tent des logements en profitant d'outils sp\u00e9culatifs, sans les mettre en location de longue dur\u00e9e. C'est un sujet sur lequel nous allons travailler d'arrache-pied dans les prochains mois.<br><br>Pour le reste, j'esp\u00e8re \u00eatre le ministre du parcours r\u00e9sidentiel. La question est la suivante\u00a0: quels logements sommes-nous capables de proposer \u00e0 nos concitoyens \u00e0 chaque \u00e9tape de leur vie\u00a0? Nous allons y r\u00e9fl\u00e9chir par le biais de l'ensemble des dispositifs, de la sortie de l'h\u00e9bergement avec logement \u00e0 la production massive de logements sociaux. J'\u00e9tais encore hier apr\u00e8s-midi avec Christophe Robert, puis avec Emmanuelle Cosse, pour parler au monde du logement de la strat\u00e9gie visant \u00e0 b\u00e2tir un nouveau pacte de confiance avec le secteur des HLM, suivant la volont\u00e9 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. J'\u00e9tais hier matin avec le patron de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise du b\u00e2timent pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la production avec l'ensemble du monde immobilier. Tous ces chantiers nous attendent.<br><br>Je n'oublie pas la question du littoral, mais nous travaillerons \u00e0 l'ensemble de ces chantiers dans les mois qui viennent. D\u00e8s la rentr\u00e9e, \u00e0 l'occasion notamment du congr\u00e8s HLM, nous aurons d\u00e9j\u00e0 de nouvelles propositions \u00e0 faire. <i>(Mme Marjolaine Meynier-Millefert applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3105", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}