{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG332", "identifiant": {"numero": "332", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Co\u00fbt du chauffage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794770", "mandatRef": "PM797112"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DU CHAUFFAGE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, chaque hiver compte son lot d'intoxications au monoxyde de carbone\u00a0; mais cette ann\u00e9e, en raison de la hausse du prix de l'\u00e9nergie, une augmentation de ces accidents est \u00e0 redouter. La pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la crainte de laisser des factures impay\u00e9es, celle de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 qui semblent in\u00e9luctables, poussent les Fran\u00e7ais \u00e0 recourir \u00e0 des moyens de chauffage insalubres, voire compl\u00e8tement inadapt\u00e9s, quitte \u00e0 mettre leur vie en danger. Qui aurait pu imaginer la France dans un tel \u00e9tat\u00a0? Pendant des d\u00e9cennies, notre pays s'est enorgueilli de sa souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; il se retrouve dans une situation accablante, important plus d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il n'en exporte. Certes, sous la pression du Rassemblement national,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti, M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> C'\u00e9tait sous celle des R\u00e9publicains\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>\u2026vous avez enfin accord\u00e9 une aide modeste aux familles qui se chauffent au fioul et au bois\u00a0; c'est encore insuffisant. Les Fran\u00e7ais paient le prix de votre incomp\u00e9tence. Depuis la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, vous \u00e9changez les voix des \u00e9cologistes contre une politique \u00e9nerg\u00e9tique suicidaire\u00a0: abandon du nucl\u00e9aire, p\u00e9r\u00e9quation europ\u00e9enne du prix de l'\u00e9nergie qui nous fait sponsoriser la politique \u00e9nerg\u00e9tique de l'Allemagne en vendant \u00e0 perte notre \u00e9nergie nucl\u00e9aire, pourtant d\u00e9carbon\u00e9e. Vous promettez depuis des mois une r\u00e9forme de la tarification de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: votre \u00e9chec en la mati\u00e8re nous donne raison. Vous \u00eates incapables de d\u00e9fendre les Fran\u00e7ais, alors qu'il suffirait pour cela, comme le propose Marine Le\u00a0Pen, de sortir du march\u00e9 europ\u00e9en. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.</strong> \u00ab\u00a0Il suffirait\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Monsieur le ministre, que compte faire le Gouvernement pour redonner \u00e0 la France l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique qui permettrait \u00e0 ses citoyens de se chauffer d\u00e9cemment\u00a0? Pouvez-vous nous garantir que les Fran\u00e7ais ne subiront pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des centrales \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Merci de me donner l'occasion d'\u00e9clairer, si je puis dire, notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. Contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, celle-ci a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en vue de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On ne va pas commencer comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, c'est att\u00e9nuer mieux qu'aucun autre pays la r\u00e9percussion sur leur portefeuille de l'augmentation du co\u00fbt de l'\u00e9nergie\u00a0: boucliers tarifaires concernant le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9, amortisseur \u00e9lectricit\u00e9 pour les entreprises, dispositions prises par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie afin d'accompagner ces derni\u00e8res et par cons\u00e9quent de s\u00e9curiser les emplois. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Notre inflation est la plus faible d'Europe\u00a0! Certes, il s'agit l\u00e0 d'un moindre mal, car elle demeure excessive, mais reconnaissons que le Gouvernement, je le r\u00e9p\u00e8te, a pris toutes les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais\u00a0! (\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes RN et LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) Il a \u00e9galement pris toutes ses dispositions pour que la France acc\u00e8de \u00e0 une ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique qu'elle n'a encore jamais atteinte, contrairement \u00e0 ce que vous avancez, madame Martinez.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00e9tiez favorables \u00e0 la fermeture de la centrale de Fessenheim\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente moins de 20\u00a0% de notre consommation finale d'\u00e9nergie, dont nous importons les deux tiers. (M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger s'exclame.) Aujourd'hui, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est votre groupe qui emp\u00eache la France de d\u00e9velopper l'exploitation des \u00e9nergies renouvelables, en se cantonnant dans une opposition st\u00e9rile et d\u00e9connect\u00e9e \u00e0 notre projet d'acc\u00e9l\u00e9ration du recours \u00e0 ces \u00e9nergies. (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, un peu de silence\u00a0! Nous \u00e9coutons Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'\u00e9tait pas une r\u00e9ponse mais une provocation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Admettez que vos propositions en la mati\u00e8re n'ont aucune port\u00e9e concr\u00e8te\u00a0! Quant \u00e0 nous, nous travaillons \u00e0 favoriser la sobri\u00e9t\u00e9, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, les \u00e9nergies renouvelables et la relance du programme nucl\u00e9aire. Nous avons un programme\u00a0; encore une fois, nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais et ils nous font confiance\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Vous ne prot\u00e9gez que vos int\u00e9r\u00eats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Martinez. </strong>Madame la ministre, je r\u00e9it\u00e8re ma question\u00a0: pouvez-vous garantir que les Fran\u00e7ais ne subiront pas de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh non, elle ne le peut pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6132", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}