{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG312", "identifiant": {"numero": "312", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des prix de l'alimentation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794418", "mandatRef": "PM796914"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES PRIX DE L'ALIMENTATION <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. 12\u00a0% d'inflation pour l'alimentation, 17\u00a0% pour les produits frais\u00a0;\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il faut augmenter le Smic\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>\u2026voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qu'affrontent les familles fran\u00e7aises alors que les salaires peinent, eux, \u00e0 augmenter de 4\u00a0%.<br><br>Ces chiffres alarmants cachent de tr\u00e8s grandes disparit\u00e9s. Les huiles alimentaires ont augment\u00e9 de 60\u00a0%, les l\u00e9gumes de 33\u00a0%, les p\u00e2tes, le lait, les \u0153ufs, le beurre connaissent des hausses de 15 \u00e0 20\u00a0%. Ce matin, le dirigeant d'une enseigne de grande distribution a indiqu\u00e9 qu'il refusait de mettre en rayon des produits de base devenus si chers que la plupart des Fran\u00e7ais ne pouvaient les acheter.<br><br>Comment accepter une situation indigne d'une grande puissance agricole comme la France, d\u00e9sormais incapable d'assurer une alimentation saine et abordable \u00e0 ses habitants\u00a0? D\u00e8s le mois de septembre 2021, avant la guerre en Ukraine, Marine Le\u00a0Pen <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES, LR, Dem, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> a alert\u00e9 sur la gravit\u00e9 de l'inflation alimentaire mais aussi sur sa dur\u00e9e dans le temps. Pendant des mois, vous avez annonc\u00e9 que la France avait pass\u00e9 le pic d'inflation pour justifier votre passivit\u00e9. Aux derni\u00e8res \u00e9lections, vous avez promis un ch\u00e8que alimentation que vous avez finalement enterr\u00e9.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand appliquerez-vous la seule mesure concr\u00e8te pour soulager les Fran\u00e7ais,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Augmentation des salaires, blocage des prix\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>\u2026la baisse \u00e0 0 % de la TVA sur un panier de produits d'alimentation et d'hygi\u00e8ne s'accompagnant d'un strict contr\u00f4le de sa r\u00e9percussion sur la baisse des prix ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Avant de r\u00e9pondre \u00e0 Mme\u00a0la d\u00e9put\u00e9e du groupe Rassemblement national, je voudrais m'associer \u00e0 l'hommage qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 l'agent de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques \u2013\u00a0DGFIP\u2013 qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 pr\u00e8s d'Arras, il y a quelques heures. Je voudrais dire aux 96\u00a0000\u00a0agents de la DGFIP, aux 4\u00a0000\u00a0agents v\u00e9rificateurs qui sont au contact direct du terrain tout mon soutien, toute ma reconnaissance et toute l'amiti\u00e9 de la R\u00e9publique et de la nation fran\u00e7aise, que vous repr\u00e9sentez. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent tr\u00e8s longuement.)<br><br>Bien entendu, l'inflation des produits alimentaires p\u00e8se tr\u00e8s durement sur tous nos compatriotes. Nous avons anticip\u00e9 l'augmentation des prix. Vous avez parl\u00e9 des propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par la pr\u00e9sidente Le\u00a0Pen il y a quelques mois. Je rappelle que cette majorit\u00e9, la seule en Europe, au mois d'octobre 2021, a pris la d\u00e9cision de prot\u00e9ger tous nos compatriotes contre l'explosion des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je rappelle que la France est le premier et le seul pays en Europe \u00e0 engager 110\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses pour prot\u00e9ger nos compatriotes contre l'augmentation des prix. Vous me direz que cela ne concerne pas les prix alimentaires, mais nos compatriotes ont un seul budget et r\u00e9partissent leurs d\u00e9penses entre le logement, l'alimentation, le d\u00e9placement, l'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et la baisse de la TVA sur les produits alimentaires\u00a0? C'est la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>C'est gr\u00e2ce \u00e0 cette protection, que la France conna\u00eet toujours le taux d'inflation le plus faible de la zone euro. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est un chiffre, c'est un fait.<br><br>Nous avons prot\u00e9g\u00e9, mieux et plus t\u00f4t que les autres nations europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous continuerons \u00e0 le faire, en ciblant la protection des plus fragiles, en aidant les entreprises \u2013\u00a0j'aurai l'occasion d'en reparler\u00a0\u2013 qui font, elles aussi, face \u00e0 l'explosion de leurs factures.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous n'avons jamais laiss\u00e9 tomber personne pendant les p\u00e9riodes de crise, ni pendant le covid ni pendant les autres crises. Nous serons aux c\u00f4t\u00e9s de nos compatriotes pendant cette crise de l'inflation et cette explosion des prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Goulet.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Vous savez tr\u00e8s bien que les Fran\u00e7ais sont oblig\u00e9s de faire des choix et des sacrifices sur leur panier alimentaire.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet. </strong>Par ailleurs, vos mesures ne sont pas p\u00e9rennes, alors que vous savez tr\u00e8s bien que la crise est appel\u00e9e \u00e0 durer\u00a0; cela ne satisfait pas un grand nombre de Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5899", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}