{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG53", "identifiant": {"numero": "53", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des in\u00e9galit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795164", "mandatRef": "PM797337"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES IN\u00c9GALIT\u00c9S <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>\u00ab\u00a0Colossaux\u00a0\u00bb, c'est ainsi que le magazine <i>Challenges</i> qualifie les r\u00e9sultats des 500\u00a0plus grandes fortunes fran\u00e7aises en 2022\u00a0; leur patrimoine atteint plus de 1\u00a0000\u00a0milliards d'euros et a augment\u00e9 de 300\u00a0% en douze ans \u2013\u00a0retenez ce chiffre\u00a0! (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est reparti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Pendant ces douze ann\u00e9es, de combien le SMIC a-t-il augment\u00e9\u00a0? De vingt-deux malheureux pour cent\u00a0! Si l'on prend en compte l'inflation, c'est 0\u00a0%\u00a0!<br><br>Colossale, c'est ainsi que l'on peut qualifier l'explosion des in\u00e9galit\u00e9s. Les plus riches sont toujours plus riches, les pauvres toujours plus pauvres, avec 400\u00a0000\u00a0pauvres suppl\u00e9mentaires pendant le dernier quinquennat. C'est votre responsabilit\u00e9, votre bilan\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous avez fait l\u2019\u00e9conomie de plus d\u20191\u00a0milliard d'euros sur le dos des ch\u00f4meurs en rabotant l\u2019assurance ch\u00f4mage et d'1\u00a0milliard d'euros sur le dos des mal-log\u00e9s, en rabotant les APL \u2013\u00a0aides personnelles au logement. En m\u00eame temps, vous avez supprim\u00e9 l\u2019ISF \u2013\u00a0l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u00a0\u2013, instaur\u00e9 la flat tax et des tombereaux de subventions aux profiteurs et de cadeaux fiscaux.<br><br>Colossal, c'est aussi le choc qui s'annonce lorsque les hausses de prix seront \u00e0 leur paroxysme, dans quelques mois.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re et M.\u00a0Louis Boyard .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>L'inflation atteint 5\u00a0%. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 insupportable pour la plupart des Fran\u00e7ais, mais le pire est \u00e0 venir. L'\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz devraient augmenter de 50\u00a0% l'hiver prochain. Que faites-vous face \u00e0 cela\u00a0? Quoi qu'il arrive, quoi qu'il en co\u00fbte, vous restez le gouvernement des riches. <i>(\u00ab\u00a0C'est vrai\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Vous refusez de mettre \u00e0 contribution des ultrariches et les grands actionnaires, alors m\u00eame que l'inflation fait exploser les profits des g\u00e9ants des transports ou de l'\u00e9nergie. Face \u00e0 cela, le Royaume-Uni pr\u00e9pare, lui, une taxe exceptionnelle de 25\u00a0% sur les profits p\u00e9troliers et gaziers\u00a0; l'Italie, une taxe de 25\u00a0% sur l'\u00e9nergie, tout comme l'Espagne, qui taxera en outre les banques au m\u00eame niveau.<br><br>Ce qui est colossal, c'est l'injustice de votre politique. Pour combien de temps encore\u00a0? Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, vous dites compter sur les entreprises dans les mois \u00e0 venir, mais vous dites cela depuis cinq ans\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Un mensonge r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mille fois ne fera jamais une v\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> La v\u00e9rit\u00e9 est que, comme l'a indiqu\u00e9 un r\u00e9cent rapport sur la pauvret\u00e9, notre politique nous a permis, en pleine crise \u00e9conomique, en pleine flamb\u00e9e de l'inflation, de contenir l'augmentation de la pauvret\u00e9 en France, contrairement aux autres pays europ\u00e9ens. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) La v\u00e9rit\u00e9, c'est que notre politique \u00e9conomique de protection des plus faibles a permis de prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais en 2021, alors m\u00eame que nous \u00e9tions confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques majeures. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous avons revaloris\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des prestations sociales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Mais m\u00eame pas au rythme de l'inflation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026que nous vous proposons \u00e0 nouveau de les revaloriser et que nous n'avons jamais laiss\u00e9 tomber les plus faibles dans notre pays. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, c'est que la meilleure solution pour lutter contre la pauvret\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s\u2026.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est de partager les richesses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026est d'aller vers le plein-emploi. C'est exactement ce que cette majorit\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 faire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Une majorit\u00e9 relative, une majorit\u00e9 minoritaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Gr\u00e2ce \u00e0 vous, madame Panot\u2026. <i>(\u00ab\u00a0C'est Mme\u00a0Trouv\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Gr\u00e2ce \u00e0 vous, madame Trouv\u00e9, j'ai compris quelle \u00e9tait la philosophie de votre famille politique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Dites plut\u00f4t que vous l'avez trouv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il n'y a pas de difficult\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 laquelle une taxe ne puisse apporter une solution. Un probl\u00e8me, une taxe\u00a0! Une difficult\u00e9, un pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire\u00a0! Une crise \u00e9conomique, un imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire\u00a0! Cela fait trente ans que nous essayons cela, trente ans que cela conduit au ch\u00f4mage, \u00e0 l'appauvrissement des Fran\u00e7ais, trente ans que cela a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 les classes moyennes et tous ceux qui travaillent et font tourner la vie \u00e9conomique de la nation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Eh bien, nous, gr\u00e2ce \u00e0 notre politique \u00e9conomique, nous sommes fiers d'avoir cr\u00e9\u00e9 des emplois au point de nous approcher du plein-emploi et contenu la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s, nous permettant de financer enfin les prestations sociales \u2013\u00a0car avant de redistribuer des richesses, madame Trouv\u00e9, il faut en produire, ce que vous avez oubli\u00e9\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Sachez tout d'abord que je m'appelle Mme\u00a0Trouv\u00e9. Et que nous sommes fiers de taxer les plus riches pour partager les richesses, monsieur Le\u00a0Maire\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2528", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}