{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG371", "identifiant": {"numero": "371", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "co\u00fbt de la vie outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM797799"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE LA VIE OUTRE-MER <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, lorsque vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur l'envol\u00e9e des prix des billets d'avion \u2013\u00a0jusqu'\u00e0 42\u00a0% de hausse\u00a0\u2013, vous nous aviez promis des solutions. Interpell\u00e9 sur les prix \u00e9lev\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9phonie et d'internet, vous nous aviez promis des solutions. Interpell\u00e9 sur les co\u00fbts et les taxes des colis postaux, vous nous avez fait la m\u00eame r\u00e9ponse.<br><br>Interpell\u00e9 sur les prix des loyers ou des mat\u00e9riaux de construction et de bricolage \u2013\u00a0qui peuvent \u00eatre de 50\u00a0% \u00e0 80\u00a0% plus chers outre-mer\u00a0\u2013, vous nous aviez promis des solutions. Pareil concernant les prix des m\u00e9dicaments, des mutuelles, des banques ou des pi\u00e8ces automobiles qui sont jusqu'\u00e0 100\u00a0% plus ch\u00e8res chez nous.<br><br>Comparons les prix dans une grande surface \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et \u00e0 Ivry-sur-Seine. Trouvez-vous normal que le lait en poudre pour b\u00e9b\u00e9 co\u00fbte 40\u00a0% plus cher \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>L'\u00e9cart est de 75\u00a0% pour le paquet de seize yaourts aux fruits, de 40\u00a0% pour 500\u00a0grammes de spaghettis. Le paquet de dix lames de rasoir co\u00fbte 3,29\u00a0euros ici, alors qu'un paquet de quatre lames co\u00fbte jusqu'\u00e0 7,99\u00a0euros chez nous. Le paquet de protections hygi\u00e9niques est vendu 2,14\u00a0euros ici et 3,98\u00a0euros chez nous, soit 86\u00a0% de plus.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> \u00c7a devrait \u00eatre gratuit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Vous promettez des r\u00e9ponses pour ce jeudi, mais dans la presse nationale vous donnez d\u00e9j\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de votre \u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d'achat\u00a0\u00bb, et le compte n'y est pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Votre montagne de solutions accouche d'une souris.<br><br>\u00c0 ce stade, vous n'avez pas fait assez concernant les prix et, pire, vous faites mine d'ignorer que le pouvoir d'achat d\u00e9pend aussi des revenus. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il vaut mieux r\u00e9mun\u00e9rer le travail que de faire de l'assistanat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Rien sur les minima sociaux, rien pour les personnes \u00e2g\u00e9es et retrait\u00e9es, rien pour nos \u00e9tudiants, rien pour les smicards. Pensez-vous r\u00e9ellement qu'en outre-mer on peut vivre avec ce Smic, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0?<br><br>Vous avez encore quarante-huit heures pour revoir votre copie. Allez-vous le faire ? Cessez d'abandonner les outre-mer ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - M. Marcellin Nadeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Avec G\u00e9rald Darmanin, nous nous sommes engag\u00e9s sur ce que nous avons appel\u00e9 le \u00ab Oudinot du pouvoir d'achat \u00bb. Je suis heureux de vous voir impatient, et je le suis aussi. <i>(Mme Sophia Chikirou s'exclame.)</i><br><br>La priorit\u00e9 \u00e9tait de parvenir \u00e0 des accords de mod\u00e9ration des co\u00fbts des produits de grande consommation. Des chartes territorialis\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9es dans toutes les collectivit\u00e9s concern\u00e9es. Elles sont issues de n\u00e9gociations locales, conduites par les pr\u00e9fets et regroupant l'ensemble des parties prenantes \u00e0 la fixation des prix. Les acteurs \u00e9conomiques et les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0pour la premi\u00e8re fois\u00a0\u2013 ont jou\u00e9 le jeu au niveau territorial, sachant que ce sont ces derni\u00e8res qui fixent le niveau de l'octroi de mer.<br><br>J'ai donc demand\u00e9 aux collectivit\u00e9s de participer \u00e0 l'effort en mod\u00e9rant le niveau d'octroi de mer qui p\u00e8se sur les prix. Il faut d'ailleurs noter que les recettes d'octroi de mer, pay\u00e9es par le consommateur sont en nette progression\u00a0: plus 11\u00a0% au premier semestre de 2022.<br><br>Nous avons attendu les d\u00e9cisions des assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes en la mati\u00e8re car tout cela se n\u00e9gocie\u00a0: il ne suffit pas de dire \u00ab\u00a0faites payer moins\u00a0\u00bb pour que cela fonctionne. Peut-\u00eatre les choses ont-elles avanc\u00e9 moins vite que pr\u00e9vu\u00a0? Quoi qu'il en soit, d\u00e8s le 8\u00a0d\u00e9cembre, G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame, nous pr\u00e9senterons les r\u00e9sultats de ce travail en ce qui concerne le bouclier qualit\u00e9-prix (BQP).<br><br>Ce bouclier a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi \u00e0 de nouvelles r\u00e9f\u00e9rences adapt\u00e9es aux consommations locales. On y trouve \u00e9galement des produits de bricolage, du multim\u00e9dia, des services automobiles et des forfaits t\u00e9l\u00e9phoniques. Ces services ajout\u00e9s ont fait l'objet d'un engagement quant \u00e0 la mod\u00e9ration de leur prix. Ce n'est qu'une \u00e9tape, et nous avons des marges de progression.<br><br>S'agissant des paquets que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, une solution a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e\u00a0: les taxes seront d\u00e9sormais pay\u00e9es au-del\u00e0 de 400\u00a0euros, au lieu de 200\u00a0euros auparavant. Merci \u00e0 vous et aux collectivit\u00e9s pour lesquelles vous travaillez de nous aider \u00e0 avancer dans tous ces domaines.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6565", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}