{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG560", "identifiant": {"numero": "560", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE INDUSTRIELLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM797718"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INDUSTRIELLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. L'heure semble enfin venue d'une politique industrielle europ\u00e9enne ambitieuse <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes RN et LR) </i>si nous voulons que l'Union europ\u00e9enne reste un acteur industriel majeur, notamment dans le secteur des industries d'avenir et des industries vertes. Nous n'avons plus le choix\u00a0: nous devons tout mettre en \u0153uvre pour atteindre l'ind\u00e9pendance industrielle et la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> La souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e7a n'existe pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Nous avons, nous, Europ\u00e9ens, ensemble, plusieurs d\u00e9fis \u00e0 affronter\u00a0: les d\u00e9fis \u00e9nerg\u00e9tiques, environnementaux, climatiques, \u00e9conomiques\u00a0; les d\u00e9fis de la concurrence d\u00e9loyale d'acteurs extra-europ\u00e9ens et de la course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 l'innovation technologique souvent subventionn\u00e9e massivement par ces acteurs extra-europ\u00e9ens\u00a0; enfin le d\u00e9fi du renforcement du protectionnisme am\u00e9ricain, en particulier avec l'entr\u00e9e en vigueur prochaine de l'<i>Inflation Reduction Act of 2022</i>, dit IRA. (Sourires ironiques sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle parle anglais depuis qu'elle a rejoint la <i>start-up nation</i>\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Face \u00e0 ces d\u00e9fis, face \u00e0 ce plan am\u00e9ricain massif visant \u00e0 soutenir les industries vertes aux \u00c9tats-Unis, la riposte europ\u00e9enne s'organise. Vous avez vous-m\u00eame lanc\u00e9, monsieur le ministre, avec votre homologue allemand, une contribution commune proposant des mesures fortes et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u2013\u00a0vous avez aussi tous deux eu l'occasion de les pr\u00e9senter \u00e0 Washington r\u00e9cemment.<br><br>Vendredi dernier, le Conseil europ\u00e9en des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement a adopt\u00e9 le pacte industriel vert, pr\u00e9par\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne et pour lequel l'engagement de la France et tout particuli\u00e8rement l'investissement personnel et constant du pr\u00e9sident Macron ont \u00e9t\u00e9 absolument d\u00e9cisifs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Monsieur le ministre, pouvez-vous d\u00e9tailler les principales mesures de la riposte industrielle europ\u00e9enne\u00a0? Allons-nous assister au sursaut industriel europ\u00e9en\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et du d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>En 2017, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, avait appel\u00e9 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 un sursaut pour d\u00e9fendre sa souverainet\u00e9 industrielle. Nous avons gagn\u00e9 une premi\u00e8re bataille au cours du premier quinquennat en ouvrant la voie \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res industrielles comme celle des batteries \u00e9lectriques. Ainsi a-t-on cr\u00e9\u00e9 des milliers d'emplois, en particulier dans le Nord de la France, ce qui garantira notre ind\u00e9pendance concernant la fourniture de batteries \u00e9lectriques <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur applaudit \u00e9galement)</i> et nous permettra d'amorcer la reconqu\u00eate industrielle au c\u0153ur de notre projet.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Mais qui croit \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous venons de gagner, vendredi dernier, au Conseil europ\u00e9en, sous l'impulsion d'Emmanuel Macron, une deuxi\u00e8me bataille consistant \u00e0 lancer un plan europ\u00e9en pour l'industrie verte, \u00e0 m\u00eame de rivaliser avec les d\u00e9cisions am\u00e9ricaines.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Historique\u00a0! Quel talent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous pourrons mettre en place les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t destin\u00e9s \u00e0 soutenir notre industrie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Nous pourrons augmenter les subventions. Nous b\u00e9n\u00e9ficierons d'une clause d'alignement qui permettra, lorsque les \u00c9tats-Unis proposent un certain montant pour faire venir une entreprise sur leur territoire, de proposer exactement le m\u00eame montant pour que la comp\u00e9tition soit \u00e9quitable entre les territoires am\u00e9ricain et europ\u00e9en.<br><br>Enfin, nous avons d\u00e9cid\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> De cr\u00e9er un num\u00e9ro vert\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026une simplification massive des projets d'int\u00e9r\u00eat collectif europ\u00e9ens afin qu'ils produisent plus rapidement des r\u00e9sultats, notamment en ce qui concerne le d\u00e9ploiement de l'hydrog\u00e8ne.<br><br>Reste une troisi\u00e8me bataille \u00e0 livrer en compagnie de la Premi\u00e8re ministre et de la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher. C'est celle du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie.<br><br>Toutes ces d\u00e9cisions, prises sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui nous ont permis, depuis six ans, d'ouvrir plus d'usines que nous n'en avons ferm\u00e9, de recr\u00e9er des emplois industriels dans un pays qui en a perdu par centaines de milliers, doivent s'appuyer sur une \u00e9nergie disponible, peu ch\u00e8re, nucl\u00e9aire ou renouvelable. Cela suppose de d\u00e9coupler le prix du gaz de celui de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN)</i> et de payer notre \u00e9nergie nucl\u00e9aire au prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. C'est notre prochain combat, nous le gagnerons comme les deux pr\u00e9c\u00e9dents. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1369", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}