{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG316", "identifiant": {"numero": "316", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Menaces contre les enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793166", "mandatRef": "PM796185"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES CONTRE LES ENSEIGNANTS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, les investigations de la sous-direction antiterroriste, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es r\u00e9cemment, indiquent clairement que Samuel Paty se sentait traqu\u00e9 et se trouvait dans un \u00e9tat de grande anxi\u00e9t\u00e9. Ses recherches sur Google le montrent\u00a0: \u00ab\u00a0menaces \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0code p\u00e9nal\u00a0\u00bb, et m\u00eame son propre nom. Le jour de son assassinat, il demande \u00e0 un de ses coll\u00e8gues de le raccompagner chez lui. Il dissimulait son visage sous une capuche d\u00e8s sa sortie de l\u2019\u00e9tablissement. Dans son sac \u00e0 dos, on a retrouv\u00e9 un marteau.<br><br>Tous ces signes prouvent, s\u2019il le fallait, l\u2019effroyable et profonde solitude qu\u2019il ressentait face \u00e0 une menace s\u00e9rieuse et finalement mortelle. Cela doit nous amener \u00e0 nous interroger. Le personnel d\u2019accueil du coll\u00e8ge t\u00e9moigne aussi des appels d\u2019alerte qu\u2019il a re\u00e7u du Maroc, des \u00c9tats-Unis, du Canada, du monde entier.<br><br>Malgr\u00e9 l\u2019ampleur de la pol\u00e9mique et son caract\u00e8re alarmant, c\u2019est Samuel Paty qui doit se justifier face \u00e0 ses coll\u00e8gues en revendiquant son ath\u00e9isme pour r\u00e9pondre au proc\u00e8s en islamophobie intent\u00e9 par deux d\u2019entre eux.<br><br>Dans cette histoire tragique, le grand absent, c\u2019est l\u2019\u00c9tat. Comment un enseignant peut-il se trouver menac\u00e9 de mort, en danger manifeste dans son propre \u00e9tablissement et en dehors, sans que l\u2019\u00c9tat ne lui fournisse l\u2019attention et la protection dont il a besoin\u00a0?<br><br>M.\u00a0Blanquer indiquait que \u00ab\u00a0la doctrine de l\u2019\u00e9ducation nationale n\u2019est [\u2026] plus [\u2026] de mettre les probl\u00e8mes sous le tapis\u00a0\u00bb et ajoutait\u00a0: \u00ab\u00a0tous les signalements remontent\u00a0\u00bb.<br><br>Que pouvez-vous nous dire du nombre de signalement re\u00e7us et des mesures, notamment de protection concr\u00e8te, prises en cons\u00e9quence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La comm\u00e9moration de l'assassinat de Samuel Paty, le 16\u00a0octobre dernier, a \u00e9t\u00e9 l'occasion de r\u00e9affirmer les valeurs de la R\u00e9publique, qui sont des valeurs de la\u00efcit\u00e9. La la\u00efcit\u00e9 n'est pas seulement une contrainte\u00a0: c'est la garantie de l'\u00e9mancipation par le savoir et par la transmission de savoirs dans les \u00e9tablissements scolaires.<br><br>\u00c0 cette occasion et \u00e0 la suite des vacances d'automne, j'ai pr\u00e9cis\u00e9 certaines mesures relatives \u00e0 la protection des enseignants.<br><br>La premi\u00e8re est la protection fonctionnelle, qui est accord\u00e9e par l'administration aux enseignants qui le demandent.<br><br>La deuxi\u00e8me est le d\u00e9p\u00f4t syst\u00e9matique de plaintes. En lien avec les pr\u00e9fectures, elles sont d\u00e9pos\u00e9es syst\u00e9matiquement par les enseignants eux-m\u00eames lorsqu'ils sont menac\u00e9s, mais aussi par les chefs d'\u00e9tablissement, avec le soutien de l'administration centrale.<br><br>Enfin, nous enjoignons les personnels de l'\u00e9ducation nationale \u00e0 faire remonter toute menace ou toute tentative d'intimidation se produisant sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans les enceintes scolaires, de mani\u00e8re \u00e0 mesurer pr\u00e9cis\u00e9ment ces ph\u00e9nom\u00e8nes et \u00e0 \u00eatre en mesure d'agir.<br><br>Nous surveillons les ph\u00e9nom\u00e8nes que vous avez \u00e9voqu\u00e9s et nous prot\u00e9geons les enseignants afin que les menaces dont ils ont pu faire l'objet ne se reproduisent pas.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jocelyn Dessigny.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Dans ma circonscription comme dans l'ensemble du territoire, de nombreux enseignants s'autocensurent face \u00e0 des menaces islamiques croissantes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny. </strong>Quand allez-vous s\u00e9rieusement prot\u00e9ger les professeurs pour qu'ils puissent enseigner sereinement les valeurs de la R\u00e9publique ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}