{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG563", "identifiant": {"numero": "563", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1567", "mandatRef": "PM797631"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Franck Riester, membre du Gouvernement qui nous dit la v\u00e9rit\u00e9 sur la r\u00e9forme des retraites. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. - Mme Marine Le Pen rit.)</i><br><br>\u00ab\u00a0Les privil\u00e9gi\u00e9s n'osant plus dire tout haut \u201ccela est juste\u201d, disent simplement \u201ccela est in\u00e9vitable\u201d\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0l'ordre social actuel est condamn\u00e9 par la conscience de tous\u00a0\u00bb. Cette phrase est de Jean Jaur\u00e8s qui, pardon de vous contredire, madame la pr\u00e9sidente, \u00e9tait un socialiste authentique, un r\u00e9publicain affirm\u00e9, un d\u00e9put\u00e9 respect\u00e9\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Eh oui\u00a0! Retournez \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0: il n'\u00e9tait pas d'extr\u00eame gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>\u2026il a soutenu Dreyfus, la la\u00efcit\u00e9 et la premi\u00e8re loi sur les retraites ouvri\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. - Exclamations sur quelques bancs des groupes RE et RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il ne doit pas \u00eatre fier de vous, Jaur\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>C'est cette conscience collective qui s'exprime par le rejet massif de votre r\u00e9forme des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Et la r\u00e9forme Touraine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Car, voyez-vous, les Fran\u00e7ais ne vous croient pas. Non, votre r\u00e9forme n'est pas in\u00e9vitable. C'est au nom d'un choix politique et je dirais m\u00eame id\u00e9ologique que, pour la premi\u00e8re fois lors d'une r\u00e9forme des retraites, les entreprises ne sont pas mises \u00e0 contribution, \u00e9tant donn\u00e9 que vous faites reposer l'effort sur les seuls salari\u00e9s.<br><br>Nous avons toute une palette de solutions pour taxer les superprofits, les dividendes, le patrimoine, les retraites chapeaux, les actions gratuites, ou pour supprimer les niches sociales jug\u00e9es inefficaces. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. - Mme Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous vous avons vus \u00e0 l'\u0153uvre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Vous nous r\u00e9pondrez, comme l'a fait Gabriel Attal, que nous taxons, taxons, taxons. Mais ce sera pour mieux faire oublier votre obsession, qui vous conduit \u00e0 exon\u00e9rer, exon\u00e9rer, exon\u00e9rer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes RE et RN.)</i> Voici donc le message que nous vous adressons\u00a0: partagez, partagez, partagez\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Entendez le gouverneur de la Banque de France qui, au nom de la solidarit\u00e9, exhorte \u00e0 ce que cesse la course \u00e0 la baisse d'imp\u00f4t.<br><br>Voulez-vous une solution\u00a0? Selon vos propres hypoth\u00e8ses, en 2030, il y aura un exc\u00e9dent de l'assurance ch\u00f4mage de 20\u00a0milliards d'euros et un d\u00e9ficit de l'assurance retraite de 15\u00a0milliards. Ne pourrions-nous pas compenser les deux et ainsi \u00e9viter cet imp\u00f4t de deux ans sur la vie pour l'ensemble de nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Votre deuxi\u00e8me postulat est de faire travailler plus pour produire plus. Mais que faites-vous de tous ces retrait\u00e9s qui participent \u00e0 la vie sociale du pays\u00a0? Vous allez retirer deux ann\u00e9es aux retrait\u00e9s pour la garde des enfants, pour\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Votre temps est \u00e9coul\u00e9, monsieur Guedj.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Le d\u00e9bat sur les retraites dure depuis maintenant plusieurs jours et c'est l'occasion pour moi de r\u00e9pondre \u00e0 des questions r\u00e9currentes. Dans quelques heures \u2013\u00a0ou peut-\u00eatre quelques minutes\u00a0\u2013, nous ach\u00e8verons, monsieur Guedj, l'examen de l'article\u00a02 du projet de loi, apr\u00e8s dix jours de discussion, et nous aborderons des amendements que vous pr\u00e9sentez comme autant de solutions alternatives au financement des retraites. Mais \u00e0 les \u00e9tudier de pr\u00e8s, que proposez-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Notre d\u00e9ficit est structurel et s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 12,5\u00a0milliards d'euros par an d\u00e8s 2027, c'est-\u00e0-dire demain. Ce d\u00e9ficit sera de 13,5\u00a0milliards d'euros par an en 2030, de 20\u00a0milliards en 2035 et de 25\u00a0milliards en 2040. Si nous ne faisons rien \u2013\u00a0je l'ai dit et le r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u2013, nous accuserons 150\u00a0milliards d'euros de d\u00e9ficit accumul\u00e9 sur dix ans. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Arr\u00eatez avec vos mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>En ce qui vous concerne, vous nous enjoignez \u00e0 taxer les superprofits et \u00e0 utiliser la recette exceptionnelle d'une ann\u00e9e \u2013\u00a0je dis bien d'une seule ann\u00e9e\u00a0\u2013 comme solution au d\u00e9ficit structurel d'une d\u00e9cennie. Cela ne tient pas la route\u00a0! Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> C'est vous qui n'\u00eates pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Enfin, vous nous reprochez de vouloir financer le syst\u00e8me de retraite par le travail. Vous conviendrez que nous sommes all\u00e9s \u00e0 bonne \u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 vos valeurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Qui a vot\u00e9 l'augmentation de la dur\u00e9e de cotisation de quarante-deux \u00e0 quarante-trois ans\u00a0? C'est vous, c'est moi, en 2013, au d\u00e9but du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Oui, ce sont les socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Je ne l'ai pas vot\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 aussi la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9forme que nous menons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Vous dites ne pas l'avoir vot\u00e9e, monsieur Guedj\u00a0: c'est vrai, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 dans le camp de la fronde. Or la fronde, c'est justement ce que va \u00e9viter notre majorit\u00e9, car ceux qui l'ont connue savent qu'il n'y a rien de pire pour fracturer une majorit\u00e9 et condamner ceux qui la composent \u00e0 l'impuissance politique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On vous laisse dans votre cabine t\u00e9l\u00e9phonique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 la phrase de Jaur\u00e8s que vous avez cit\u00e9e, elle est belle, mais elle est aussi une formidable mise en abyme sur votre nouvelle inf\u00e9odation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il ne doit pas \u00eatre fier, Jaur\u00e8s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1372", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}