{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG278", "identifiant": {"numero": "278", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "La\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM796428"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>En un mois, les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ont doubl\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! C'est un vrai probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Elles concernent dans la majorit\u00e9 des cas le port de tenues et de signes religieux. Face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, il y a deux attitudes possibles\u00a0: se borner \u00e0 des r\u00e9ponses techniques, alors qu'il est clair qu'une circulaire ne suffira pas, ou affronter cette offensive politique qui est \u00e0 l'\u0153uvre sur les r\u00e9seaux sociaux et qui conduit des adolescents \u00e0 contester la primaut\u00e9 de nos principes r\u00e9publicains.<br><br>\u00ab\u00a0Il faut toujours dire ce que l'on voit\u00a0; surtout, il faut toujours, ce qui est plus difficile, voir ce que l'on voit\u00a0\u00bb, disait P\u00e9guy. Aujourd'hui, comme en 1989 lors de l'affaire des trois coll\u00e9giennes voil\u00e9es de Creil, la situation impose une parole politique forte. Il avait fallu attendre Jacques Chirac, en 2004, pour qu'une loi se dresse et prot\u00e8ge l'\u00e9cole de l'islamisme. Et voil\u00e0 qu'\u00e0 nouveau, cette id\u00e9ologie relance son offensive, en utilisant le v\u00eatement comme un \u00e9tendard et des adolescents comme des porte-drapeaux.<br><br>Les enseignants, comme les \u00e9l\u00e8ves et leurs parents, ont besoin d'un discours politique tenu au plus haut niveau. Madame la Premi\u00e8re ministre, je m'adresse \u00e0 vous parce que vous avez d\u00e9di\u00e9 votre nomination \u00e0 Matignon aux petites filles, en leur disant d'aller au bout de leurs r\u00eaves. Vous \u00eates au rendez-vous de la responsabilit\u00e9\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>\u2026\u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 dire qu'en France, comme en Iran ou en Afghanistan, tout v\u00eatement qui affiche la soumission des filles n'a pas sa place \u00e0 l'\u00e9cole ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! Voil\u00e0 qui est tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous avez raison, les chiffres de signalements des atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, que je me suis engag\u00e9 \u00e0 publier mensuellement, montrent une augmentation pour le mois d'octobre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Remettons l'uniforme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Cette augmentation est li\u00e9e \u00e0 trois ph\u00e9nom\u00e8nes. Le premier tient \u00e0 l'influence des r\u00e9seaux sociaux sur lesquels, depuis la mi-septembre, nous observons une multiplication de d\u00e9fis lanc\u00e9s par des personnes qui ne veulent le bien ni des \u00e9l\u00e8ves ni de l'\u00e9cole ni de la R\u00e9publique.<br><br>Nous avons \u00e9videmment peu de moyens d'agir juridiquement sur les r\u00e9seaux sociaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais vous pouvez agir sur la tenue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous avez les moyens d'agir sur les \u00e9coles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais nous travaillons \u00e0 augmenter et am\u00e9liorer la mod\u00e9ration sur les r\u00e9seaux sociaux, en lien avec les personnes concern\u00e9es.<br><br>Deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0: comme l'an dernier, l'hommage \u00e0 Samuel Paty s'est malheureusement accompagn\u00e9 de contestations.<br><br>Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: la vigilance accrue de tous les personnels qui font de mieux en mieux remonter les atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, ce qui est l'objectif des donn\u00e9es mensuelles d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Soutenez vos personnels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>C'est pourquoi nous avons publi\u00e9 une circulaire tr\u00e8s claire visant \u00e0 sanctionner syst\u00e9matiquement ces atteintes \u2013\u00a0des sanctions ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 prises depuis la rentr\u00e9e\u00a0\u2013, \u00e0 renforcer la protection et le soutien aux personnels, \u00e0 appuyer l'action des chefs d'\u00e9tablissement et \u00e0 renforcer la formation.<br><br>Je vous le redis\u00a0: notre boussole, tr\u00e8s ferme et tr\u00e8s claire, c'est la loi de 2004. Ces principes nous permettent de g\u00e9rer l'ensemble des situations. Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous agissons avec discernement et fermet\u00e9, et nous continuerons \u00e0 le faire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Merci, monsieur le ministre, mais vous d\u00e9crivez la situation alors que nous attendons une r\u00e9ponse politique forte, donn\u00e9e au plus haut niveau. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, je regrette que vous esquiviez cette r\u00e9ponse. Nous n'avons pas besoin d'une r\u00e9ponse administrative, mais d'une r\u00e9ponse politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5415", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}