{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG331", "identifiant": {"numero": "331", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Tensions hospitali\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la nouvelle vague du covid-19 est l\u00e0, et elle n'arrive pas seule. Avec 48\u00a0000\u00a0nouveaux cas de covid cette semaine, l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite qui se r\u00e9pand dans tout le territoire, celle de grippe qui d\u00e9bute de mani\u00e8re pr\u00e9coce, les indicateurs sanitaires sont au rouge. Le nombre de passages aux urgences et d'hospitalisations pour bronchiolite atteint ainsi un niveau in\u00e9dit depuis dix ans, suscitant l'inqui\u00e9tude l\u00e9gitime de nombreux parents.<br><br>Alors m\u00eame que ces chiffres laissent entrevoir une hausse des hospitalisations durant la p\u00e9riode de No\u00ebl, d\u00e9j\u00e0 particuli\u00e8rement tendue, chaque ann\u00e9e, pour nos services de soins, ceux-ci vivent une situation dramatique : services d'urgences qui ferment, d\u00e9parts \u00e0 la retraite, postes vacants\u2026 Des milliers de Fran\u00e7ais ne parviennent plus \u00e0 se faire soigner pr\u00e8s de chez eux, entretenant une spirale de saturation dont nous peinons \u00e0 sortir. <i>(M. Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br>Certes, nous n'en sommes pas \u00e0 la premi\u00e8re p\u00e9riode de fortes tensions. Au mois de juillet, M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 avait pris le probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps, par le biais de nombreuses mesures destin\u00e9es \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 la saturation des services d'urgences. Face \u00e0 la crise p\u00e9diatrique dont nous parlions dans cet h\u00e9micycle il y a quelques semaines, certaines de ces mesures ont \u00e9t\u00e9 reprises et assorties d'une enveloppe. Le Gouvernement a par ailleurs annonc\u00e9, la semaine pass\u00e9e, investir plus de 500\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires en vue d'une prise en charge optimale des malades, d\u00e8s cette ann\u00e9e, au sein des \u00e9tablissements de sant\u00e9. Nous saluons ce choix, r\u00e9v\u00e9lateur d'un engagement continu en faveur de l'h\u00f4pital.<br><br>N\u00e9anmoins, madame la Premi\u00e8re ministre, face \u00e0 cette nouvelle donne \u00e9pid\u00e9mique, pourriez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quelles mesures envisage le Gouvernement pour faire face \u00e0 la situation et permettre \u00e0 nos concitoyens de passer le plus sereinement possible les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez raison, monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, de tirer la sonnette d'alarme\u00a0: avec plus de 40\u00a0000\u00a0cas d\u00e9tect\u00e9s chaque jour, des hospitalisations dont le nombre a progress\u00e9 de 10\u00a0% en une semaine, une hausse de 22\u00a0% du nombre d'admissions en soins critiques, enfin 400\u00a0d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re, la r\u00e9surgence du covid-19 est ind\u00e9niable. Cette nouvelle vague nous rappelle que le virus n'a pas disparu, que l'\u00e9pid\u00e9mie continue de s\u00e9vir, de tuer, et que les h\u00f4pitaux subiront donc de nouveau un surcro\u00eet de pression. (M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.) En outre, \u00e0 la reprise du covid-19 s'ajoutent l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite la plus intense de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, g\u00e9n\u00e9ratrice de tensions notamment dans les services p\u00e9diatriques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des tensions, il y en a tous les ans, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026et les premiers effets d'une grippe saisonni\u00e8re particuli\u00e8rement virulente \u2013\u00a0cinq r\u00e9gions sont d\u00e9j\u00e0 en phase pr\u00e9-\u00e9pid\u00e9mique. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises afin de mobiliser l'ensemble des personnels et d'accro\u00eetre les capacit\u00e9s de prise en charge, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'activation du dispositif Orsan (Organisation de la r\u00e9ponse du syst\u00e8me de sant\u00e9 en situations sanitaires exceptionnelles), tandis que les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et les pr\u00e9fets assurent la coordination des acteurs de terrain.<br><br>Face \u00e0 cette situation, je veux une nouvelle fois rendre hommage aux soignants pour leur engagement exceptionnel, leur lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies, en faveur des malades. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Guillaume Garot applaudit \u00e9galement.)</i> Notre devoir consiste \u00e0 les aider, non \u00e0 prendre des mesures id\u00e9ologiques qui rendraient leur mission plus difficile encore. Or, aider nos soignants, c'est avant toute chose \u00eatre vigilants ensemble. Je lance ici un appel solennel\u00a0: pratiquons les gestes barri\u00e8res, portons le masque en pr\u00e9sence de personnes fragiles ou dans les zones favorables \u00e0 la promiscuit\u00e9, comme les transports en commun. Ces petits gestes sauvent des vies\u00a0; dans les reculs de l'\u00e9pid\u00e9mie, ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif. Les Fran\u00e7ais ont toujours r\u00e9pondu \u00e0 de tels appels \u00e0 la responsabilit\u00e9\u00a0: je ne doute pas qu'ils le feront de nouveau.<br><br>Aider nos soignants, c'est \u00e9galement recourir \u00e0 la vaccination\u00a0: le vaccin contre la grippe, qui peut se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9terminant, mais rencontre malheureusement peu de succ\u00e8s cette ann\u00e9e\u00a0; le vaccin contre le covid-19, dont nous avons acquis la certitude qu'il sauve des vies. En octobre, une campagne de rappel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 destination des plus de 60\u00a0ans, des personnes fragiles et bien s\u00fbr des soignants\u00a0: 10\u00a0% des int\u00e9ress\u00e9s y ont r\u00e9pondu \u00e0 ce jour, ce qui est bien trop peu. C'est pourquoi je r\u00e9p\u00e8te aux Fran\u00e7ais concern\u00e9s\u00a0: faites-vous vacciner, cela vous prot\u00e8ge et prot\u00e8ge l'h\u00f4pital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Aider nos soignants, c'est enfin d\u00e9fendre la science, d\u00e9fendre notre syst\u00e8me de sant\u00e9, ne pas prendre de d\u00e9cisions qui les mettraient en p\u00e9ril. Avec la majorit\u00e9, j'assume notre d\u00e9fense du syst\u00e8me de soins,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026notre refus de faire passer des man\u0153uvres politiques avant la science <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem)</i> et de soutenir des propositions d\u00e9magogiques que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des soignants nous demande de repousser\u00a0! J'ai entendu ces derniers jours, au sujet des vaccins, des propos terrifiants, certains confinant \u00e0 l'obscurantisme. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh oui\u00a0! Elle a raison\u00a0! C'est vrai, \u00e7a\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je ne pensais pas devoir un jour, dans le pays de Louis Pasteur, r\u00e9affirmer notre confiance en la parole de nos scientifiques et dans l'efficacit\u00e9 de nos vaccins, encore moins que celles-ci seraient vivement contest\u00e9es au sein m\u00eame de l'h\u00e9micycle\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Et les autres pays\u00a0? Nous sommes les derniers \u00e0 n'avoir pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 les soignants non vaccin\u00e9s. C'est vous, les obscurantistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vos hurlements ne nous feront pas reculer : encore une fois, nous assumons. Nous ferons toujours le choix de la responsabilit\u00e9, le choix de la science ; nous serons toujours aux c\u00f4t\u00e9s des soignants et des malades ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6131", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}