{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG460", "identifiant": {"numero": "460", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342196", "mandatRef": "PM796695"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, en mars 2020, \u00e0 la suite d\u2019une forte mobilisation sociale marqu\u00e9e par des gr\u00e8ves et des manifestations d\u2019ampleur ainsi que par un passage en force \u00e0 l'Assembl\u00e9e par le biais d'un 49.3 et \u00e0 l\u2019aube d\u2019une pand\u00e9mie, le projet de r\u00e9forme des retraites a \u00e9t\u00e9 suspendu. Depuis trois ans, notre pays a connu une succession de crises\u00a0: crise sanitaire, choc de la guerre en Ukraine, crise \u00e9nerg\u00e9tique, p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et de mati\u00e8res premi\u00e8res, inflation. Ce contexte, dont les m\u00e9dias se font le relais incessant, est particuli\u00e8rement anxiog\u00e8ne\u00a0: nombreux sont nos concitoyens qui expriment une grande lassitude.<br><br>Pourtant, le 23\u00a0janvier prochain, l'ex\u00e9cutif entend amorcer une nouvelle r\u00e9forme des retraites reportant l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 64\u00a0ans, en d\u00e9pit du refus unanime de l'ensemble des syndicats et d'un rejet exprim\u00e9 par sept Fran\u00e7ais sur dix. Votre pr\u00e9tendue r\u00e9forme est profond\u00e9ment injuste, car elle cible les salari\u00e9s les plus modestes, notamment ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et les actifs qui s'appr\u00eatent \u00e0 prendre leur retraite. Un report unilat\u00e9ral de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans, sans mesure de justice sociale, appara\u00eet brutal. Des in\u00e9galit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019esp\u00e9rance de vie et de p\u00e9nibilit\u00e9 au travail existent. Cette r\u00e9forme est une atteinte aux droits des travailleurs, \u00e0 qui l\u2019on a demand\u00e9 tant d\u2019efforts, notamment pendant la crise sanitaire, et qui peinent \u00e0 vivre dignement aujourd'hui en raison de la hausse des prix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, trouvez-vous juste de demander \u00e0 un ouvrier qui travaille dans une entreprise agroalimentaire, dans le froid, en horaires d\u00e9cal\u00e9s et dont le corps est us\u00e9 par la t\u00e2che, de travailler plus longtemps\u00a0? Entendez la souffrance de nos compatriotes qui ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 les plus belles ann\u00e9es de leur vie \u00e0 leur travail et qui aspirent enfin \u00e0 profiter d'une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est sa f\u00eate, aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous demandez s'il est juste qu'un ouvrier d'une entreprise agroalimentaire travaille plus longtemps, dans le froid, en ex\u00e9cutant des gestes r\u00e9p\u00e9titifs. Bien entendu, la r\u00e9ponse est non. C'est la raison pour laquelle nous avons, \u00e0 l'issue des concertations men\u00e9es avec les organisations syndicales, modifi\u00e9 le compte professionnel de la pr\u00e9vention. Pourquoi\u00a0? Pour diminuer le nombre de nuits travaill\u00e9es et faire que, les gestes r\u00e9p\u00e9titifs \u00e9tant mieux pris en compte, le salari\u00e9 que vous citez en exemple puisse acqu\u00e9rir plus de points au titre de la p\u00e9nibilit\u00e9 et ainsi partir plus t\u00f4t.<br><br>C'est la d\u00e9monstration que l'augmentation progressive de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite, que nous entendons mettre en \u0153uvre pour assurer l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me, est bien accompagn\u00e9e de mesures sociales visant \u00e0 prot\u00e9ger les plus fragiles, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont expos\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler plus t\u00f4t.<br><br>Concernant les carri\u00e8res longues, un dispositif sp\u00e9cifique permet le d\u00e9part anticip\u00e9 des individus qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant d'avoir 20\u00a0ans\u00a0; un autre, tr\u00e8s peu utilis\u00e9, s'applique \u00e0 ceux qui sont entr\u00e9s dans la vie professionnelle avant 18\u00a0ans. Nous en cr\u00e9erons un troisi\u00e8me pour ceux qui, comme les apprentis, ont \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 18\u00a0ans.<br><br>Nous progressons sur chacun des \u00e9l\u00e9ments que vous avez \u00e9voqu\u00e9s et avan\u00e7ons des droits. En travaillant tous un peu plus, nous r\u00e9\u00e9quilibrerons le syst\u00e8me de retraites tout en l'am\u00e9liorant. Nous r\u00e9pondrons ainsi, j'en suis s\u00fbr, \u00e0 vos inqui\u00e9tudes.<i> (\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claudia Rouaux. <br><br><strong>Mme\u00a0Claudia Rouaux. </strong>Je vous invite, monsieur le ministre, \u00e0 venir passer une semaine dans ma circonscription, \u00e0 la Cooperl, une coop\u00e9rative agroalimentaire. Vous verrez que ces salari\u00e9s, \u00e0 qui vous demandez de travailler quarante-quatre ans, sont pour 40\u00a0% d'entre eux inaptes \u00e0 toute fonction d\u00e8s qu'ils atteignent 55 ou 56\u00a0ans. Peut-\u00eatre cela vous fera-t-il reconsid\u00e9rer votre r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}