{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG358", "identifiant": {"numero": "358", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "espace et politique spatiale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle europ\u00e9enne sur l'avenir de l'\u00e9cosyst\u00e8me spatial"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722366", "mandatRef": "PM797193"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONF\u00c9RENCE MINIST\u00c9RIELLE EUROP\u00c9ENNE SUR L'AVENIR DE L'\u00c9COSYST\u00c8ME SPATIAL <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Fugit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Fugit. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>La semaine derni\u00e8re, vous avez copr\u00e9sid\u00e9 la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle europ\u00e9enne, qui avait pour principal enjeu l'avenir de l'\u00e9cosyst\u00e8me spatial europ\u00e9en.<br><br>\u00c0 cette occasion, l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA) a annonc\u00e9 la s\u00e9lection de Sophie Adenot au sein de la nouvelle promotion d'astronautes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Elle sera la deuxi\u00e8me femme astronaute fran\u00e7aise apr\u00e8s Claudie Haigner\u00e9. C'est une fiert\u00e9 pour la France.<br><br>Monsieur le ministre, le Parlement suit de pr\u00e8s les questions spatiales, notamment gr\u00e2ce aux travaux de l'Office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques (Opecst). D\u00e9but novembre, l'Opecst a auditionn\u00e9 les principaux acteurs du secteur spatial fran\u00e7ais, le Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales (Cnes), les grands groupes industriels que sont Ariane, Thales et Airbus, ainsi que plusieurs start-up qui, \u00e0 leur \u00e9chelle, aident aussi la France \u00e0 conserver son statut de puissance spatiale.<br><br>De ces riches \u00e9changes, il ressort que, face \u00e0 la concurrence am\u00e9ricaine et chinoise, une Europe souveraine doit conserver un acc\u00e8s autonome \u00e0 l'espace gr\u00e2ce au centre spatial guyanais et \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de lanceurs, dont Ariane\u00a06 ouvrira la voie.<br><br>Cette souverainet\u00e9 a un co\u00fbt dont nous ne pouvons pas faire l'\u00e9conomie. Une Europe agile et souveraine doit disposer de sa propre constellation de minisatellites pour assurer la vie quotidienne de la collectivit\u00e9 mais aussi pour les applications de d\u00e9fense. Les derni\u00e8res annonces du commissaire europ\u00e9en Thierry Breton sont rassurantes mais le calendrier doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9. Enfin, face \u00e0 l'urgence climatique, l'observation de la Terre par satellite se r\u00e9v\u00e8le cruciale. L'Europe doit \u00eatre par exemple capable de mesurer ses propres \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ainsi que celles des autres pays pour assurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans les n\u00e9gociations internationales.<br><br>Monsieur le ministre, au vu de ces nombreux enjeux, pouvez-vous pr\u00e9senter les d\u00e9cisions majeures prises au niveau europ\u00e9en la semaine derni\u00e8re et nous indiquer \u00e0 quelle hauteur se situe l'ambition fran\u00e7aise pour r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis majeurs, face aux diff\u00e9rentes crises que traverse le monde\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je vous remercie pour cette question sur un sujet que vous suivez depuis de nombreuses ann\u00e9es au sein de l'Opecst. Vous l'avez fait, mais je voudrais \u00e0 mon tour saluer nos deux spationautes s\u00e9lectionn\u00e9s. (<i>Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Arnaud Prost a \u00e9t\u00e9 retenu pour la r\u00e9serve et Sophie Adenot a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e pendant la semaine de l'industrie, au cours de laquelle nous avions d\u00e9cid\u00e9 de promouvoir la place des jeunes filles et des femmes dans l'industrie fran\u00e7aise. Je suis particuli\u00e8rement fier, au nom du Gouvernement, de f\u00e9liciter Sophie Adenot\u00a0: j'esp\u00e8re que, vingt-cinq ans apr\u00e8s Claudie Haigner\u00e9, une nouvelle spationaute fran\u00e7aise partira \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudit \u00e9galement.) <br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Elle vient de Bourgogne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Une spationaute qui vient de Bourgogne \u2013\u00a0M.\u00a0Rebeyrotte en est tr\u00e8s heureux\u00a0!<br><br>Vous l'avez dit, Bruno Le\u00a0Maire pr\u00e9sidait la semaine derni\u00e8re, avec Sylvie Retailleau, la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ASE), qui a \u00e9t\u00e9 l'occasion de r\u00e9affirmer et de renforcer l'engagement de la France et de l'Europe dans les programmes spatiaux europ\u00e9ens.<br><br>C'est un tr\u00e8s bel engagement collectif des \u00c9tats europ\u00e9ens, qui nous conduit \u00e0 voter ensemble un budget d'investissement global de 17\u00a0milliards d'euros sur trois ans, de 2023 \u00e0 2025, dont 3,7\u00a0milliards d'euros engag\u00e9s par la France \u2013\u00a0je pense que c'\u00e9tait votre question, monsieur Fugit. La contribution fran\u00e7aise est en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 2019.<br><br>Il est important de rappeler que la France reste le premier contributeur au programme europ\u00e9en spatial de l'ASE, ce qui ne l'emp\u00eache pas de mener des projets nationaux, puisque, au total, 9\u00a0milliards d'euros seront consacr\u00e9s au secteur spatial au cours des trois prochaines ann\u00e9es, comme Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a annonc\u00e9.<br><br>Nous poursuivons deux objectifs principaux\u00a0: d'abord renforcer l'autonomie europ\u00e9enne dans le secteur spatial, le financement d'Ariane\u00a06 mais aussi la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne pour le lancement des satellites europ\u00e9ens\u00a0; ensuite, et c'est tout aussi important, am\u00e9liorer la connaissance du changement climatique \u00e0 travers le financement de programmes d'observation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6153", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}