{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG313", "identifiant": {"numero": "313", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux collectivit\u00e9s territoriales face aux difficult\u00e9s sociales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES FACE AUX DIFFICULT\u00c9S SOCIALES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Les faits sont implacables\u00a0: en France, la pauvret\u00e9 gagne du terrain. Plus de 10\u00a0millions de Fran\u00e7ais vivent aujourd\u2019hui sous le seuil de pauvret\u00e9. Les Restos du c\u0153ur constatent une hausse de 12\u00a0% des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide alimentaire. Les rapports du Secours catholique et du Secours populaire doivent nous alerter. Notre jeunesse est tr\u00e8s touch\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0: les 18-25\u00a0ans repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 24\u00a0% des travailleurs pauvres. Quant aux priv\u00e9s d\u2019emploi, moins d\u2019un sur deux est indemnis\u00e9.<br><br>Les fautifs, ce ne sont pas la pand\u00e9mie ou l\u2019inflation, qui ne font qu\u2019aggraver la situation. Les fautifs, c\u2019est vous\u00a0! Vous \u00eates responsables de la d\u00e9structuration du code du travail et de l\u2019assurance ch\u00f4mage, v\u00e9ritable trappe \u00e0 emplois pr\u00e9caires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Et pendant que les m\u00e9nages peinent \u00e0 boucler leurs fins de mois, \u00e0 l\u2019ouverture du congr\u00e8s des maires, les \u00e9lus locaux nous alertent sur cette situation sociale dramatique qui met en premi\u00e8re ligne nos services publics et nos centres communaux d\u2019action sociale.<br><br>Les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie explosent, et cela d\u00e9s\u00e9quilibre les budgets de nos collectivit\u00e9s. Nos maires sont tr\u00e8s inquiets. Quels services devront-ils supprimer\u00a0?<br><br>Chez moi, dans le Pas-de-Calais, comme ailleurs en France, trop de nos communes sont laiss\u00e9es pour compte. Le filet de s\u00e9curit\u00e9 a permis de verser un acompte \u00e0 2\u00a0100\u00a0communes seulement. Comment l\u2019expliquer\u00a0? Comment peut-on expliquer que dans ma r\u00e9gion, les Hauts-de-France, l\u2019un des territoires les plus pauvres de France, huit communes seulement dans le Nord l\u2019ont re\u00e7u, z\u00e9ro dans le Pas-de-Calais, z\u00e9ro dans la Somme, z\u00e9ro dans l\u2019Aisne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Pouvez-vous nous assurer qu\u2019aucune commune ne passera au travers du filet de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous \u00e9voquez le vote du filet de s\u00e9curit\u00e9 de 430\u00a0millions d'euros, qui a fait l'objet d'allers et retours entre l'Assembl\u00e9e nationale, le S\u00e9nat et le Gouvernement pour \u00eatre retenu dans le cadre du projet de loi de finances rectificative (PLFR) d\u00e9finitif.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est un filet \u00e0 trous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les collectivit\u00e9s pouvaient formuler leurs demandes d'acompte \u00e0 cette date, le milieu du mois de novembre. Je redis qu'un accord politique entre majorit\u00e9 et oppositions sur la somme de 430\u00a0millions a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Le crit\u00e8re principal est la baisse de la capacit\u00e9 d'autofinancement brute, fix\u00e9e \u00e0 25\u00a0%. Une estimation de 22\u00a0000\u00a0communes concern\u00e9es a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans l'h\u00e9micycle. Toutefois, les premiers r\u00e9sultats qui nous parviennent donnent le sentiment que ce seuil est trop haut.<br><br>\u00c0 la minute o\u00f9 je vous parle, le minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires, particuli\u00e8rement la direction g\u00e9n\u00e9rale des collectivit\u00e9s locales, reprend tous les \u00e9l\u00e9ments. L'engagement du Gouvernement, exprim\u00e9 avec beaucoup de force par M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances au moment o\u00f9 la discussion du PLFR se termine, c'\u00e9tait bien d'accompagner les collectivit\u00e9s \u00e0 hauteur de 430\u00a0millions. S'il fallait assouplir les crit\u00e8res pour que cette somme soit enti\u00e8rement distribu\u00e9e, nous le ferions.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est ce que nous vous avons propos\u00e9 cet \u00e9t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Dans la m\u00eame logique, l'amendement de Mme\u00a0Lise Magnier repris dans la premi\u00e8re partie du projet de loi de finances relatif au soutien aux collectivit\u00e9s locales fait l'objet d'un examen\u00a0: nous v\u00e9rifions si ce premier crit\u00e8re de perte d'autofinancement n'est pas trop restrictif pour nous permettre d'aider les collectivit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Soyez s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On a v\u00e9rifi\u00e9, nous\u00a0! \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Vous avez refus\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je le redis, le Gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 accompagner les collectivit\u00e9s face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix, \u00e0 hauteur de 430\u00a0millions, et \u00e0 ajuster les crit\u00e8res pour arriver \u00e0 cette somme sur laquelle nous nous sommes mis d'accord. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> On n'a rien compris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5900", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}