{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG221", "identifiant": {"numero": "221", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACCORD ENTRE ISRA\u00cbL ET LE LIBAN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721004", "mandatRef": "PM797496"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD ENTRE ISRA\u00cbL ET LE LIBAN <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi. </strong>Le Liban et Isra\u00ebl viennent de conclure un accord historique et inesp\u00e9r\u00e9 sur le d\u00e9coupage de leur fronti\u00e8re maritime et la d\u00e9limitation de leurs zones \u00e9conomiques exclusives respectives. Cet accord permettra l'exploitation et l'exploration des ressources gazi\u00e8res au large de leurs c\u00f4tes et devrait ainsi contribuer \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 des deux \u00c9tats, notamment de celle du Liban, qui conna\u00eet une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis l'explosion du port de Beyrouth. Une partie \u00e9crasante de la population libanaise s'est paup\u00e9ris\u00e9e au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: plus de 80\u00a0% des Libanais vivent actuellement sous le seuil de pauvret\u00e9. L'espoir suscit\u00e9 par les possibles retomb\u00e9es \u00e9conomiques de cet accord est donc immense.<br><br>Celui-ci est surtout exceptionnel eu \u00e9gard au passif et aux tensions entre les deux pays, toujours officiellement en \u00e9tat de guerre. Il a fallu onze ann\u00e9es de n\u00e9gociation pour aboutir \u00e0 ce r\u00e9sultat, qui solde l'un des principaux conflits gaziers en M\u00e9diterran\u00e9e orientale. Bien que l'on ne puisse pas parler encore de normalisation des relations entre le Liban et Isra\u00ebl, il s'agit incontestablement d'un pas important pour la paix dans la r\u00e9gion. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lia Lakrafi. </strong>Si le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis dans la n\u00e9gociation est bien connu, rappelons que la France \u00e9tait \u00e9galement impliqu\u00e9e dans la recherche d'un compromis gr\u00e2ce \u00e0 l'action diplomatique du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Leur investissement a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par les deux \u00c9tats, ainsi d'ailleurs que par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'Europe, quel r\u00f4le notre pays a-t-il jou\u00e9 dans la conclusion de cet accord\u00a0? Selon vous, quelles perspectives celui-ci ouvre-t-il pour la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale et la r\u00e9solution de la crise sociale et politique au Liban\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Vous avez raison, cet accord est historique\u00a0: pour la r\u00e9gion, puisqu'il montre que deux pays depuis longtemps ennemis peuvent se mettre d'accord sur des questions essentielles\u00a0; pour le Liban, les responsables politiques libanais ayant r\u00e9ussi \u00e0 prendre une d\u00e9cision commune.<br><br>La France peut en effet \u00eatre fi\u00e8re du r\u00f4le qu'elle a jou\u00e9 dans la conclusion de cet accord, qui met \u00e0 disposition du Liban un champ gazier important. Toutefois, on ne conna\u00eet pas encore les capacit\u00e9s de ce gisement. Quand bien m\u00eame elles permettraient une production importante de gaz, son exploitation ne permettra pas de r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes du Liban.<br><br>Comme l'a rappel\u00e9 la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, deux d\u00e9fis majeurs doivent, dans un premier temps, \u00eatre relev\u00e9s par le pays. D'une part, l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident est urgente afin d'\u00e9viter la vacance du pouvoir. Les responsables politiques qui ont trouv\u00e9 une position commune sur la fronti\u00e8re maritime avec Isra\u00ebl doivent aujourd'hui permettre l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident pour leur pays. D'autre part, le Liban doit engager des r\u00e9formes notamment dans les domaines du secret bancaire, de la restructuration des banques et du contr\u00f4le des capitaux \u2013\u00a0bref, dans tous les secteurs qui ont trait \u00e0 l'activit\u00e9 financi\u00e8re.<br><br>Dans cette perspective, il est important que les dirigeants libanais nous aident \u00e0 les aider ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4573", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}