{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG519", "identifiant": {"numero": "519", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794582", "mandatRef": "PM797004"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer. </strong>Il y a un an \u00e9clatait le scandale de la gestion des Ehpad, avec Orpea au banc des accus\u00e9s\u00a0: maltraitance par n\u00e9gligence, rationnement de la nourriture et des \u00e9quipements de soin, manque de personnel ou encore d\u00e9tournement de fonds publics.<br><br>Les membres du Gouvernement et les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9filaient alors sur les plateaux, larmes aux yeux et main sur le c\u0153ur, promettant qu'il y aurait un avant et un apr\u00e8s. Mais, de l'aveu m\u00eame du pr\u00e9sident de l'Observatoire du grand \u00e2ge, en un an \u00ab\u00a0rien n'a chang\u00e9\u00a0\u00bb et les contr\u00f4les sont faits \u00ab\u00a0\u00e0 la va-vite\u00a0\u00bb. Bref, rien de nouveau en faveur de nos anciens, qui restent en grande difficult\u00e9.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 que les inspections autrefois conduites tous les vingt \u00e0 trente ans devraient couvrir les 7\u00a0500\u00a0\u00e9tablissements fran\u00e7ais d'ici \u00e0 2024. Mais avec seulement 18\u00a0% d'entre eux contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 ce jour, l'objectif ne sera pas tenu. Pire, il n'existe toujours aucun r\u00e9f\u00e9rentiel comme base de contr\u00f4le et le syndicat des directeurs d'Ehpad dresse ce terrible constat\u00a0: \u00ab\u00a0Le plus souvent, on nous demande d'envoyer par e-mail des documents comptables et administratifs\u00a0\u00bb.<br><br>Alors que la maltraitance se poursuit, vous avez refus\u00e9, il y a quelques jours, une proposition de loi de bon sens, pr\u00e9sent\u00e9e par notre coll\u00e8gue Laure Lavalette, visant \u00e0 cr\u00e9er un droit de visite des parlementaires dans les Ehpad notamment.<br><br>Le taux d'encadrement moyen de trois soignants pour dix r\u00e9sidents est au centre du probl\u00e8me. Dans son rapport publi\u00e9 \u00e0 la mi-janvier, la D\u00e9fenseure des droits recommande un taux de huit encadrants pour dix r\u00e9sidents, taux en dessous duquel, malgr\u00e9 toute la bonne volont\u00e9 et la bienveillance des soignants, il n'est pas possible de travailler sans maltraitance. Ce n'est pas la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (LFSS) pour 2023, qui ouvre 3\u00a0000\u00a0recrutements alors que 20\u00a0000 seraient n\u00e9cessaires en urgence, qui r\u00e9soudra le probl\u00e8me\u00a0!<br><br>Combien de lanceurs d'alerte, de signalements par plateforme num\u00e9rique et de rapports vous faudra-t-il encore\u00a0? La loi sur le grand \u00e2ge se fait attendre depuis vingt-cinq ans. Ma question est donc simple\u00a0: quand nos a\u00een\u00e9s seront-ils enfin mieux consid\u00e9r\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, la publication, il y a un an, du livre <i>Les\u00a0Fossoyeurs</i> a provoqu\u00e9 un choc de conscience chez l'ensemble de nos compatriotes. Ce terrible choc a \u00e9t\u00e9 suivi d'une r\u00e9ponse puissante de la part des pouvoirs publics, afin d'\u00e9radiquer des \u00e9tablissements ainsi que des activit\u00e9s \u00e0 domicile ces actes scandaleux, qui ont de nouveau \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re il y a quelques jours dans plusieurs reportages.<br><br>Cette r\u00e9ponse puissante s'est traduite par le contr\u00f4le des \u00e9tablissements\u00a0: 400\u00a0Ehpad ont ainsi \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s imm\u00e9diatement apr\u00e8s la publication de l'ouvrage\u00a0; plus de 1\u00a0400 l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce jour et je peux vous confirmer que l'ensemble des 7\u00a0500\u00a0\u00e9tablissements que compte notre pays le seront d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2024. Ces contr\u00f4les ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des r\u00e9ponses fortes\u00a0: plus de 1\u00a0800\u00a0injonctions et 11\u00a0saisines du procureur de la R\u00e9publique. Il faut d\u00e9sormais que le processus s'acc\u00e9l\u00e8re pour que les choses changent concr\u00e8tement dans l'ensemble des Ehpad.<br><br>J'ai fait de la lutte contre la maltraitance dans les \u00e9tablissements l'une des priorit\u00e9s de mon action. Je lancerai, dans quelques jours, les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la lutte contre la maltraitance afin de r\u00e9unir l'ensemble des parties prenantes, ainsi qu'une plateforme de signalement\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Encore un num\u00e9ro vert\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>\u2026parce qu'il est important, comme l'ont rendu possible les lanceurs d'alerte, que la parole se lib\u00e8re dans les \u00e9tablissements et que les familles puissent signaler l'ensemble de ces maltraitances. C'est ce qui se passe aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On en a marre des num\u00e9ros verts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Pour faire face au vieillissement de la population, notre pays doit s'organiser, gr\u00e2ce notamment aux 9\u00a0milliards d'euros inscrits dans la trajectoire de la branche autonomie, au lancement du recrutement de 50\u00a0000\u00a0professionnels soignants dans les Ehpad pour les cinq ans \u00e0 venir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Trois mille seulement cette ann\u00e9e\u00a0! Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>\u2026et gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation du nombre de places dans les services de soins infirmiers \u00e0 domicile. (Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet applaudit.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "772", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}