{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG113", "identifiant": {"numero": "113", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 POUR LES ENTREPRISES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Mme\u00a0Le Pen ayant rendu hommage au combat des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains en ce qui concerne le prix du fioul <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR), </i>je voudrais, madame le Premier ministre, vous interroger sur le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les entrepreneurs fran\u00e7ais.<br><br>La France produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, nucl\u00e9aire notamment, \u00e0 50\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh). Pourtant, nos entreprises doivent actuellement se fournir avec des contrats \u00e0 600 ou 700\u00a0euros le MWh. Pourquoi\u00a0? \u00c0 cause d'un march\u00e9 europ\u00e9en devenu totalement absurde, liant le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 celui du gaz. M.\u00a0Poutine, a cr\u00e9\u00e9 une crise du gaz en Europe qui, elle, s'est invent\u00e9 une crise de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>La situation est intenable pour la plupart de nos entreprises\u00a0: des boulangeries ferment par dizaines\u00a0; des artisans nous pr\u00e9viennent qu'ils ne passeront pas l'hiver\u00a0; des entreprises industrielles sont conduites \u00e0 arr\u00eater purement et simplement leur production.<br><br>Apr\u00e8s trois ann\u00e9es de crise, nous constatons de v\u00e9ritables drames, des situations de d\u00e9tresse humaine. Or les m\u00e9canismes actuels de protection, qu'ils soient nationaux ou europ\u00e9ens \u2013\u00a0je pense aux d\u00e9cisions du dernier Conseil qui s'est tenu vendredi dernier\u00a0\u2013, seront largement insuffisants sinon quasiment inop\u00e9rants en France.<br><br>On est tr\u00e8s loin des 200\u00a0milliards d'euros que le Gouvernement allemand va donner \u00e0 ses entrepreneurs. Pourtant, des pays s'en sortent\u00a0: en Espagne et au Portugal, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est inf\u00e9rieur \u00e0 200\u00a0euros car ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire reconna\u00eetre une exception ib\u00e9rique.<br><br>Pourquoi ce qui est possible en Espagne ne l'est pas en France\u00a0? Parce que, me r\u00e9pondrez-vous, gr\u00e2ce \u00e0 la pitoyable gestion du parc nucl\u00e9aire, la France est devenue un mendiant \u00e9nerg\u00e9tique. Mais nous produisons encore 80\u00a0% de notre \u00e9lectricit\u00e9, et celle-ci ne vaut pas 500\u00a0euros le MWh.<br><br>Qu'attendez-vous, madame le Premier ministre, pour prendre des mesures d'urgence pour nos entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je peux vous assurer que mon gouvernement est totalement mobilis\u00e9 pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, les entreprises et les collectivit\u00e9s face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut le prouver\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons d'abord agi pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais avec la prolongation des boucliers tarifaires en 2023. Rappelons qu'ils permettront de contenir \u00e0 15\u00a0%, une hausse des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les m\u00e9nages qui aurait sinon atteint 120\u00a0%. Ils b\u00e9n\u00e9ficient aux m\u00e9nages, mais aussi aux tr\u00e8s petites entreprises (TPE) et \u00e0 la plupart des communes, celles-ci pouvant b\u00e9n\u00e9ficier des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et les autres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et les artisans\u00a0? Et les petits salari\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mais nous voulons agir pour prot\u00e9ger \u00e9galement les entreprises et les collectivit\u00e9s. Vous avez raison, il s'agit pour cela de traiter le probl\u00e8me \u00e0 la racine, en faisant baisser le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut agir vite, le temps presse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous l'avez dit, les Espagnols ont r\u00e9ussi \u00e0 diviser par trois le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. C'est ce m\u00e9canisme que nous voulons \u00e9tendre \u00e0 toute l'Europe.<br><br>Des avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es lors du dernier Conseil europ\u00e9en des ministres de l'\u00e9nergie. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'entretient cette semaine avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et avec le Chancelier allemand avant le Conseil de vendredi. M\u00eame si nous avons vraiment de bonnes raisons de penser que nous pourrons faire aboutir ce m\u00e9canisme, nous pr\u00e9parons aussi un filet de s\u00e9curit\u00e9 pour aider les entreprises et les collectivit\u00e9s les plus en difficult\u00e9.<br><br>Pour les entreprises, il s'agit tout d'abord d'am\u00e9liorer le m\u00e9canisme de soutien cr\u00e9\u00e9 pour aider celles qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie. Le ministre de l'\u00e9conomie y travaille. En outre, Bruno Le Maire et Agn\u00e8s Pannier-Runacher recevront demain les fournisseurs d'\u00e9nergie pour leur demander aussi de bien refl\u00e9ter ces prix. Vous l'avez dit, les fournisseurs b\u00e9n\u00e9ficient de l'acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique (Arenh), et nous souhaitons retrouver ce tarif privil\u00e9gi\u00e9 dans les prix propos\u00e9s aux entreprises et aux collectivit\u00e9s.<br><br>S'agissant des collectivit\u00e9s, rappelons que nous avons vot\u00e9 d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, dans le cadre du projet de loi de finances rectificative, un dispositif visant \u00e0 prot\u00e9ger les plus fragiles. \u00c0 mes yeux, c'est un exemple des compromis que nous pouvons trouver ensemble. Nous travaillons \u00e0 am\u00e9liorer ce dispositif pour qu'il r\u00e9ponde bien \u00e0 toutes les situations.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Au-del\u00e0 de ces situations d'urgence, nous devons renforcer notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. C'est l'objet de deux projets de loi dont vous serez prochainement saisis, visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'un le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, l'autre le renouvellement de notre parc nucl\u00e9aire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> On ne passe pas l'hiver avec \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3527", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}