{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG389", "identifiant": {"numero": "389", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793158", "mandatRef": "PM796182"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain.<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, il est temps de tirer la sonnette d'alarme face \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments. La situation, inqui\u00e9tante, ne fait que s'aggraver, dans ma circonscription de l'Aisne comme dans toute la France.<br><br>D'apr\u00e8s le rapport d'activit\u00e9 de 2021 de l'Agence nationale pour la s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM), le risque de rupture de stock, ou la rupture effective, concernaient 2\u00a0160\u00a0r\u00e9f\u00e9rences de m\u00e9dicaments en 2021, contre 871 en 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain. </strong>Si je vous dis que trois virus circulent \u2013\u00a0covid-19, grippe et bronchiolite\u00a0: vous en convenez. Si je vous dis\u00a0: \u00ab\u00a0insuffisance du Gouvernement\u00a0\u00bb, vous hochez la t\u00eate. Pourtant, les tensions dans l'approvisionnement des m\u00e9dicaments ne sont pas nouvelles. Antibiotiques, antalgiques, anti-inflammatoires\u00a0: tous les m\u00e9dicaments sont concern\u00e9s, notamment le parac\u00e9tamol, dont plus de 500\u00a0millions de doses sont vendues annuellement en France. C'est le m\u00e9dicament de base de nos compatriotes.<br><br>Nous payons le prix de la d\u00e9localisation des usines et des laboratoires qui, dans ce domaine aussi, nous rend de plus en plus d\u00e9pendants d'autres pays qui, eux, ont fait le choix de leur souverainet\u00e9. Tensions sur l'\u00e9lectricit\u00e9, sur le gaz, dans la rue, sur les m\u00e9dicaments\u00a0: le Gouvernement souhaite-t-il devenir le sp\u00e9cialiste de la mise sous tension\u00a0? <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN.) </i>Monsieur le ministre, quand et comment comptez-vous rem\u00e9dier \u00e0 cette p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, qui touche l'ensemble de nos compatriotes\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN applaudissent, certains debout.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous rassure, monsieur Beaurain, la sonnette d'alarme a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e et plusieurs mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises\u00a0; je vais en \u00e9voquer quelques-unes. Pourquoi la sonnette d'alarme a-t-elle \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e\u00a0? Parce que notre syst\u00e8me de surveillance, par le biais de l'ANSM que vous avez cit\u00e9e, nous alerte d\u00e8s que nos stocks descendent en dessous de un mois pour les m\u00e9dicaments les plus utilis\u00e9s. Cela ne signifie donc pas que nous n'en avons plus, mais que leur stock est insuffisant.<br><br>Quelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises\u00a0? L'interdiction de vendre \u00e0 l'\u00e9tranger des produits qui sont d\u00e9j\u00e0 en France\u00a0; l'interdiction, pour les grossistes, de vendre leurs produits en stock \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0; l'organisation d'une meilleure r\u00e9partition territoriale en fonction des grossistes. Dans le cas du Doliprane p\u00e9diatrique par exemple, nous avons demand\u00e9 aux pharmaciens de ne plus commander aux laboratoires, mais directement chez les grossistes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandaleux\u00a0! Quand on est ministre, on doit s'assurer que les m\u00e9dicaments sont pr\u00e9sents en pharmacie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Nous avons \u00e9galement mobilis\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s savantes dans le cadre de traitements alternatifs\u00a0; vous le savez, m\u00eame pour les antibiotiques, des possibilit\u00e9s de traitements alternatifs existent syst\u00e9matiquement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le ministre ne fait pas son boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Enfin, la relocalisation en France de la production de m\u00e9dicaments, dans le cadre du plan France 2030 du Gouvernement, nous am\u00e8nera progressivement \u00e0 rapatrier les principes actifs les plus importants, en particulier le Doliprane d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Mais de quoi est-il question aujourd'hui\u00a0? Principalement de p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, en particulier de Doliprane p\u00e9diatrique, lequel est fabriqu\u00e9 en Allemagne, essentiellement par Sanofi. Un conflit social au sein de ce groupe a conduit \u00e0 une diminution de la production et de la distribution de ce m\u00e9dicament. Or le conflit social est r\u00e9gl\u00e9 et les conditions de stocks devraient redevenir satisfaisantes dans les semaines qui viennent.<br><br>En ce qui concerne l'amoxicilline, c'est plus complexe\u00a0: la p\u00e9nurie est mondiale et li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9faut de production, en tout cas \u00e0 un d\u00e9faut d'anticipation des producteurs. Il faudra attendre quelques semaines, voire quelques mois. Les soci\u00e9t\u00e9s savantes ont n\u00e9anmoins syst\u00e9matiquement fourni des solutions alternatives.<br><br>C'est pourquoi je puis vous affirmer qu'il n'y aura pas de rupture de soins en ce qui concerne ces cha\u00eenes de m\u00e9dicaments.<br><br>Pour conclure et pour vous mettre en alerte\u00a0: jeudi dernier, nous n'avions pas plus de malades, mais la consommation de Doliprane\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7011", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}