{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG121", "identifiant": {"numero": "121", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Renvoi du Garde des sceaux devant la cour de justice de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM797025"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENVOI DU GARDE DES SCEAUX DEVANT LA COUR DE JUSTICE DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, quels sont les points communs entre les affaires visant Alexis Kohler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, et \u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Et M.\u00a0Quatennens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelqu'un se d\u00e9voue pour r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>J'aime beaucoup les devinettes mais nous sommes au Parlement\u00a0: il faut \u00eatre s\u00e9rieux. Je vous laisse poser votre question, j'y r\u00e9pondrai avec plaisir juste apr\u00e8s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Je sens une g\u00eane et un petit flottement au sein du Gouvernement. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> \u00c7a flotte dur \u00e0 La France insoumise en ce moment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Ce flottement est normal car il existe deux points communs. Le premier est l'incrimination\u00a0: la prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat. Il s'agit d'une infraction particuli\u00e8re car c'est la situation de pouvoir de ces deux personnes qui a permis la r\u00e9alisation de l'infraction. L'un souhaitait favoriser sa famille \u00e0 la t\u00eate du croisi\u00e9riste MSC, l'autre interf\u00e9rer dans des affaires judiciaires en cours sur fond de r\u00e8glements de comptes personnels.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Et la pr\u00e9somption d'innocence\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>C'est aussi un probl\u00e8me politique et pas seulement judiciaire car, en restant en poste, ils peuvent de nouveau commettre les m\u00eames d\u00e9lits d'atteinte \u00e0 la probit\u00e9 desquels ils sont accus\u00e9s.<br><br>Le deuxi\u00e8me point commun n'est nul autre que le monarque pr\u00e9sidentiel Emmanuel Macron lui-m\u00eame. Lui est irresponsable p\u00e9nalement mais pas ses proches, qu'il couvre d\u00e9sormais, r\u00e9v\u00e9lant une confusion des fonctions et une d\u00e9rive mafieuse du pouvoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Quel scandale\u00a0! Jamais un garde des sceaux n\u2019avait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en proc\u00e8s devant la Cour de justice de la R\u00e9publique tout en \u00e9tant encore en fonction.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il faut \u00eatre s\u00e9rieux, monsieur le commissaire aux lois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Jamais un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e n'avait \u00e9t\u00e9 mis en examen alors que le pr\u00e9sident en exercice lui-m\u00eame avait vers\u00e9 au dossier judiciaire un document pour d\u00e9douaner son subordonn\u00e9.<br><br>Pourtant en 2017, le candidat Macron faisait de son engagement en politique une promesse de changement dans les pratiques, une promesse de tourner la page de ce temps o\u00f9 l'on pouvait en toute impunit\u00e9 utiliser les moyens de l'\u00c9tat \u00e0 des fins priv\u00e9es. Le Macron de 2022, pr\u00e9sident des riches, se r\u00e9v\u00e8le un oligarque m\u00eal\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats financiers. Ce n'est plus Jupiter, c'est le Parrain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui vont se mobiliser pour la marche contre la vie ch\u00e8re et l'inaction climatique du 16\u00a0octobre prochain \u00e0 Paris veulent savoir, madame la Premi\u00e8re ministre, si vous, les amis d'Emmanuel Macron, \u00eates l\u00e0 pour servir ou pour vous servir\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre question et elle me fait penser \u00e0 un adage que je vais adapter pour vous\u00a0: quand on a pour soi la justice insoumise, celle des hommes devient inutile\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> La France insoumise, c'est le r\u00e9gime de la mise en examen et de la condamnation permanentes \u2013\u00a0enfin, pour les autres bien s\u00fbr.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous rappelle que le Parlement, il y a quelques ann\u00e9es, a remplac\u00e9 dans notre droit le mot \u00ab\u00a0pr\u00e9venu\u00a0\u00bb par ceux de \u00ab\u00a0mis en examen\u00a0\u00bb pour rappeler que la personne concern\u00e9e n'a encore fait l'objet d'aucune d\u00e9cision et que la justice va se pencher avec s\u00e9rieux sur son dossier pour d\u00e9terminer si elle est responsable ou non.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est aussi une diff\u00e9rence importante avec la condamnation, par exemple celle de M.\u00a0M\u00e9lenchon lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal de Bobigny de fa\u00e7on d\u00e9finitive en d\u00e9cembre\u00a02019 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Il en est fier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour \u00ab\u00a0actes d'intimidation envers un magistrat et un d\u00e9positaire de l'autorit\u00e9 publique, r\u00e9bellion et provocation\u00a0\u00bb. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous devez vous en souvenir, monsieur le d\u00e9put\u00e9, puisqu'il si\u00e9geait alors \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et \u00e9tait m\u00eame le pr\u00e9sident de votre groupe, avant de devenir quelques mois plus tard votre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et, quelques semaines apr\u00e8s, votre chef de file \u00e0 la NUPES pour les l\u00e9gislatives. Cet exemple illustre, je vous le r\u00e9p\u00e8te, la diff\u00e9rence fondamentale entre mise en examen et condamnation. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Je n'ai pas envie de m'\u00e9gosiller, c'est le d\u00e9but de la session, c'est la rentr\u00e9e\u2026 Je pensais na\u00efvement que les derni\u00e8res affaires qui ont touch\u00e9 directement vos coll\u00e8gues ou certains de vos amis vous avaient conduit \u00e0 davantage de retenue.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'avais tort, je le regrette. <br><br>Je vous propose, monsieur le d\u00e9put\u00e9, une mesure d'hygi\u00e8ne collective qui vous permettra d'\u00eatre parfois moins dans l'embarras. Elle se pratique en deux temps\u00a0: un, on laisse la justice faire son travail, et deux, on ne commente pas une affaire de justice en cours. Vous verrez, cela ira mieux. Et \u00e0 la fin, c'est collectivement que chacun y gagnera parce que chaque fois que vous jetez l'opprobre sur la classe politique comme vous le faites, vous reculez aussi dans l'opinion publique et vous contribuez \u00e0 couper le lien pr\u00e9cieux qui perdure encore entre les citoyens et leurs \u00e9lus. Vous \u00eates \u00e9lu, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0; vous n'\u00eates pas juge, je ne le suis pas non plus. Laissons donc les juges travailler. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3534", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}