{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG430", "identifiant": {"numero": "430", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION FINANCI\u00c8RE DES H\u00d4PITAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM797214"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION FINANCI\u00c8RE DES H\u00d4PITAUX <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, la situation financi\u00e8re des h\u00f4pitaux est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tante. C\u2019est le cas de l'h\u00f4pital local dans ma circonscription, \u00e0 Paray-le-Monial, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement de tous les h\u00f4pitaux publics. L\u2019ensemble des \u00e9tablissements, quelle que soit leur taille, doit en effet faire face \u00e0 des charges qui augmentent plus vite que leurs recettes. Le retour de l\u2019inflation entra\u00eene ainsi un surco\u00fbt annuel de 750\u00a0millions d\u2019euros. L'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (Ondam) fix\u00e9 pour 2023 \u00e0 4\u00a0% ne permet m\u00eame pas de faire face au surco\u00fbt entra\u00een\u00e9 par l'inflation des charges g\u00e9n\u00e9rales, h\u00f4teli\u00e8res et \u00e9nerg\u00e9tiques qui s\u2019envolent.<br><br>\u00c0 cela s\u2019ajoute, pour les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 qui ne parviennent pas \u00e0 recruter des praticiens permanents, le recours \u00e0 des praticiens int\u00e9rimaires, ce qui repr\u00e9sente l\u00e0 aussi un surco\u00fbt \u00e9lev\u00e9.<br><br>Quant \u00e0 la hausse l\u00e9gitime de la valeur du point d\u2019indice de 3,5\u00a0%, au b\u00e9n\u00e9fice des personnels, elle repr\u00e9sente une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire annuelle de 2\u00a0milliards d\u2019euros qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par l\u2019\u00c9tat.<br><br>Avec un encours national de la dette de 30\u00a0milliards d\u2019euros \u2013\u00a0trois fois plus qu\u2019en 2002\u00a0\u2013, un nombre croissant d\u2019\u00e9tablissements sont dans l\u2019obligation d\u2019emprunter. Beaucoup d\u2019h\u00f4pitaux sont \u00e9galement amen\u00e9s \u00e0 suspendre le r\u00e8glement des taxes sur salaires pour pouvoir payer leurs fournisseurs.<br><br>Si je salue la reprise de la dette hospitali\u00e8re par l'\u00c9tat pour 13\u00a0milliards d'euros et l\u2019affectation, dans le cadre du plan de relance, de 6\u00a0milliards \u00e0 l\u2019investissement, la situation des h\u00f4pitaux, dont l'activit\u00e9 atteint des niveaux in\u00e9dits, est \u00e0 ce point d\u00e9grad\u00e9e que cette enveloppe globale est totalement insuffisante pour leur permettre d\u2019assurer une prise en charge satisfaisante des patients.<br><br>Quant aux personnels, ils continuent de faire preuve du remarquable d\u00e9vouement observ\u00e9 lors de la crise sanitaire mais, travaillant dans des conditions tr\u00e8s difficiles, ils sont \u00e9puis\u00e9s et au bord de la rupture.<br><br>Cette situation ne peut plus durer. Notre syst\u00e8me hospitalier a besoin d\u2019un vaste plan de refondation. C'est une situation d'urgence vitale. Marc Noizet, qui vous a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Samu-Urgences de France, \u00e9value \u00e0 150 le nombre de patients morts aux urgences sur un brancard au cours du seul mois de d\u00e9cembre 2022.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Monsieur le ministre, notre syst\u00e8me\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. - Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Madame Corneloup, je salue avec vous l'engagement des soignants, qui tiennent quotidiennement nos diff\u00e9rents services, qui soignent et qui sauvent tous les jours, mais qui, effectivement, ne se retrouvent plus dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Ils travaillent dans des conditions difficiles, trop difficiles\u00a0; il est n\u00e9cessaire qu'ils puissent retrouver le sens de leur m\u00e9tier.<br><br>Vous \u00e9voquez la crise de l'h\u00f4pital\u00a0; ce n'est pas seulement l'h\u00f4pital qui est en crise mais l'ensemble de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, qui comprend aussi la m\u00e9decine de ville. Du reste, cette crise d\u00e9passe malheureusement le cadre de la France et touche tous les pays industrialis\u00e9s.<br><br>Les solutions, je l'ai dit, reposent sur la simplification, le retour \u00e0 l'humain, le bon sens dans chaque organisation comme dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 dans son ensemble. Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux l'a dit\u00a0: 30\u00a0% du financement, dans le cadre de la T2A (tarification \u00e0 l'activit\u00e9), serait indu et devrait \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 diff\u00e9remment. Je ne reviendrai pas sur ce principe particuli\u00e8rement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, construit sur l'offre de soins, mais j'exposerai les r\u00e9ponses que nous devons apporter aux besoins afin de redonner du sens au travail hospitalier.<br><br>\u00c0 l'h\u00f4pital comme en ville, il faut plus de soignants aupr\u00e8s des malades, pour gagner du temps de soins. Il faut \u00e9galement reconqu\u00e9rir nos territoires en redonnant du temps aux m\u00e9decins et en restructurant notre offre autour des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, que vous avez mentionn\u00e9s. Chacun, \u00e0 sa place, apporte une plus-value dans l'organisation. En outre, nous devons organiser des coop\u00e9rations entre les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, des h\u00f4pitaux de recours et des h\u00f4pitaux suppl\u00e9mentaires, ainsi qu'avec la m\u00e9decine de ville. Nous devons apporter, non pas une r\u00e9ponse nationale, mais des r\u00e9ponses adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire.<br><br>Je reviens au probl\u00e8me de l'int\u00e9rim que vous avez \u00e9voqu\u00e9. La limitation de l'int\u00e9rim m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par cette assembl\u00e9e l'an dernier\u00a0; je me suis engag\u00e9 \u00e0 prendre le d\u00e9cret correspondant avant le printemps. Nous aurons enfin un int\u00e9rim qui r\u00e9pond aux besoins et non plus un int\u00e9rim cannibale <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i> qui entra\u00eene la d\u00e9structuration de notre offre de soins.<br><br>Vous le voyez, nous avons la volont\u00e9 de construire des r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9chelle des territoires et de restructurer le financement de nos \u00e9tablissements. C'est comme cela que nous arriverons \u00e0 sortir de la crise actuelle.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "110", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}