{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG510", "identifiant": {"numero": "510", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Emploi public et r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794402", "mandatRef": "PM796905"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI PUBLIC ET R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Leduc.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Vendredi dernier, le collectif \u00ab\u00a0Nos services publics\u00a0\u00bb publiait une note qui a de quoi nous laisser perplexes, notamment en ce jour o\u00f9 nos concitoyens d\u00e9ferlent par millions dans la rue pour vous dire que le retrait de votre r\u00e9forme n'est pas n\u00e9gociable\u00a0!<i> (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cette note est intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Le d\u00e9ficit est-il artificiellement gonfl\u00e9 pour justifier la r\u00e9forme\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br>Le d\u00e9ficit de notre syst\u00e8me de retraites par r\u00e9partition, qui vous sert d'\u00e9pouvantail pour justifier de voler leurs deux plus belles ann\u00e9es de retraite \u00e0 l'ensemble de nos compatriotes, d\u00e9pend pour une part significative de l'emploi public. Plus de masse salariale publique, c'est plus de cotisations dans les caisses de retraite des fonctionnaires territoriaux et hospitaliers. Or, entre juin 2021 et septembre 2022, les projections d'emploi public produites par Bercy \u2013\u00a0par vos services\u00a0!\u00a0\u2013 et transmises au Conseil d'orientation des retraites \u2013\u00a0COR\u00a0\u2013 pour r\u00e9aliser ses calculs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement d\u00e9grad\u00e9es. Ces projections pr\u00e9voient en effet, pour la fonction publique d'\u00c9tat et territoriale, l'impossibilit\u00e9 de recruter au-del\u00e0 du remplacement des d\u00e9parts pendant toute la dur\u00e9e du quinquennat \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire une rigidification des recrutements dans les services publics in\u00e9dite depuis 2012. Concernant les salaires, les hypoth\u00e8ses retenues par le Gouvernement pr\u00e9voient un quasi-gel des r\u00e9mun\u00e9rations sur toute la dur\u00e9e du quinquennat \u2013\u00a0donc en r\u00e9alit\u00e9, en tenant compte de l'inflation, une baisse de pr\u00e8s de 11\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9elle des fonctionnaires entre 2022 et 2027.<br><br>Si la masse salariale publique \u00e9voluait comme la masse salariale totale des secteurs public et priv\u00e9, la moiti\u00e9 du d\u00e9ficit des retraites serait combl\u00e9e \u00e0 horizon 2030, avec une hausse de 3,3 milliards d'euros de cotisations. Je vous pose clairement la question, madame la Premi\u00e8re ministre : envisagez-vous de mettre en danger le fonctionnement de nos services publics, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'os, tout en rabotant drastiquement le pouvoir d'achat des fonctionnaires d\u00e9j\u00e0 dans la gal\u00e8re ? Ou justifiez-vous votre r\u00e9forme injustifiable et brutale par un d\u00e9ficit artificiellement gonfl\u00e9 et dramatis\u00e9 ? O\u00f9 se situe votre mensonge ?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Permettez-moi d'apporter d'abord une r\u00e9ponse \u00e0 votre question pr\u00e9cise puis de revenir sur ce qui sous-tend son id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Vous \u00e9voquez les hypoth\u00e8ses retenues dans le rapport du COR en mati\u00e8re d'\u00e9volution de la r\u00e9mun\u00e9ration des agents publics. Je voudrais d'abord dire, concernant les hypoth\u00e8ses d'\u00e9volution de la r\u00e9mun\u00e9ration et des effectifs des fonctions publiques territoriale et hospitali\u00e8re, que le COR a retenu les m\u00eames que dans ses rapports pr\u00e9c\u00e9dents.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Fournies par Bercy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le choix des hypoth\u00e8ses ne soul\u00e8ve donc pas de difficult\u00e9 majeure. La Caisse nationale de retraite des agents des collectivit\u00e9s locales (CNRACL), qui g\u00e8re les retraites de ces deux fonctions publiques, accuse il est vrai un d\u00e9ficit de 6 \u00e0 8\u00a0milliards d'euros, alors qu'elle couvre environ 10\u00a0% de la population active et 10\u00a0% des retrait\u00e9s.<br><br>S'agissant de la fonction publique d'\u00c9tat, l'argument que vous souhaitez d\u00e9ployer ne tient pas puisque l'\u00c9tat assure l'\u00e9quilibre du r\u00e9gime de retraite de ses fonctionnaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez vot\u00e9 un budget en d\u00e9ficit de 155\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e0 tel point que le taux de cotisation de l'\u00c9tat d\u00e9passe 75\u00a0% pour les agents administratifs et 125\u00a0% pour le personnel militaire. Les variations de r\u00e9mun\u00e9ration des agents publics, quelles qu'elles soient, n'ont pas d'impact sur le solde du syst\u00e8me de retraite. J'esp\u00e8re vous avoir ainsi convaincue que vos arguments ne tiennent pas.<br><br>Votre question me permet de rappeler que la r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, pour une seule raison : alors qu'il y avait 3 cotisants pour un retrait\u00e9 dans les ann\u00e9es soixante-dix, il n'y a plus aujourd'hui que 1,7 cotisant pour un retrait\u00e9 et il n'y en aura plus demain que 1,2. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Vous avez supprim\u00e9 des postes de fonctionnaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Cela se traduit dans les chiffres\u00a0: le d\u00e9ficit atteindra 1,8\u00a0milliard d'euros par an d\u00e8s 2023 et se creusera ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, pour atteindre 12,5\u00a0milliards par an en 2027 et 25\u00a0milliards en 2035. Si on ne fait rien, nous aurons en dix ans 150\u00a0milliards d'euros de dette suppl\u00e9mentaire. Notre responsabilit\u00e9, celle que nous assumerons\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est de faire payer les gens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026c'est de sauver le syst\u00e8me par r\u00e9partition. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Vous n'avez m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre dans votre propre camp\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}