{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG592", "identifiant": {"numero": "592", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794094", "mandatRef": "PM796710"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Je tiens tout d'abord \u00e0 rendre hommage \u00e0 la professeure Lassalle. Je pense \u00e0 ses proches, \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves et \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9 \u00e9ducative. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion. Neuf jours, dont seulement trois jours pleins, dans cet h\u00e9micycle, pour les d\u00e9bats sur une r\u00e9forme des retraites qui affecte pourtant durement l'avenir\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>\u2026un article\u00a02 rejet\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e, car vous aviez refus\u00e9 toute avanc\u00e9e permettant de le voter, mais r\u00e9introduit par le Gouvernement au S\u00e9nat\u00a0: quel m\u00e9pris \u00e0 l'\u00e9gard du Parlement, mais aussi de toutes les Fran\u00e7aises et de tous les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes SOC et LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Inflexibilit\u00e9, obstination, surdit\u00e9 extr\u00eame\u00a0: quand allez-vous enfin entendre raison et retirer cette r\u00e9forme injuste et brutale, qui va lourdement p\u00e9naliser les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, en particulier les plus fragiles\u00a0? (M\u00eames mouvements.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous dites que l'Assembl\u00e9e a rejet\u00e9 l'article\u00a02, lequel pr\u00e9voyait \u2013\u00a0et, certainement, pr\u00e9voira\u00a0\u2013 la cr\u00e9ation d'un index permettant de mesurer la mobilisation des entreprises s'agissant de l'emploi des seniors. Vous avez vot\u00e9 contre cet article mais aussi contre un amendement du groupe Renaissance qui visait \u00e0 durcir les sanctions. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> \u00c0 mon tour de vous demander comment vous expliquez cette position. (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'est sa r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>La r\u00e9forme des retraites que vous vous obstinez \u00e0 imposer sera injuste et brutale pour les femmes, qui connaissent, plus souvent que les hommes, des carri\u00e8res hach\u00e9es \u2013\u00a0c'est d'ailleurs le ministre Riester qui en parle le mieux.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Vous avez fait quoi pour elles\u00a0? Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Injuste et brutale pour nos infirmi\u00e8res qui, avec une esp\u00e9rance de vie de 78\u00a0ans, vivent sept ans de moins que le reste des Fran\u00e7aises. Injuste et brutale pour les travailleurs handicap\u00e9s, qui connaissent un taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur de 4\u00a0points \u00e0 celui de l'ensemble de la population active et qui sont deux fois plus nombreux \u00e0 travailler \u00e0 temps partiel.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> L'ombre de Mme\u00a0Touraine plane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Injuste et brutale pour les travailleurs pauvres, dont on sait qu'ils sont 2\u00a0millions dans notre pays \u00e0 vivre avec moins de 850\u00a0euros mensuels. Injuste et brutale pour les seniors, alors que la France fait partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves avec un taux d'emploi des personnes de plus de 55\u00a0ans bien en de\u00e7\u00e0 de celui que conna\u00eet l'ensemble de l'espace europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Aux c\u00f4t\u00e9s des organisations syndicales unanimes et des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui, l\u00e9gitimement, sont inquiets face \u00e0 cette r\u00e9forme Dracula, qui tombe en cendres d\u00e8s qu'on l'expose \u00e0 la lumi\u00e8re et au fur et \u00e0 mesure que ses effets pervers sont expos\u00e9s, nous serons dans la rue le 7\u00a0mars pour refuser les 64\u00a0ans, un imp\u00f4t sur la vie, et pour que la retraite soit, au contraire, une nouvelle \u00e9tape heureuse de la vie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous parlez des travailleurs handicap\u00e9s en faisant comme si nous modifiions la situation actuelle alors que nous maintenons dans la loi l'int\u00e9gralit\u00e9 des dispositions qui leur sont favorables.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Nous n'avons jamais vu ce coll\u00e8gue pendant les d\u00e9bats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pour mieux les prot\u00e9ger, nous allons plus loin puisque nous allons simplifier les d\u00e9parts anticip\u00e9s pour les travailleurs en incapacit\u00e9 et assouplir les crit\u00e8res leur permettant de partir \u00e0 55\u00a0ans.<br><br>Vous d\u00e9plorez le faible taux d'emploi des seniors alors que vous avez vot\u00e9 contre l'article visant \u00e0 cr\u00e9er un index seniors. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Vous dites que nous ne prot\u00e9geons pas assez les travailleurs dont les carri\u00e8res sont les plus hach\u00e9es. Or votre obstruction n'a pas permis d'adopter l'article qui pr\u00e9voyait de prendre en compte les trimestres effectu\u00e9s au titre des contrats TUC, les travaux d'utilit\u00e9 collective.<br><br>Vous nous reprochez de ne pas prot\u00e9ger suffisamment les femmes mais c'est \u00e0 cause de votre obstruction que l'Assembl\u00e9e n'a pu adopter les dispositions visant \u00e0 int\u00e9grer une partie des cong\u00e9s parentaux dans les crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 au d\u00e9part anticip\u00e9 pour les carri\u00e8res longues ou d'acc\u00e8s \u00e0 la retraite minimum. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a vous a bien arrang\u00e9s qu'on n'arrive pas jusque-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9forme apporte des r\u00e9ponses \u00e0 tous les probl\u00e8mes que vous avez cit\u00e9s. Simplement, vous avez fait en sorte qu'on ne puisse jamais d\u00e9battre de ces questions. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1893", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}