{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG220", "identifiant": {"numero": "220", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONS\u00c9QUENCES DU CHANGEMENT CLIMATIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795200", "mandatRef": "PM797352"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DU CHANGEMENT CLIMATIQUE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alma Dufour.<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, cela tombe bien\u00a0: ma question va dans le m\u00eame sens que la pr\u00e9c\u00e9dente. Ce dimanche, en d\u00e9but de soir\u00e9e, une tornade s'est abattue sur des communes du Pas-de-Calais et de la Somme. Des toits ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s et certaines maisons vont s'effondrer dans les prochaines heures. Aujourd'hui, 3\u00a0000\u00a0foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 trente-cinq ans de carri\u00e8re, je n'ai jamais vu cela dans la Somme\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 un lieutenant-colonel, \u00e9voquant une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de guerre\u00a0\u00bb.<br><br>Deux mois \u00e0 peine apr\u00e8s les feux de for\u00eat qui ont entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de dizaines de milliers de personnes, le changement climatique frappe donc de nouveau notre pays, et cela n'a rien d'\u00e9tonnant. Un nouveau rapport de M\u00e9t\u00e9o-France et du Centre national de la recherche scientifique (CNRS) vient de para\u00eetre et, je dois le dire, il a r\u00e9ussi \u00e0 me glacer le sang alors que je d\u00e9fends la cause du climat depuis des ann\u00e9es. Les impacts du changement climatique en France sont 50\u00a0% plus s\u00e9v\u00e8res que ce qui \u00e9tait jusqu'ici estim\u00e9. Alors que nous devions limiter le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire \u00e0 1,5\u00a0degr\u00e9 en 2100, nous avons d\u00e9j\u00e0 atteint en 2022 1,7\u00a0degr\u00e9 en France, et nous atteindrons tr\u00e8s probablement les 3,8\u00a0degr\u00e9s \u00e0 la fin du si\u00e8cle.<br><br>Avec mon coll\u00e8gue S\u00e9bastien Rome, nous sommes rapporteurs sp\u00e9ciaux sur l'adaptation au changement climatique et ce que nous avons d\u00e9couvert nous laisse sans voix. Les sc\u00e9narios sur lesquels se basent nos politiques publiques d'adaptation \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 trop optimistes avant ce rapport\u00a0; ils sont aujourd'hui compl\u00e8tement caducs. La stabilisation des effectifs dans les services de l'\u00e9cologie ne peut \u00eatre une r\u00e9ponse\u00a0: nous avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 20\u00a0% ces effectifs. C'est comme si notre maison \u00e9tait en feu et que nous annoncions fi\u00e8rement arr\u00eater de l'asperger d'essence. Il faudrait mobiliser au minimum 2\u00a0milliards de plus pour l'adaptation au changement climatique d\u00e8s le projet de loi de finances pour 2023\u00a0; or tous nos amendements en ce sens ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s en commission des finances.<br><br>Avec les projections \u00e9nonc\u00e9es, c'est l'\u00e9conomie fran\u00e7aise tout enti\u00e8re qui risque de s'effondrer comme les maisons de la Somme. Que seront les 3\u00a0% de d\u00e9ficit quand nous devrons nous rationner en eau et que les rayons des magasins seront \u00e0 moiti\u00e9 vides\u00a0? Ma question est simple\u00a0: le Gouvernement va-t-il revoir d'urgence le sc\u00e9nario d'adaptation au changement climatique en fonction des donn\u00e9es catastrophiques produites par le CNRS et M\u00e9t\u00e9o-France\u00a0? De plus, \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 adopter une augmentation imm\u00e9diate de 2\u00a0milliards d'euros du fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'adaptation au changement climatique\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Les rapports que vous \u00e9voquez, qui font suite au rapport du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (Giec) en avril et \u00e0 celui du Haut Conseil pour le climat du mois de juin, renforcent la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9tablir la feuille de route de la planification \u00e9cologique dont la Premi\u00e8re ministre a lanc\u00e9 les travaux le 21\u00a0octobre.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe \u00c9colo-NUPES.</strong> Le 21\u00a0octobre seulement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je vous ai indiqu\u00e9 notre ambition de doubler le rythme de baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais j'ai \u00e9t\u00e9 un peu court\u00a0: le volet \u00ab\u00a0climat et biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation concerne \u00e9videmment l'att\u00e9nuation des \u00e9missions, mais aussi l'adaptation et la biodiversit\u00e9, qui ne doit pas \u00eatre l'angle mort des politiques climatiques que nous conduisons, au motif que les indicateurs pour la pr\u00e9servation de la faune et de la flore sont parfois plus complexes que les questions li\u00e9es aux \u00e9missions.<br><br>L'augmentation des cr\u00e9dits du minist\u00e8re de l'\u00e9cologie pour l'ann\u00e9e qui arrive repr\u00e9sente 4,5\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Vous continuez de supprimer des postes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Cela comprend 2\u00a0milliards pour les collectivit\u00e9s locales qui pourront \u00eatre fl\u00e9ch\u00e9s sur ce type de cr\u00e9dits.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, entre ce que vous dites ici concernant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019augmenter les cr\u00e9dits et la mani\u00e8re dont vous avez vot\u00e9 hier une motion de censure, je suis perdu\u00a0! Allez donc voir vos copains de censure de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019h\u00e9micycle <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>qui, je crois, sont climatod\u00e9faitistes et climatosceptiques. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous appelez les choses de vos v\u0153ux et que, dans le m\u00eame temps, vous ne faites pas preuve de coh\u00e9rence.<br><br><strong>Mme\u00a0Alma Dufour.</strong> Vous avez rejet\u00e9 tous nos amendements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'action climatique, elle est de notre c\u00f4t\u00e9 <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES)\u00a0</i>: c'est le retrait du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie\u00a0; ce sont les cr\u00e9dits qui augmentent\u00a0; c'est le plan de relance du nucl\u00e9aire\u00a0; c'est le plan de relance sur les \u00e9nergies renouvelables. Les rendez-vous sont devant vous\u00a0; votez les cr\u00e9dits, rejoignez-nous dans ce combat au lieu de vous en tenir \u00e0 des postures, \u00e0 des totems et \u00e0 des mots d'ordre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4573", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}