{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG631", "identifiant": {"numero": "631", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DIPLOMATIE DES DROITS DES FEMMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793528", "mandatRef": "PM803284"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIPLOMATIE DES DROITS DES FEMMES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Bouloux.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Bouloux. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Demain, mercredi 8\u00a0mars, sera la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes. D'Olympe de\u00a0Gouges \u00e0 Simone Veil en passant par Simone de\u00a0Beauvoir, notre nation a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant-garde de la pens\u00e9e et des combats f\u00e9ministes.<br><br>Au mois d'avril 2022, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 vouloir faire de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause de son quinquennat. Notre majorit\u00e9 s'engage aussi dans cette voie en affirmant sa volont\u00e9 d'inscrire le droit \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution.<br><br>En effet, l'actualit\u00e9 d\u00e9montre que partout o\u00f9 le climat politique se durcit, les droits des femmes sont les premiers bafou\u00e9s. C'est le cas en Afghanistan, o\u00f9 le r\u00e9gime taliban a interdit toute \u00e9ducation aux femmes, en plus de les avoir exclues de la vie publique\u00a0; en Iran, o\u00f9 certains sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 empoisonner des centaines d'\u00e9coli\u00e8res pour susciter la peur et tenter de faire taire le slogan \u00e9mancipateur \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0; en Ukraine enfin, o\u00f9 les Nations unies attestent que les femmes sont victimes de violences sexuelles insupportables de la part de l'agresseur russe.<br><br>Fid\u00e8le \u00e0 son histoire, la France peut et doit continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le dans la protection des femmes. Madame la ministre, \u00e0 la veille de cette journ\u00e9e du 8\u00a0mars, pouvez-vous r\u00e9affirmer ici que la diplomatie fran\u00e7aise, gardienne historique de la d\u00e9fense des droits de l'homme dans le monde, continuera de s'attacher tout autant \u00e0 prot\u00e9ger les droits des femmes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour votre question\u00a0: en effet, la France s'honore historiquement d'\u0153uvrer en faveur des droits des femmes\u00a0; elle continuera r\u00e9solument de le faire, en particulier alors qu'ils sont menac\u00e9s dans trop de r\u00e9gions du monde. C'est le cas en Iran, o\u00f9 les femmes engag\u00e9es pour la libert\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9es. J'ai remis le prix franco-allemand des droits de l'homme et de l'\u00c9tat de droit 2022 \u00e0 Mahsa Amini, \u00e0 titre posthume. C'est le cas en Afghanistan \u00e9galement, o\u00f9 les femmes et les filles sont peu \u00e0 peu effac\u00e9es de la vie publique. C'est le cas en Ukraine, o\u00f9 nous soutenons les victimes de viol et les femmes, si nombreuses, qui ont d\u00fb fuir leur foyer.<br><br>Nous continuerons de promouvoir un message public fort, comme je l'ai fait devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques jours\u00a0; d'apporter une aide cibl\u00e9e\u00a0; d'accro\u00eetre la pression. Aujourd'hui, veille du 8\u00a0mars, l'Union europ\u00e9enne a sanctionn\u00e9 des responsables de violations des droits des femmes commises en Russie, en Afghanistan, en Iran, en Birmanie, en Syrie, au Soudan du Sud. Nous sanctionnons les responsables d'atteintes aux droits des femmes en gelant leurs avoirs et en pronon\u00e7ant \u00e0 leur encontre une interdiction de travailler. L'un d'entre eux, dont le titre laisse songeur, est le ministre afghan du vice et de la vertu.<br><br>Partout, nous luttons pour que l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes devienne une r\u00e9alit\u00e9. Tel est le sens de la diplomatie f\u00e9ministe que nous continuerons de mener. \u00c0 l'exemple de la Premi\u00e8re ministre, je ferai, \u00e0 mon tour, de nouvelles annonces demain, \u00e0 l'occasion du 8\u00a0mars. D\u00e8s aujourd'hui, vous pourrez voir, affich\u00e9es sur les grilles du Quai d'Orsay, des photographies des combattantes de la libert\u00e9 que nous accueillons et soutenons, dans le cadre du programme Marianne, qui leur permet de passer plusieurs mois en France. Nous les honorons. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2238", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}