{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG594", "identifiant": {"numero": "594", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travail", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROITS DES TRAVAILLEURS DES PLATEFORMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796018", "mandatRef": "PM797805"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES TRAVAILLEURS DES PLATEFORMES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Simonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Il y a Uber et l\u2019agent d\u2019Uber. Et l\u2019agent d\u2019Uber, c\u2019est vous, monsieur le ministre Dussopt.<br><br>\u00c0 de nombreuses reprises, des conducteurs de VTC, les v\u00e9hicules de tourisme avec chauffeur, et des livreurs ont gagn\u00e9 aux prud'hommes leur requalification en salari\u00e9s. Face au manquement de l\u2019\u00c9tat, qui aurait d\u00fb contr\u00f4ler les plateformes pour soup\u00e7on de travail dissimul\u00e9 li\u00e9 \u00e0 l\u2019abus du statut de faux ind\u00e9pendant, un syndicat de chauffeurs VTC a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019inspection du travail de jouer son r\u00f4le. Face \u00e0 son refus, le syndicat a saisi le tribunal administratif. Il a gagn\u00e9 en novembre dernier.<br><br>Or, hier, on a d\u00e9couvert que le minist\u00e8re du travail avait fait appel de cette d\u00e9cision pour emp\u00eacher l\u2019inspection du travail de faire respecter le code du travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Un ministre du travail refuse ainsi que l\u2019inspection du travail agisse contre le travail dissimul\u00e9\u00a0; il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 faire entrave \u00e0 la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Rachel Keke.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>La commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire est en train de montrer comment M.\u00a0Macron et Mme\u00a0Borne ont aid\u00e9 Uber. Hier, monsieur Dussopt, vous avez d\u00e9montr\u00e9 que cette d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats d\u2019Uber continuait.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Le Parlement europ\u00e9en s\u2019est prononc\u00e9 le 2\u00a0f\u00e9vrier en faveur d\u2019une pr\u00e9somption de salariat pour les travailleurs de plateformes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i> gr\u00e2ce notamment \u00e0 notre d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Le\u00efla Chaibi. Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens macronistes ont vot\u00e9 pour cette directive, contre l\u2019avis du Gouvernement qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019essayer de la torpiller.<br><br>De plus, la justice reconna\u00eet que les travailleurs des plateformes sont des salari\u00e9s. Le seul qui s'y refuse, c'est le gouvernement fran\u00e7ais macroniste ! Si ces travailleurs \u00e9taient enfin reconnus dans notre pays comme salari\u00e9s, ce serait 1 milliard d'euros suppl\u00e9mentaires par an de cotisations patronales pour financer les retraites. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>D\u00e8s lors,<i> </i>monsieur le ministre, quelle position du gouvernement fran\u00e7ais adoptera-t-il devant le Conseil de l'Union europ\u00e9enne au sujet de la directive relative aux droits des travailleurs des plateformes\u00a0? Y aura-t-il, comme le permet l'article\u00a050-1 de la Constitution, un d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e, suivi d'un vote, sur la position d\u00e9fendue par la France\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Votre question me surprend et je vais vous en donner les raisons. Un chauffeur de VTC \u00e0 la t\u00eate d'une organisation de chauffeurs a en effet demand\u00e9 \u00e0 une inspectrice du travail de proc\u00e9der \u00e0 un contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 Uber. Apr\u00e8s plusieurs sollicitations, cette inspectrice lui a r\u00e9pondu par mail que le statut d'autoentrepreneur n'entrait pas dans le champ de comp\u00e9tence de l'inspection du travail, avant de pr\u00e9ciser la juridiction devant laquelle il pourrait faire valoir les droits qu'il estime l\u00e9s\u00e9s. Ce chauffeur a consid\u00e9r\u00e9 que ce mail valait refus de proc\u00e9der \u00e0 une inspection et a saisi le tribunal administratif, lequel, dans sa d\u00e9cision, a enjoint l'inspection du travail de r\u00e9aliser un contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 Uber. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) Le minist\u00e8re dont j'ai la responsabilit\u00e9 a, il est vrai, interjet\u00e9 appel, et ce pour plusieurs raisons. Tout d'abord, nous consid\u00e9rons que l'inspectrice du travail a satisfait \u00e0 son devoir d'informer en rappelant le champ des comp\u00e9tences de l'inspection. Ensuite, et c'est un point fondamental, l'inspection du travail est prot\u00e9g\u00e9e par la convention no\u00a081 de l'Organisation internationale du travail\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous l'avez bafou\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui stipule qu'absolument personne ne peut donner au syst\u00e8me d'inspection du travail une instruction nominative de contr\u00f4le. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du travail, au titre de la cha\u00eene hi\u00e9rarchique, peut d\u00e9finir les orientations g\u00e9n\u00e9rales du contr\u00f4le, mais en aucun cas une cible nomm\u00e9ment d\u00e9sign\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous l'avez fait, pourtant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous faisons donc valoir les pr\u00e9rogatives de l'inspection du travail et je suis surpris de devoir d\u00e9fendre devant vous une convention de l'Organisation internationale du travail.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Seulement quand \u00e7a vous arrange\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Quant aux droits des travailleurs des plateformes, ce gouvernement les d\u00e9fend en accompagnant le dialogue social\u00a0: les ordonnances ont permis la structuration de ce dialogue, notamment, comme j'ai eu l'occasion de vous le dire, l'aboutissement \u00e0 un accord sur le prix minimal de la course. Heureusement pour ces chauffeurs qu'ils ne vous ont pas attendus\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Vigier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Vous prot\u00e9gez Uber, c'est tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Simonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Vous aurez des comptes \u00e0 rendre, y compris devant la commission d'enqu\u00eate parlementaire relative aux r\u00e9v\u00e9lations des Uber Files, parce que l'inspection du travail doit jouer tout son r\u00f4le\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1895", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}