{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG276", "identifiant": {"numero": "276", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil de l'Oc\u00e9an Viking \u00e0 Toulon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795912", "mandatRef": "PM797751"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DE L'<i>OCEAN</i> VIKING \u00c0 TOULON <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>\u00ab\u00a0L'humanisme, \u00e7a n'est pas le bon sentiment. [\u2026] Si je suivais cette voie, elle ferait basculer le pays\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait Emmanuel Macron en 2018 au sujet de l'<i>Aquarius</i>, finalement d\u00e9barqu\u00e9 en Espagne. En faisant cette fois accoster l'Ocean Viking dans le port militaire de Toulon, pour le soustraire \u00e0 la vue de tous, vous faites basculer le pays. \u00c0 l'heure o\u00f9 tous les peuples europ\u00e9ens disent stop \u00e0 l'immigration massive, la France se pose comme le pays qui encourage la clandestinit\u00e9 et pousse de pauvres gens \u00e0 risquer leur vie.<br><br>Le rapport 2021 de Frontex, l'Agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes, est sans \u00e9quivoque\u00a0: les migrants venant de Libye d\u00e9clarent constamment v\u00e9rifier la pr\u00e9sence des ONG avant leur d\u00e9part, expliquant qu'\u00ab\u00a0en l'absence de ces navires, beaucoup refusent de partir\u00a0\u00bb. Les trafiquants d'\u00eatres humains ont gagn\u00e9\u00a0: les ONG sont leurs complices id\u00e9ologiques et, d\u00e9sormais, vous aussi.<br><br>Vous attaquez l'Italie qui, submerg\u00e9e depuis dix ans, n'en veut plus, et ce alors que son peuple l'a encore signifi\u00e9 dans les urnes il y a un mois. Que dites-vous, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 vos amis de Malte, qui n'en veulent pas non plus\u00a0? Rien. \u00c0 la Tunisie, dont les ports \u00e9taient les plus proches au moment du sauvetage\u00a0? Rien. Et que dites-vous \u00e0 la Norv\u00e8ge, dont le pavillon permet \u00e0 cette ONG de naviguer impun\u00e9ment\u00a0? Toujours rien.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous ne faites rien. Les centres de r\u00e9tention explosent, vous n'expulsez personne, nos policiers travaillent dans le vide d'une justice qui ne suit plus et les pr\u00e9fectures d\u00e9bordent, tandis qu'anciens ministres et pr\u00e9fets d\u00e9filent dans les m\u00e9dias pour d\u00e9crire l'inimaginable. Votre politique, c'est accueillir et r\u00e9partir\u00a0; le Rassemblement national, lui, veut secourir et reconduire.<br><br>Ma question, madame Borne, est la suivante\u00a0: l'<i>Ocean</i> Viking est actuellement \u00e0 Marseille\u00a0; allez-vous enfin faire votre travail et mettre ce navire sous scell\u00e9s, ou allez-vous continuer de subir\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Finalement, madame la d\u00e9put\u00e9e, la question est simple\u00a0: si vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s, auriez-vous laiss\u00e9 mourir ces quarante-quatre enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, GDR-NUPES et LIOT. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem et HOR, continuant \u00e0 applaudir, se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Il me reste quelques secondes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Lavalette.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, puisque vous donnez des le\u00e7ons \u00e0 la terre enti\u00e8re et dites aujourd'hui l'inverse de ce que vous affirmiez hier, permettez-moi de faire le point sur votre travail\u00a0: chaos au stade de France, mensonge d'\u00c9tat sur les supporters anglais, explosion des atteintes aux personnes <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem)</i>, pires chiffres s\u00e9curitaires depuis des d\u00e9cennies (Applaudissements sur les bancs du groupe RN),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>\u2026humiliation par un imam \u00e9tranger, abandon de Mayotte, crise migratoire dans la Manche et accostage de bateaux de migrants dans le Sud\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette. </strong>Dans une d\u00e9mocratie normale,\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019oratrice. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je constate, madame la d\u00e9put\u00e9e, que vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 cette question simple <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Ce sont les questions au Gouvernement, pas aux d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026que tout homme et que toute femme politique doit r\u00e9soudre dans sa t\u00eate\u00a0: vous n'\u00eates pas pr\u00eats \u00e0 \u00eatre aux responsabilit\u00e9s, madame <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, parce que vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 cette question simple qui renvoie \u00e0 la d\u00e9cision politique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est vous qui ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Une d\u00e9cision politique ne se prend pas dans le monde incroyable des r\u00e9unions du Front national, entre personnes qui sont d'accord, entre personnes qui disent que ces gens doivent retourner l\u00e0 d'o\u00f9 ils viennent, madame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La question centrale de la vie politique et la seule qui vaille, c'est celle de l'homme, ou alors vous auriez laiss\u00e9 mourir ces enfants, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Laure Lavalette proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Et la v\u00e9rit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est que nous avons secouru des femmes et des enfants que, malheureusement, l'Italie n'a pas voulu secourir. La v\u00e9rit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est que nous avons fait preuve d'humanisme quand vous faites de la politique politicienne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est que vous n'\u00eates pas aptes au pouvoir parce que vous n'\u00eates pas aptes \u00e0 prendre des d\u00e9cisions difficiles, en regardant les Fran\u00e7ais dans les yeux. Et je m'enorgueillis, madame la d\u00e9put\u00e9e, que ce soit cette majorit\u00e9 qui soit au pouvoir pour sauver ces enfants-l\u00e0\u00a0; avec vous, on sait ce qu'ils seraient devenus. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5414", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}