{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG593", "identifiant": {"numero": "593", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719436", "mandatRef": "PM796560"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Meizonnet.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Les prix des carburants sont toujours \u00e0 un niveau insupportable pour les Fran\u00e7ais. Quatre ans apr\u00e8s les gilets jaunes, la situation continue de s'aggraver. Au gr\u00e9 des semaines, les m\u00eames t\u00e9moignages se r\u00e9p\u00e8tent\u00a0: des petits patrons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, des agriculteurs et p\u00eacheurs au bord de la faillite, de nombreux Gardois de ma circonscription, comme bien des Fran\u00e7ais, nous disent ne plus avoir les moyens de payer leur essence pour aller travailler.<br><br>Les prix explosent, notre industrie est au plus mal, pourtant il n'y a toujours aucune perspective, aucune baisse des prix \u00e0 l'horizon. Or l'\u00e9nergie est le nerf de la guerre. Sans baisse des prix des carburants, comment esp\u00e9rer une relance de notre \u00e9conomie\u00a0?<br><br>Face \u00e0 cette situation intenable pour nos concitoyens, vous apparaissez comme un ministre d\u00e9missionnaire.<br><br>D\u00e9missionnaire, vous avez vainement mis en place une \u00e9ni\u00e8me usine \u00e0 gaz, \u00e0 grands coups de milliards, avec le ch\u00e8que carburant. Moins de la moiti\u00e9 des personnes \u00e9ligibles ont pu en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>D\u00e9missionnaire, et ce au moment o\u00f9 notre sort est d\u00e9sormais suspendu \u00e0 la bonne volont\u00e9 des grands groupes p\u00e9troliers \u2013\u00a0\u00e0 l'image de Total qui vient d'annoncer un plafonnement en dessous de 2\u00a0euros le litre pour cette ann\u00e9e\u00a0\u2013 alors qu'ils engrangent \u2013\u00a0avec votre b\u00e9n\u00e9diction, il faut le dire\u00a0\u2013, des profits totalement d\u00e9mesur\u00e9s sur le dos des Fran\u00e7ais.<br><br>D\u00e9missionnaire et timide n\u00e9gociateur avec les distributeurs\u00a0: loin d'\u00eatre un d\u00e9cideur, vous n'\u00eates plus qu'un simple commentateur.<br><br>Pour les automobilistes les plus modestes, notamment en milieu rural, c'est la fin du droit \u00e0 la mobilit\u00e9. Le potentiel blocage des raffineries dans une semaine n'arrangera rien. Avec Marine Le\u00a0Pen, nous vous proposons depuis de longs mois une solution p\u00e9renne qui permettrait de baisser directement le prix \u00e0 la pompe. Elle consiste \u00e0 faire passer la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% et \u00e0 supprimer les derni\u00e8res augmentations de TICPE, la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques. Ma question est simple\u00a0: quand vous r\u00e9soudrez-vous \u00e0 l'adopter\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et du mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je comprends votre raisonnement s'agissant du prix des carburants. Nous sommes tous conscients des difficult\u00e9s que vivent nos compatriotes. Cependant j'ai du mal \u00e0 comprendre le refus syst\u00e9matique du Rassemblement national d'\u00eatre d\u00e9cisionnaire. Vous n'\u00eates d\u00e9cisionnaires sur rien. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est vous qui \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous dites que le prix des carburants est trop \u00e9lev\u00e9. C'est vrai. Nous vous avons donc propos\u00e9 l'an dernier une remise sur les carburants, d'abord de 30\u00a0centimes puis de 10\u00a0centimes. Or vous vous \u00eates abstenus de voter sur cette mesure. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Nous avons \u00e9galement propos\u00e9 d'instaurer une indemnit\u00e9 carburant destin\u00e9e \u00e0 tous ceux qui prennent leur v\u00e9hicule pour aller travailler.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Elle a permis \u00e0 3,5\u00a0millions de nos compatriotes de toucher un ch\u00e8que de 100\u00a0euros. Or vous n'avez pas vot\u00e9 non plus pour cette mesure.<br><br>Vous refusez d'\u00eatre d\u00e9cisionnaires. Vous \u00eates dans la posture. Vous proposez une baisse de la TVA en \u00e9voquant la situation des entrepreneurs, qu'ils soient p\u00eacheurs ou agriculteurs. Or je rappelle que la baisse de la TVA ne profite ni aux entreprises ni aux entrepreneurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que, chaque fois, les solutions du Rassemblement national ne sont que du vent alors que celles de la majorit\u00e9 sont efficaces et protectrices. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Meizonnet.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Ce ne sont l\u00e0 que des slogans narcissiques alors que votre r\u00f4le est bien de trouver des solutions pour les Fran\u00e7ais. De ce point de vue, on ne peut pas dire que vous brilliez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1894", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}