{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG103", "identifiant": {"numero": "103", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rentr\u00e9e scolaire \u00e0 la R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796010", "mandatRef": "PM797802"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENTR\u00c9E SCOLAIRE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, dans quinze jours, les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9unionnais reprendront le chemin de l\u2019\u00e9cole. C\u2019est donc \u00e0 La\u00a0R\u00e9union que vous effectuerez votre premi\u00e8re rentr\u00e9e scolaire en tant que ministre \u2013\u00a0votre bapt\u00eame du feu.<br><br>Apr\u00e8s deux ann\u00e9es chahut\u00e9es par la covid-19, la rentr\u00e9e\u00a02022 est percut\u00e9e par la flamb\u00e9e des prix des fournitures scolaires\u00a0: chez nous, le prix des cahiers a augment\u00e9 de 18\u00a0% et celui des calculatrices de 40\u00a0%. Ces augmentations vont bien au-del\u00e0 de la revalorisation de l'allocation de rentr\u00e9e scolaire et mettent \u00e0 mal le principe r\u00e9publicain d\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, auquel je vous sais attach\u00e9.<br><br>Cette rentr\u00e9e n\u2019est pas non plus \u00e9pargn\u00e9e par la question r\u00e9currente de l\u2019affectation des n\u00e9otitulaires. Sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, l\u2019attractivit\u00e9 des acad\u00e9mies situ\u00e9es au soleil co\u00fbte cher \u2013\u00a0tr\u00e8s cher\u00a0!\u00a0\u2013 \u00e0 nos fr\u00e8res et \u00e0 nos s\u0153urs qui r\u00e9ussissent les concours de recrutement de personnels enseignants du second degr\u00e9. Les centres des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux (CIMM) ne parvenant pas \u00e0 inverser la situation, de nombreux laur\u00e9ats doivent s'exiler \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres, avec les cons\u00e9quences familiales, financi\u00e8res et psychologiques que l\u2019on peut imaginer. <br><br>R\u00e9pondre au cas par cas n'est plus tenable et leur message est clair\u00a0: ils veulent vivre et travailler dans leur pays. S'ajoute \u00e0 cela, cette ann\u00e9e, la surprise des laur\u00e9ats stagiaires auxquels on demande d'effectuer leur stage dans l'Hexagone \u2013\u00a0c'est l'exil, une fois de plus\u00a0\u2013, \u00e0 l'encontre des pratiques consacr\u00e9es en 2022 \u2013\u00a0selon le <i>Bulletin officiel de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports</i>, l'ann\u00e9e de stage doit avoir lieu dans l'acad\u00e9mie d'inscription au concours. Ils ont un mois pour organiser leur exil, un mois pour bousculer leur vie\u00a0! Confront\u00e9s \u00e0 tant d'obstacles, certains renoncent au b\u00e9n\u00e9fice du concours pour se faire recruter sur place en tant que contractuels. En outre, l\u2019arriv\u00e9e de professeurs ne ma\u00eetrisant pas la langue maternelle des \u00e9l\u00e8ves peut favoriser l'illettrisme et le d\u00e9crochage scolaires, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s chez nous.<br><br>Monsieur le ministre, continuons \u00e0 dire \u00e0 nos enfants que l\u2019avenir se joue \u00e0 l\u2019\u00e9cole, mais donnons-leur les moyens de r\u00e9ussir, d\u00e8s le jour de la rentr\u00e9e, d\u00e8s le 16\u00a0ao\u00fbt prochain. Pouvons-nous compter sur vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Sur la question du pouvoir d'achat, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer promeut des mesures sp\u00e9cifiques aux territoires ultramarins, en particulier la limitation de la hausse des loyers et une aide alimentaire destin\u00e9e aux foyers ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas des minima sociaux. S'agissant de la rentr\u00e9e scolaire, la loi portant mesures d\u2019urgence pour la protection du pouvoir d\u2019achat, en cours de discussion, revalorise l'allocation de rentr\u00e9e scolaire de 4\u00a0%, de m\u00eame que les bourses scolaires de coll\u00e8ge et de lyc\u00e9e, qui seront revaloris\u00e9es \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre.<br><br>En ce qui concerne le co\u00fbt des fournitures scolaires, j'ai envoy\u00e9 une circulaire aux directeurs d'\u00e9cole et aux chefs d'\u00e9tablissement demandant que cette charge soit limit\u00e9e au maximum pour les familles\u00a0: une liste mod\u00e8le de fournitures a notamment \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e. Enfin, nous avons \u00e9largi le p\u00e9rim\u00e8tre des fonds sociaux d\u00e9j\u00e0 existants qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 r\u00e9serv\u00e9s au second degr\u00e9\u00a0: une circulaire vient d'\u00eatre envoy\u00e9e pour que ces aides soient \u00e9tendues au premier degr\u00e9.<br><br>Pour ce qui est des affectations, nous entendons pleinement les aspirations des professeurs qui souhaitent pouvoir revenir ou demeurer dans les territoires ultramarins. Mais cette aspiration doit \u00eatre concili\u00e9e avec l'obligation qui est n\u00f4tre de r\u00e9partir les enseignants \u00e9quitablement sur le territoire national. Pour l'ann\u00e9e scolaire 2021-2022, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, la bonification CIMM a permis que la moiti\u00e9 des demandes soient satisfaites. Cependant, et je suis d'accord avec vous sur ce point, nous devons et nous allons faire mieux. Nous comprenons la sp\u00e9cificit\u00e9 des outre-mer, notamment en ce qui concerne l'\u00e9loignement g\u00e9ographique de certains enseignants. En attendant, j'ai demand\u00e9 que toutes les situations individuelles, notamment celles qui sont li\u00e9es \u00e0 des consid\u00e9rations familiales, soient \u00e9tudi\u00e9es avec soin. C'est l'une de mes priorit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. Il vous reste douze secondes pour r\u00e9pondre, si vous le souhaitez.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> On ne va pas nous les voler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Non\u00a0! Allez-y.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Au pouvoir d'achat, nous pr\u00e9f\u00e9rons le pouvoir de vivre et celui de r\u00e9ussir, afin que l'\u00e9galit\u00e9 des chances ne reste pas un concept minist\u00e9riel. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il aurait \u00e9t\u00e9 dommage de ne pas entendre ces quelques mots\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}