{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG251", "identifiant": {"numero": "251", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "minist\u00e8res et secr\u00e9tariats d'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Article de DISCLOSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795982", "mandatRef": "PM797787"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARTICLE DE <i>DISCLOSE</i> <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, si l'on en croit la presse, votre ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Caniveau, \u00e9pisode\u00a02\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>\u2026coche toutes les cases du bingo de l'oligarchie\u00a0: fraude fiscale, n\u00e9potisme, dissimulation et conflit d'int\u00e9r\u00eats avec les industries les plus polluantes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elle est li\u00e9e \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 familiale ayant plus de 1\u00a0million d'euros dans les paradis fiscaux. Elle a constitu\u00e9 pour ses enfants un patrimoine qui repose exclusivement sur des actifs li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles. Elle a choisi de ne pas d\u00e9clarer ces int\u00e9r\u00eats \u00e0 la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique. Elle a choisi de mentir par omission\u00a0; elle savait manifestement que c'\u00e9tait incompatible avec ses fonctions.<br><br>La soci\u00e9t\u00e9 familiale en question op\u00e8re dans des paradis fiscaux\u00a0: Guernesey, l'\u00c9tat am\u00e9ricain du Delaware, l'Irlande, Hong Kong, <i>et caetera</i>. Les actifs financiers d\u00e9tenus par la soci\u00e9t\u00e9 sont tous peu ou prou li\u00e9s au groupe Perenco, deuxi\u00e8me producteur fran\u00e7ais de brut apr\u00e8s Total, dont Jean-Michel Runacher, le p\u00e8re de Mme\u00a0Pannier-Runacher, \u00e9tait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment l'un des dirigeants historiques.<br><br>C'est une entreprise particuli\u00e8rement opaque qui, jusqu'en 2019, ne divulguait m\u00eame pas son chiffre d'affaires ni la structure de sa gouvernance. Partout o\u00f9 Perenco s'installe, les scandales pleuvent\u00a0: pollutions, d\u00e9gradations environnementales, non-respect des populations, r\u00e9pression des opposants, et bien s\u00fbr, absence totale de transparence financi\u00e8re\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez refus\u00e9 de demander la confiance du Parlement\u00a0; aujourd'hui encore, la question de confiance se pose. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Peut-on se fier \u00e0 une ministre qui consid\u00e8re que 1\u00a0million d'euros de donation \u00e0 ses enfants n'a pas \u00e0 figurer dans sa d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Peut-on croire en sa volont\u00e9 de sortir des \u00e9nergies fossiles quand le patrimoine de ses enfants est directement li\u00e9 \u00e0 cette industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Peut-on se fier \u00e0 une ministre qui constitue pour ses enfants un patrimoine avec des actifs domicili\u00e9s dans des paradis fiscaux\u00a0?<br><br>Vous-m\u00eame, madame la Premi\u00e8re ministre, pouvez-vous continuer \u00e0 faire confiance \u00e0 Mme\u00a0Pannier-Runacher\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je me permets de vous appeler \u00e0 user de certaines pr\u00e9cautions concernant ce que vous avancez et vous indique qu'en toute transparence, mon avocat se tient \u00e0 votre disposition\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0, c'est petit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour \u00e9claircir les diff\u00e9rents points que vous avez \u00e9voqu\u00e9s car vous semblez amalgamer un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Pour compl\u00e9ter et pr\u00e9ciser ce que je viens d'indiquer, j'ajoute que la soci\u00e9t\u00e9 que vous \u00e9voquez est fran\u00e7aise, qu'elle paye ses imp\u00f4ts en France et que, dans le cadre d'une donation r\u00e9alis\u00e9e en France, la fiscalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e en France selon les r\u00e8gles fiscales fran\u00e7aises \u2013\u00a0je crois important de le dire.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Il ne faut pas dire cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Cette op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2016 et n'a aucune relation avec Perenco puisque la soci\u00e9t\u00e9 dont il s'agit a investi dans des fonds disponibles sur \u00e9tag\u00e8res et ouverts \u00e0 des personnes qui g\u00e8rent leur patrimoine. Mes enfants ne sont donc en aucune fa\u00e7on actionnaires, directement ou indirectement, comme vous semblez le faire croire, d'une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9troli\u00e8re qui serait Perenco.<br><br>Je ne vais pas entrer dans le d\u00e9tail <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Ah si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais ce que vous dites est grave, monsieur le d\u00e9put\u00e9, car, sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, le Gouvernement a pr\u00e9cis\u00e9ment pris la d\u00e9cision d'arr\u00eater toute exploitation p\u00e9trolif\u00e8re en France <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, ce qui, par construction, interdit \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 d'exercer ses activit\u00e9s en France. Ce que vous dites est grave\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul.</strong> C'est ce que vous faites qui est grave\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026car, tandis que vous m'interpellez en essayant de faire le coup d'\u00e9clat, cette majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026travaille \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles <i>(M\u00eames mouvements)</i>, gr\u00e2ce \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9, \u00e0 la r\u00e9novation et \u00e0 l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tiques, \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 la relance de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5235", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}