{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG48", "identifiant": {"numero": "48", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transports durant la p\u00e9riode estivale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794510", "mandatRef": "PM796965"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS DURANT LA P\u00c9RIODE ESTIVALE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Decodts.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Decodts. </strong>La canicule que nous subissons et qui co\u00efncide avec les d\u00e9parts en vacances affecte durement les voyageurs et les r\u00e9seaux de transport. En effet, les conditions de voyage deviennent particuli\u00e8rement compliqu\u00e9es pour nombre de voyageurs, en particulier les plus fragiles que sont les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es \u2013\u00a0nous l'avons encore vu hier dans plusieurs trains, y compris du quotidien. De plus, les infrastructures elles-m\u00eames souffrent de la chaleur excessive, en particulier les routes et les voies ferr\u00e9es, ce qui engendre des perturbations importantes.<br><br>Nous le savons, ces \u00e9pisodes de chaleur vont se reproduire et s'intensifier. Il va nous falloir tr\u00e8s vite adapter notre r\u00e9seau \u00e0 ces enjeux.<br><br>Outre la chaleur, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais souffre des cons\u00e9quences de la situation internationale qui se font notamment sentir sur le prix des carburants. En cette p\u00e9riode estivale, le budget des familles risque d'\u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9 par ces augmentations, ce qui pourrait remettre en cause une partie de leurs vacances.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, ma question est simple\u00a0: que pr\u00e9voyez-vous pour assurer aux Fran\u00e7ais qu'ils pourront se d\u00e9placer sereinement cet \u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports. </i>Vous soulevez \u00e0 juste raison plusieurs questions qui constituent des enjeux assez exceptionnels cet \u00e9t\u00e9, au moment des grandes vacances, dans le secteur des transports. En effet, nous connaissons \u2013\u00a0et c'est une bonne nouvelle\u00a0\u2013 une reprise tr\u00e8s forte de l'activit\u00e9 du tourisme et des transports, notamment ferroviaire et a\u00e9rien, qui pose des probl\u00e8mes de r\u00e9organisation \u00e0 plusieurs op\u00e9rateurs, ce qui a des cons\u00e9quences pour les usagers. En outre, les tr\u00e8s fortes chaleurs actuelles renforcent le caract\u00e8re exceptionnel de cet \u00e9t\u00e9. Enfin, le contexte est difficile pour le pouvoir d'achat.<br><br>Le Gouvernement est extr\u00eamement mobilis\u00e9 sur tous ces sujets, et, avec Christophe B\u00e9chu, nous le sommes tout particuli\u00e8rement dans le secteur des transports. Votre assembl\u00e9e discute cette semaine de deux textes tr\u00e8s importants pour le pouvoir d'achat\u00a0; pour les d\u00e9placements quotidiens comme pour les vacances, 80\u00a0% des trajets s'effectuent encore par la route\u00a0: il est donc normal d'accompagner, dans une p\u00e9riode d'urgence, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui roulent le plus. Ainsi, nous prolongeons des mesures sur le carburant tout en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 des dispositifs plus p\u00e9rennes. Nous discutons, comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9, avec les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes\u00a0: un premier geste a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, et nous continuerons notre effort en ce sens dans les prochains mois. Le Parlement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 d'autres mesures, et je tiens \u00e0 saluer vos travaux, notamment ceux du pr\u00e9sident Jean-Marc Zulesi sur l'encouragement de l'utilisation des transports publics.<br><br>Face aux fortes chaleurs, je veux saluer la mobilisation des grands op\u00e9rateurs des secteurs ferroviaire et a\u00e9rien qui distribuent de l'eau et qui dispensent des conseils aux voyageurs\u00a0: nous acc\u00e9l\u00e9rerons ce mouvement. Il y a malgr\u00e9 tout eu des difficult\u00e9s, et certaines images du RER\u00a0B du r\u00e9seau francilien ont choqu\u00e9 hier\u00a0: j'ai contact\u00e9 les op\u00e9rateurs qui ont pr\u00e9sent\u00e9 des excuses n\u00e9cessaires. Nous en tirerons les le\u00e7ons pour que cela ne se reproduise pas.<br><br>Nous devons \u00e9videmment acc\u00e9l\u00e9rer notre action de long terme\u00a0: sur la transition \u00e9cologique, la Premi\u00e8re ministre l'a rappel\u00e9 devant votre assembl\u00e9e, la colonne vert\u00e9brale de la transformation et du verdissement des modes de transports est le ferroviaire\u00a0; nous investirons encore davantage pour que le r\u00e9seau et les transports soient de meilleure qualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2525", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}