{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG635", "identifiant": {"numero": "635", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9GALIT\u00c9 ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES DANS LA FONCTION PUBLIQU"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719600", "mandatRef": "PM796629"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES DANS LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Poulliat.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publique. En cette veille de 8\u00a0mars, je souhaite appeler votre attention sur la place des femmes dans la fonction publique. Premier employeur de France, celle-ci se doit d'\u00eatre exemplaire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle, 62\u00a0% de ses agents \u00e9tant des femmes. Elles sont, majoritairement, les visages de la R\u00e9publique. Mais malgr\u00e9 les statuts, les grades et les \u00e9chelons qui d\u00e9finissent les grilles de salaires dans la fonction publique, les in\u00e9galit\u00e9s demeurent\u00a0: nous n'y avons pas encore atteint l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ni la parit\u00e9 dans l'acc\u00e8s aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9\u00a0; les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes y sont encore de 12\u00a0%.<br><br>De nombreuses actions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es durant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. La loi de transformation de la fonction publique du 6\u00a0ao\u00fbt 2019 d'Olivier Dussopt, dont je fus rapporteur pour avis, pr\u00e9voit que les employeurs publics instaurent des plans d'action pluriannuels relatifs \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes. Ces plans permettent de s'attaquer \u00e0 plusieurs enjeux cruciaux\u00a0: les \u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes ou leur \u00e9gal acc\u00e8s aux corps et aux emplois de la fonction publique. Ils contribuent aussi \u00e0 mieux articuler les vies professionnelles et personnelles et \u00e0 mieux pr\u00e9venir les discriminations, ainsi que les actes de harc\u00e8lement moral ou sexuel. Votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin, a cr\u00e9\u00e9 le programme \u00ab\u00a0Talentueuses\u00a0\u00bb pour accompagner les femmes dans leur parcours professionnel et les encourager \u00e0 prendre des postes \u00e0 responsabilit\u00e9.<br><br>L'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans la fonction publique est une question essentielle\u00a0; des actions ont certes \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, mais d'autres restent \u00e0 accomplir. Monsieur le ministre, je connais votre engagement en ce domaine\u00a0: que comptez-vous faire pour rendre la fonction publique exemplaire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez eu raison de rappeler tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans la fonction publique, mais le chemin reste long, nous pourrons tous en convenir. Avant de parler d'\u00e9galit\u00e9 salariale, je voudrais parler des conditions de travail, parce que leur am\u00e9lioration est la condition premi\u00e8re pour que tous les talents et toutes les comp\u00e9tences puissent s'exprimer.<br><br>C'est pourquoi nous avons plac\u00e9, avec la Premi\u00e8re ministre, la sant\u00e9 des femmes et la sant\u00e9 au travail au c\u0153ur de notre action pour les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, en nous attaquant \u00e0 tous les sujets, notamment \u00e0 ceux qui \u00e9taient parfois tabous dans notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Je pense aux 150 000 femmes qui subissent chaque ann\u00e9e des fausses couches. Lorsqu'une femme se retrouve dans ce cas de figure et que son m\u00e9decin, l\u00e9gitimement, lui prescrit un arr\u00eat de travail, elle subit une p\u00e9nalit\u00e9 financi\u00e8re, en plus des traumatismes physiques ou psychologiques ; il existe en effet un jour de carence dans la fonction publique pour les arr\u00eats maladie li\u00e9s aux fausses couches. Gr\u00e2ce \u00e0 l'arbitrage imm\u00e9diat d'\u00c9lisabeth Borne, nous allons supprimer ce jour de carence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Outre les conditions de travail, nous irons plus loin en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale. Je l'annonce devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: nous allons \u00e9tendre \u00e0 la fonction publique l'index d'\u00e9galit\u00e9 salariale, qui n'existait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que dans le secteur priv\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai et M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Cet index sera un outil pr\u00e9cieux pour pointer les in\u00e9galit\u00e9s et surtout pour faire progresser les employeurs de tous les versants de la fonction publique, puisque des p\u00e9nalit\u00e9s s'appliqueront. Nous reparlerons de tout cela d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, pour modifier la loi tous ensemble. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2241", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}