{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG339", "identifiant": {"numero": "339", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793912", "mandatRef": "PM796599"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9CARIT\u00c9 ALIMENTAIRE EN FRANCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. L'ann\u00e9e 2022 en France, c'est +\u00a010\u00a0% sur l'alimentation, +\u00a015\u00a0% sur les produits alimentaires essentiels, +\u00a015\u00a0% pour l'\u00e9lectricit\u00e9, et seulement +\u00a06\u00a0% pour le Smic index\u00e9 sur l'inflation. Nous avons propos\u00e9 le Smic \u00e0 1\u00a0600 euros, vous l'avez refus\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Vous avez retir\u00e9 votre proposition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>Nous proposons le blocage des prix, vous refusez encore ! En Macronie, se chauffer ou manger, il faut choisir ! Selon le Secours populaire fran\u00e7ais, on compte aujourd'hui 10 millions de Fran\u00e7ais sous le seuil de pauvret\u00e9, et 7 millions en ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Voil\u00e0 le vrai bilan de votre politique ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Une personne sur quatre accueillie dans les banques alimentaires a moins de 25\u00a0ans\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Carri\u00e8re. </strong>\u2026et 83\u00a0% des \u00e9tudiants qui fr\u00e9quentent l'aide alimentaire ont commenc\u00e9 depuis mars 2020. \u00c0 Montpellier, au d\u00e9but du mois de novembre, ce sont 1\u00a0000 \u00e9tudiants qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. La jeunesse a faim et fait la queue le soir pour avoir un colis-repas. Vous leur annoncez des repas du Crous, le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires, \u00e0 1\u00a0euro, mais ils se retrouvent avec du pain industriel accompagn\u00e9 de trois morceaux de salade et deux miettes de poulet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les miettes, miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, du ruissellement d'une \u00e9lite qui se gave \u2013\u00a0une \u00e9lite qui refuse le r\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF), qui d\u00e9fend corps et \u00e2me un patron de Total qui se f\u00e9licite de gagner 6\u00a0millions d'euros en 2021. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Dans le m\u00eame temps, des parents doivent rationner leurs propres enfants\u00a0!<br><br>Le Secours populaire demandait 200\u00a0millions d'euros, \u00e0 coups de 49.3 vous en accordez 117. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Des technocrates assis autour d'une table se permettent de d\u00e9cider de l'aide qui convient \u00e0 ceux qui font la queue dans le froid. Nous ne voulons plus d'aides au lance-pierre, mais de la dignit\u00e9 pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand allez-vous enfin \u00e9couter les associations qui sont en premi\u00e8re ligne, alors que l'inflation pr\u00e9vue dans les mois \u00e0 venir va atteindre de nouveaux records ? la France est riche, alors quand allez-vous enfin partager ? <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>L'inflation et la hausse des prix de l'\u00e9nergie ont en effet un impact marqu\u00e9 sur les associations de l'aide alimentaire et sur leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires, qui sont pr\u00e8s de 4 millions. Les banques alimentaires font remonter leurs inqui\u00e9tudes et le Gouvernement agit. <i>(M. Lo\u00efc Prud'homme fait des signes de d\u00e9n\u00e9gation.)</i><br><br>La premi\u00e8re loi de finances rectificative, adopt\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, comportait ainsi une enveloppe exceptionnelle de 55\u00a0millions d'euros, en plus des 56\u00a0millions de la loi de finances initiale. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cette enveloppe a permis de prot\u00e9ger les associations fragilis\u00e9es par la hausse des prix des denr\u00e9es et de r\u00e9soudre des difficult\u00e9s particuli\u00e8res, notamment\u00a0celles li\u00e9es aux lots dits infructueux des march\u00e9s pass\u00e9s avec les cr\u00e9dits europ\u00e9ens. Sur ce point, je pr\u00e9cise qu'un travail est en cours pour changer les modalit\u00e9s de passation des march\u00e9s et r\u00e9duire la complexit\u00e9 et les risques qui p\u00e8sent sur les acteurs.<br><br>Une seconde enveloppe exceptionnelle, repr\u00e9sentant 40\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e dans la seconde loi de finances rectificative, vot\u00e9e r\u00e9cemment. Les fonds correspondants seront notamment mobilis\u00e9s pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante. Ainsi 10\u00a0millions d'euros seront d\u00e9di\u00e9s au financement d'au moins 300\u00a0000 colis alimentaires permettant \u00e0 un \u00e9tudiant de se nourrir pendant une semaine, en compl\u00e9ment des repas Crous \u00e0 1\u00a0euro. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Je rappelle par ailleurs que les banques alimentaires b\u00e9n\u00e9ficient bien \u00e9videmment de l'amortisseur et du bouclier tarifaire. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Enfin, au-del\u00e0 des cr\u00e9dits d'urgence mobilis\u00e9s, l'action du Gouvernement en faveur de l'aide alimentaire prend la forme d'un fonds pour une aide alimentaire durable, dot\u00e9 de 60\u00a0millions d'euros pour 2023, afin de renforcer la qualit\u00e9 de l'aide alimentaire et de soutenir des projets locaux innovants. Vous le voyez, le Gouvernement agit. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6137", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}