{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG138", "identifiant": {"numero": "138", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00e9nurie de carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM796155"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE CARBURANTS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la France se bloque. Depuis quelques jours, des millions de Fran\u00e7ais ne peuvent plus circuler ni travailler librement\u00a0: pr\u00e8s de 4\u00a0000\u00a0stations manquent aujourd'hui de carburant. Nos compatriotes ne peuvent plus vivre pleinement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Surtout dans l'Oise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez commenc\u00e9 par nier la gravit\u00e9 de la situation\u00a0: \u00ab\u00a0non, il n'y a pas de p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e9tait il y a encore quelques jours M.\u00a0V\u00e9ran \u2013\u00a0cela nous a rappel\u00e9 ses d\u00e9clarations clairvoyantes et d\u00e9finitives sur l'utilit\u00e9 des masques. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a, d'une formule tout aussi choquante, refus\u00e9 de s'impliquer dans le conflit\u00a0: si on le fait, a-t-il dit, \u00ab\u00a0on va partir cul par-dessus t\u00eate\u00a0\u00bb. On croit r\u00eaver devant un tel m\u00e9pris, devant un tel d\u00e9ni face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par des millions de Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui, Ponce Pilate s'en lave les mains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Une nouvelle fois, rien n'est anticip\u00e9, rien n'est g\u00e9r\u00e9, et les Fran\u00e7ais \u00e9prouvent l\u00e9gitimement le sentiment que la France n'est plus gouvern\u00e9e. Face aux blocages, nous demandons solennellement au Gouvernement de prendre ses responsabilit\u00e9s et de faire preuve d'autorit\u00e9.<br><br>Certes, il est plus facile de limoger des policiers que de s'opposer \u00e0 la CGT. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Mais quand, madame la Premi\u00e8re ministre, allez-vous enfin d\u00e9bloquer cette situation en proc\u00e9dant aux r\u00e9quisitions qui s'imposent et que les Fran\u00e7ais attendent\u00a0? (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La situation que vivent nos compatriotes est difficile, en particulier dans les Hauts-de-France et en \u00cele-de-France. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et en Lorraine\u00a0!<br><br><strong>De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Partout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u00c0 certains endroits, elle est m\u00eame insupportable. Dans un contexte o\u00f9 les incertitudes en mati\u00e8re d'\u00e9nergie constituent notre quotidien collectif, cette situation cr\u00e9e des angoisses bien au-del\u00e0 des r\u00e9gions touch\u00e9es par ce conflit. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Depuis le d\u00e9but du conflit social dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts de carburant, le Gouvernement a agi.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RE et Dem .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous avons renforc\u00e9 l'approvisionnement des stations-services en mobilisant les stocks strat\u00e9giques de l'\u00c9tat et en augmentant les importations. Nous avons autoris\u00e9 \u00e0 titre exceptionnel l'ouverture des d\u00e9p\u00f4ts et les livraisons pendant le week-end.<br><br>Ces d\u00e9cisions ont permis d'augmenter les livraisons dans les zones en grande difficult\u00e9, de 50\u00a0% en \u00cele-de-France et de 35\u00a0% dans les Hauts-de-France par rapport \u00e0 la normale. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce n'est pas ce que constatent les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>N\u00e9anmoins, la persistance des gr\u00e8ves et l'augmentation des achats de pr\u00e9caution ont rendu la situation tr\u00e8s difficile pour de nombreux Fran\u00e7ais. Hier soir, au niveau national, 30\u00a0% des stations \u00e9taient en rupture pour au moins un produit, avec de fortes disparit\u00e9s g\u00e9ographiques entre r\u00e9gions, entre d\u00e9partements, et parfois d'une ville \u00e0 l'autre.<br><br>Je mesure pleinement les cons\u00e9quences de cette situation sur la vie quotidienne de nos concitoyens. Comme vous le savez, j'ai r\u00e9uni hier les ministres concern\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.) </i>Je me suis par ailleurs entretenue \u00e0 plusieurs reprises avec les responsables des conf\u00e9d\u00e9rations syndicales et les dirigeants des entreprises concern\u00e9es \u2013\u00a0s'agissant de n\u00e9gociations salariales, ce sont, je le pr\u00e9cise, des sujets qui doivent d'abord se r\u00e9gler entre les directions des entreprises et les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s.<br><br>Nous sommes en lien constant avec les pr\u00e9fets pour faire le point sur la situation. Je veux saluer ici leur mobilisation et leur r\u00e9activit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien, ce n'est pas le pr\u00e9fet qui va remplir les r\u00e9servoirs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>J'ai par ailleurs \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, qui suit la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s.<br><br>Cette situation, je la rappelle\u00a0: des d\u00e9saccords sur le rythme des n\u00e9gociations salariales ont conduit \u00e0 des blocages dans des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers et des raffineries. Le Gouvernement appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 et au dialogue. Un d\u00e9saccord salarial ne justifie pas le blocage du pays. Refuser de discuter, c'est faire des Fran\u00e7ais les victimes d'une absence de dialogue.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Et que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je serai plus pr\u00e9cise : des accords sont possibles ; un accord majoritaire a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier chez Esso. Aujourd'hui, et malgr\u00e9 cet accord, une partie des organisations veut poursuivre le mouvement et continuer le blocage. Nous ne pouvons pas l'accepter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Mais qu'est-ce que vous allez faire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le dialogue social, c'est avancer d\u00e8s lors qu'une majorit\u00e9 s'est d\u00e9gag\u00e9e. Et ce ne sont pas des accords au rabais : les propositions mises sur la table par la direction de l'entreprise sont significatives. D\u00e8s lors, j'ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet d'engager, comme la loi le permet, la proc\u00e9dure de r\u00e9quisition des personnels indispensables au fonctionnement des d\u00e9p\u00f4ts de cette entreprise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Chez Total, les syndicats r\u00e9formistes ont appel\u00e9 \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville et M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Qu'est-ce que c'est, un syndicat r\u00e9formiste\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, Premi\u00e8re ministre.</strong> La direction a r\u00e9pondu favorablement. J'esp\u00e8re que les autres syndicats repr\u00e9sentatifs saisiront cette main tendue, car le dialogue social est toujours plus f\u00e9cond que le conflit. \u00c0 d\u00e9faut, le Gouvernement agira l\u00e0 encore pour d\u00e9bloquer la situation. Lorsque la porte est ouverte, lorsque des discussions s'engagent, on ne peut pas continuer \u00e0 bloquer le pays. Chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s\u00a0; le Gouvernement prend les siennes. Notre objectif est clair\u00a0: nous voulons que la situation des Fran\u00e7ais s'am\u00e9liore rapidement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3855", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}