{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG348", "identifiant": {"numero": "348", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien \u00e0 l'agriculture biologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794082", "mandatRef": "PM796698"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 L'AGRICULTURE BIOLOGIQUE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Hignet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Les Fran\u00e7ais sont pris \u00e0 la gorge depuis plusieurs mois : ils angoissent dans l'attente des factures d'\u00e9nergie et n'arrivent plus \u00e0 remplir leurs caddies. La baisse du pouvoir d'achat des m\u00e9nages les contraint \u00e0 s'orienter vers des produits moins chers, et souvent de moins bonne qualit\u00e9. Vous refusez d'indexer les salaires sur l'inflation et vous refusez de bloquer les prix de l'\u00e9nergie : d\u00e8s lors, comment voulez-vous que les Fran\u00e7ais aient les moyens de privil\u00e9gier des produits de qualit\u00e9 issus de l'agriculture durable ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br><br>Cette situation menace les paysans et les paysannes de notre pays qui ont fait l'effort d'engager une transition vers des pratiques plus respectueuses de l'environnement, des animaux et de l'humain. Certains groupes, comme Lactalis ou Sodiaal, freinent la conversion de leurs producteurs, d\u00e9classent des volumes de production ou paient moins bien les produits bio que les produits conventionnels.<br><br>Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de croissance, la fili\u00e8re bio traverse une v\u00e9ritable crise\u00a0: les \u00e9leveurs de porcs bio, notamment, ont vu leurs ventes reculer de 15\u00a0% \u00e0 20\u00a0% en sept mois. La crise affecte aussi les magasins bio\u00a0: apr\u00e8s avoir subi un recul de son chiffre d'affaires de 10\u00a0%, le r\u00e9seau rennais Scarab\u00e9e Biocoop a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en redressement judiciaire, et 204\u00a0emplois sont menac\u00e9s. Si la grande distribution se d\u00e9tourne des produits bio, et que les magasins sp\u00e9cialis\u00e9s sont en danger, que reste-t-il aux producteurs\u00a0? Pour certains, 70\u00a0% de leurs d\u00e9bouch\u00e9s risquent de dispara\u00eetre.<br><br>\u00c0 cela s'ajoute la multiplication des labels, comme le tr\u00e8s flou HVE (haute valeur environnementale)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! C'est de la tr\u00e8s bonne qualit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Hignet. </strong>Le consommateur perd confiance et ne s'y retrouve plus - je le comprends ! Que comptez-vous faire pour soutenir les paysans et les paysannes en agriculture bio ou en appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e, et rendre accessible aux consommateurs une alimentation plus saine et de meilleure qualit\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Commen\u00e7ons par rappeler les faits\u00a0: la surface cultiv\u00e9e en bio a doubl\u00e9 entre 2017 et 2022 en France, pour d\u00e9passer 2,78\u00a0millions d'hectares. De fait, la France est le pays de l'Union europ\u00e9enne qui a la plus grande surface convertie en bio\u00a0: nous pouvons nous en f\u00e9liciter ensemble.<br><br>J'en viens aux actes\u00a0: au travers de la politique agricole commune (PAC) et du plan Ambition bio\u00a02022, nous avons augment\u00e9 de plus de 30\u00a0% les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la conversion en bio. Dans le cadre du plan de relance, nous avons renforc\u00e9 l'accompagnement des agriculteurs bio dans la transformation de leur mod\u00e8le.<br><br>En outre, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t en faveur de l'agriculture biologique permet aux agriculteurs qui ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 leur conversion de maintenir leur activit\u00e9\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Ils arr\u00eatent leur production\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u2026son montant est pass\u00e9 de 75 \u00e0 109\u00a0millions d'euros.<br><br>Nous faisons face \u00e0 un probl\u00e8me structurel, mais aussi \u00e0 un probl\u00e8me conjoncturel, l'inflation, qui p\u00e8se sur les m\u00e9nages \u2013\u00a0m\u00eame si, comme cela a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, la France conna\u00eet une inflation inf\u00e9rieure \u00e0 celle d'autres pays. Il n'en reste pas moins que les choix des consommateurs se d\u00e9gradent, car ils se d\u00e9tournent des produits bio. Nous devons y rem\u00e9dier. <br><br>J'en viens au probl\u00e8me structurel\u00a0: l'offre s'\u00e9tant d\u00e9velopp\u00e9e, il faut d\u00e9sormais que la demande soit au rendez-vous. Les produits bio ont suivi une croissance \u00e0 deux chiffres, qui atteint peut-\u00eatre sa limite. Nous devons donc nous concentrer sur la demande, et, dans une strat\u00e9gie de communication, mettre en valeur les vertus de l'agriculture biologique dans le mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais.<br><br>Enfin, il faut cesser d'opposer les mod\u00e8les\u00a0: labels, haute valeur environnementale, bio, agriculture plus conventionnelle\u2026 tous participent de la richesse de l'agriculture fran\u00e7aise. Nous devons respecter l'ensemble des producteurs, et faire en sorte que chacun trouve sa place et sa r\u00e9mun\u00e9ration. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6144", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}