{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG56", "identifiant": {"numero": "56", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les incendies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793964", "mandatRef": "PM796626"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES INCENDIES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> G\u00e9rald Le\u00a0Pen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas. </strong>Les incendies historiques en Gironde semblent d\u00e9sormais circonscrits, apr\u00e8s avoir br\u00fbl\u00e9 plus de 20\u00a0000\u00a0hectares et d\u00e9plac\u00e9 pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0personnes, malgr\u00e9 les efforts surhumains d\u00e9ploy\u00e9s par les sapeurs-pompiers, les agents de la s\u00e9curit\u00e9 civile, les gendarmes, les policiers, les \u00e9lus et les b\u00e9n\u00e9voles \u2013\u00a0je veux saluer leur h\u00e9ro\u00efsme, gr\u00e2ce auquel nous ne d\u00e9plorons aucune victime. La r\u00e9int\u00e9gration des pompiers non vaccin\u00e9s serait d'ailleurs fort utile, au moment o\u00f9 chaque force vive compte.<br><br>Des questions restent cependant sans r\u00e9ponse, notamment en ce qui concerne le nombre et la disponibilit\u00e9 des Canadair. Le 19\u00a0juillet, vous avez annonc\u00e9 dans l'h\u00e9micycle, monsieur le ministre, que la France disposait de la plus grande flotte europ\u00e9enne de bombardiers d'eau\u00a0; c'est un mensonge, car sans les avions d'observation, nous nous pla\u00e7ons derri\u00e8re l'Italie et l'Espagne. Le pr\u00e9positionnement de Canadair en Gironde est r\u00e9clam\u00e9 par les \u00e9lus locaux depuis des ann\u00e9es. Or un tiers de la flotte fran\u00e7aise est indisponible en raison d'un manque d'entretien\u00a0; de fait, aucun Canadair n'\u00e9tait pr\u00e9sent en Gironde le 12\u00a0juillet, quand les incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s. <br><br>Vous avez parl\u00e9 d'une flotte europ\u00e9enne, mais elle ne serait constitu\u00e9e que de douze Canadair, dont deux seulement seraient bas\u00e9s en France. Si une force europ\u00e9enne compl\u00e9mentaire est utile pour intervenir contre les grands incendies de for\u00eat, il nous faut surtout pr\u00e9server une force nationale r\u00e9partie sur le territoire. En misant tout sur un programme europ\u00e9en, vous sacrifiez la flotte fran\u00e7aise et vous mettez en p\u00e9ril notre capacit\u00e9 \u00e0 agir rapidement contre les incendies de for\u00eat. Les pilotes de Canadair vous alertent depuis des ann\u00e9es sur le vieillissement de leurs avions. Monsieur le ministre, quand comptez-vous enfin agir pour que la France rattrape son retard dans ce domaine, afin d'\u00e9viter que d'autres d\u00e9partements vivent le m\u00eame drame que celui de la Gironde\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Apr\u00e8s treize jours de lutte contre les flammes en Gironde, je tiens, comme vous, \u00e0 saluer la mobilisation des 2\u00a0000\u00a0sapeurs-pompiers et des militaires, venus de Gironde et de la France enti\u00e8re\u00a0: ils m\u00e9ritent notre respect, d'autant que le b\u00e2ti a \u00e9t\u00e9 presque int\u00e9gralement conserv\u00e9, et qu'aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, RN et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Permettez-moi en revanche d'exprimer mon d\u00e9saccord avec certains de vos propos. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: la France poss\u00e8de la flotte la plus importante d'Europe, m\u00eame sans les trente-cinq h\u00e9licopt\u00e8res que nous avons command\u00e9s. Le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile a augment\u00e9 de 44\u00a0% durant le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, et cet effort devra \u00eatre poursuivi. <br><br>Par ailleurs, il n'y a pas lieu de parler d'une flotte europ\u00e9enne\u00a0; plus pr\u00e9cis\u00e9ment, les Canadair \u00e9taient pay\u00e9s \u00e0 90\u00a0% par l'Union europ\u00e9enne, et le sont d\u00e9sormais \u00e0 100\u00a0%. Nous pouvons donc dire merci \u00e0 l'Europe\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.) </i>Une heure apr\u00e8s que l'alerte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en Gironde, les avions effectuaient d\u00e9j\u00e0 des premiers largages sur les feux. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) De fait, aucun champ p\u00e9trolif\u00e8re n'a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Enfin, les avions P\u00e9lican sont tr\u00e8s probablement d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s dans les Landes, en Nouvelle-Aquitaine et en Gironde. <br><br>Nous devons bien \u00e9videmment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile de demain \u00e0 l'heure du r\u00e9chauffement climatique ; faisons-le ensemble, et n'introduisons pas des pol\u00e9miques l\u00e0 o\u00f9 elles n'ont pas lieu d'\u00eatre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}