{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG254", "identifiant": {"numero": "254", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sectes et soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Rapport de la Miviludes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795350", "mandatRef": "PM797436"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DE LA MIVILUDES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux. </strong>Le r\u00e9cent rapport de la mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 montre que les saisines ont atteint un triste record en 2021.<br><br>Force est de constater que le ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9rives sectaires demeure plus que jamais pr\u00e9gnant en France\u00a0: il n'\u00e9pargne aucun territoire et touche tous les domaines. Ces d\u00e9rives sectaires isolent, ruinent, blessent et parfois tuent.<br><br>La crise sanitaire in\u00e9dite que nous avons travers\u00e9e a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de nouvelles mouvances et d'individus souhaitant tirer profit des personnes isol\u00e9es, malades ou qui ont perdu leurs rep\u00e8res. Les d\u00e9rives li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, notamment, doivent nous inqui\u00e9ter.<br><br>Au pays de Pasteur, de Laennec, de Par\u00e9, de Charcot, de Bichat, et de tant d'autres, les gourous et autres charlatans prolif\u00e8rent. C'est un danger majeur en termes de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 publique, un danger vital\u00a0! Il est inconcevable de laisser prolif\u00e9rer ces pseudo-th\u00e9rapeutes de malheur qui mettent en p\u00e9ril tant de vies\u00a0! <br><br>En 2015, \u00e0 l'initiative de son ancien pr\u00e9sident, Serge Blisko, la Miviludes avait sign\u00e9 un protocole avec le Conseil national de l'Ordre des m\u00e9decins. Il faut sans doute aller plus loin dans l'implication des ordres professionnels en mati\u00e8re de lutte contre le charlatanisme et les d\u00e9rives sectaires.<br><br>Pendant plusieurs ann\u00e9es, la Miviludes n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9. Gr\u00e2ce notamment au travail du ministre de l'int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, que je tiens \u00e0 saluer, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement ont renforc\u00e9 les moyens de cet organisme essentiel pour lutter contre l'ensemble de ces d\u00e9rives sectaires.<br><br>Il faut d\u00e9sormais aller plus loin. Pouvez-vous, d'abord, nous indiquer comment le Gouvernement compte renforcer son action, quelles initiatives il promouvra et selon quel calendrier\u00a0?<br><br>Ensuite, concernant les d\u00e9rives li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, comment renforcer les contr\u00f4les et comment permettre une coop\u00e9ration efficace entre tous les acteurs concern\u00e9s ainsi qu'une meilleure information du public, laquelle est essentielle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>J'ai r\u00e9pondu en partie \u00e0 votre question en r\u00e9pondant \u00e0 celle d'Olivier Falorni. Effectivement, de nouvelles formes d'emprise se d\u00e9veloppent qui sont sans doute en partie li\u00e9es au covid, notamment en raison de l'isolement d'un certain nombre de nos concitoyens et de la remise en cause de mani\u00e8re plus syst\u00e9matique du fait scientifique.<br><br>Certains responsables du Rassemblement national m'ont accus\u00e9e de nazisme et ont pr\u00e9tendu que je voulais instaurer un \u00ab\u00a0minist\u00e8re de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb parce que j'ai affirm\u00e9 que faire un signalement quand quelqu'un d\u00e9rive vers ces formes de s\u00e9paratisme \u00e9tait \u00ab\u00a0un geste qui sauve\u00a0\u00bb. En 2021, une femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e suite \u00e0 vingt et un jours de je\u00fbne hydrique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>D'autres personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 une chimioth\u00e9rapie pour la remplacer par des jus de l\u00e9gumes ou du respirianisme.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est criminel\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 quelle est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Chacun a le droit de penser ce qu'il veut\u00a0; il n'y a pas et il n'y aura pas de d\u00e9lit de complotisme. Cependant nous devons savoir que c'est tr\u00e8s souvent le complotisme qui est \u00e0 l'origine de l'entr\u00e9e dans ces d\u00e9rives sectaires.<br><br>Je l'ai dit, pour la premi\u00e8re fois, des assises des d\u00e9rives sectaires et du complotisme se tiendront l'an prochain. Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait retirer \u00e0 Doctolib 6\u00a0000\u00a0r\u00e9f\u00e9rences de pseudo-naturopathes qui n'\u00e9taient pas agr\u00e9\u00e9s par le minist\u00e8re de la sant\u00e9. Nous poursuivons ce travail au quotidien pour identifier ceux qui, parmi les diff\u00e9rents praticiens, sont des charlatans. Nous continuerons avec l'aide de la Cellule d\u2019assistance et d\u2019intervention en mati\u00e8re de d\u00e9rives sectaires (Caimades) cr\u00e9\u00e9e au sein de la direction centrale de la police judiciaire (DCPJ) qui accomplit un travail d'enqu\u00eate extraordinaire sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5237", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}