{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG299", "identifiant": {"numero": "299", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des personnels des EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794410", "mandatRef": "PM796911"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES PERSONNELS DES EHPAD <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Seitlinger.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Seitlinger. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, depuis plusieurs mois maintenant, les Ehpad, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'ensemble des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, sont dans une situation intenable.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Seitlinger. </strong>En plus des probl\u00e8mes de recrutement d\u00e9j\u00e0 latents avant le covid, ces \u00e9tablissements souffrent de l'inflation et de la crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; leurs d\u00e9penses ont explos\u00e9. Ils pourraient y faire face en ajustant leurs ressources par l'augmentation du prix de journ\u00e9e, mais ce tarif journalier n'augmente quasiment pas. Dans ce contexte, de nombreux \u00e9tablissements associatifs sont fortement fragilis\u00e9s et enregistrent des d\u00e9ficits \u00e9lev\u00e9s.<br><br>Par ailleurs, plusieurs cat\u00e9gories de personnel sont toujours exclues du S\u00e9gur\u00a0: certaines touchent depuis plusieurs mois la prime S\u00e9gur, d'autres non. Ce d\u00e9s\u00e9quilibre nourrit des tensions entre les salari\u00e9s alors qu'un esprit de solidarit\u00e9 est n\u00e9cessaire. Disons-le clairement\u00a0: durant le covid, les personnels de ces \u00e9tablissements se sont montr\u00e9s exemplaires\u00a0; ils n'ont jamais fait d\u00e9faut alors qu'ils \u00e9taient en premi\u00e8re ligne.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Seitlinger. </strong>Dans ma circonscription, j'ai rencontr\u00e9 les salari\u00e9s des Ehpad Les myosotis, Albert-Schweitzer et Sainte-Marie\u00a0: ils sont d\u00e9\u00e7us car ils ont le sentiment que leur d\u00e9vouement n'est pas reconnu \u00e0 sa juste valeur. Alors que notre pays a connu plusieurs scandales ces derniers mois dans des Ehpad priv\u00e9s, il est essentiel de soutenir tr\u00e8s fortement les Ehpad associatifs. Dans ces circonstances, quelles mesures proposez-vous pour leur venir en aide\u00a0? Il y a urgence. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> R\u00e9int\u00e9grez les soignants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> \u00c0 quand la loi sur le grand \u00e2ge\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>D\u00e8s les premiers jours de mon action, j'ai souhait\u00e9 apporter des r\u00e9ponses aux difficult\u00e9s que vous \u00e9voquez et qui concernent de nombreux Ehpad.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qu'a fait M.\u00a0V\u00e9ran\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Je serai demain au congr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tablissements hospitaliers et d'aide \u00e0 la personne priv\u00e9s non lucratifs (Fehap) pour discuter de ces sujets. Je rappelle qu'aucune majorit\u00e9 avant la n\u00f4tre n'avait autant fait en mati\u00e8re de revalorisation des salaires dans le secteur m\u00e9dico-social <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR et SOC)</i>\u00a0: 12\u00a0milliards d'euros pour l'ann\u00e9e 2022, dont 3,2\u00a0milliards pour la branche autonomie. Ainsi, 700\u00a0000\u00a0professionnels ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une augmentation de 183\u00a0euros nets mensuels. (Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Aucune majorit\u00e9 n'a produit autant de dette et d'inflation\u00a0! Aucune majorit\u00e9 n'a produit autant de d\u00e9ception\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Je souligne aussi l'extension au secteur associatif de la revalorisation du point d'indice de la fonction publique, pour laquelle je me suis battu afin d'\u00e9viter le d\u00e9crochage des r\u00e9mun\u00e9rations. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> J'entends n\u00e9anmoins les attentes qui sont exprim\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement poursuit un dialogue constant avec les professionnels.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Bonne lecture de fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, les d\u00e9cisions de revalorisation ont \u00e9t\u00e9 prises dans le contexte de la crise sanitaire. Elles r\u00e9pondaient \u00e0 une certaine logique et elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans des p\u00e9rim\u00e8tres sur lesquels il n'est pas pr\u00e9vu de revenir. Bien s\u00fbr, l\u00e0 o\u00f9 elles ont cours, les n\u00e9gociations salariales entre les employeurs et les employ\u00e9s doivent se poursuivre. Quant \u00e0 moi, je consid\u00e8re que l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers ne se limite pas aux enjeux de r\u00e9mun\u00e9ration\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>\u2026et concerne aussi la qualit\u00e9 de vie au travail, les parcours professionnels et la formation, autant de sujets que nous aborderons dans le cadre du volet \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation (CNR). <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudrait peut-\u00eatre aller un peu sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>En ce qui concerne le soutien aux structures en p\u00e9riode d'inflation, je rappelle qu'un dialogue nourri a lieu avec les d\u00e9partements au sein du comit\u00e9 des financeurs pour que chacun puisse assumer ses responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis des op\u00e9rateurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Techno\u00a0! Techno\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement a pris ses responsabilit\u00e9s en proc\u00e9dant \u00e0 une actualisation exceptionnelle de 440 millions d'euros des dotations du secteur m\u00e9dico-social dans le cadre du PLFSS - projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale -, pour tenir compte de l'inflation et de la revalorisation du point d'indice. Enfin, les structures associatives figurent dans le d\u00e9cret sur le bouclier tarifaire qui est paru hier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Je crois que lui-m\u00eame ne comprend pas ce qui est \u00e9crit.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Aucun int\u00e9r\u00eat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> V\u00e9ran, reviens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Seitlinger.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Seitlinger. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour ces explications tr\u00e8s claires <i>(Rires et applaudissements sur les bancs du groupe LR)</i>\u00a0: on voit que vous connaissez aussi bien les Ehpad que les aides maternelles. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5430", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}