{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG266", "identifiant": {"numero": "266", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM796878"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INT\u00c9GRATION DES SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, nous encourageons la vaccination et privil\u00e9gions une strat\u00e9gie visant \u00e0 convaincre plut\u00f4t qu'\u00e0 contraindre, en accord avec les recommandations de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS). La situation dans nos h\u00f4pitaux est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Nous subissons une p\u00e9nurie de personnels aux urgences et d\u00e9sormais une crise dans les services de p\u00e9diatrie. Je viens moi-m\u00eame de recevoir une vingt-quatri\u00e8me alerte d\u2019appel \u00e0 la r\u00e9serve sanitaire. Les pompiers rencontrent les m\u00eames difficult\u00e9s apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvant. Dans ce contexte, chaque personne compte.<br><br>Le groupe La France insoumise a donc d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le personnel non vaccin\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, avec un protocole sanitaire strict. Elle sera pr\u00e9sent\u00e9e au sein de la niche parlementaire du groupe le 24\u00a0novembre prochain. Dans le cadre des travaux pr\u00e9paratoires \u00e0 cette proposition de loi, nous avons auditionn\u00e9 les repr\u00e9sentants de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS). Ils ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils ne s\u2019opposeraient pas \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des personnels suspendus puisque, d\u2019un point de vue de sant\u00e9 publique, ils ont jug\u00e9 s\u00fbr et protecteur le protocole sanitaire que nous proposons dans notre texte. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Monsieur le ministre, conform\u00e9ment \u00e0 la loi du 30\u00a0juillet 2022, vous devez suivre les recommandations de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9. Aussi ma question est-elle simple\u00a0: allez-vous vous saisir de cet avis favorable de la HAS pour permettre la r\u00e9int\u00e9gration de ces personnels dont nous avons tous besoin\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous proposez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que nous nous inspirions d'une mesure \u2013\u00a0surprenante, d'ailleurs\u00a0\u2013 prise par le gouvernement de Mme\u00a0Meloni. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est un avis de la HAS\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Une mesure qui provoque d'ailleurs, en Italie, un certain nombre de difficult\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Vous contredisez l'avis de la HAS, bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Je tiens tout d'abord \u00e0 rappeler, comme vous l'avez fait, l'importance de la vaccination qui permet de se prot\u00e9ger et de prot\u00e9ger les autres, particuli\u00e8rement les plus fragiles. Contrairement \u00e0 ce que l'on dit ou \u00e0 ce que l'on peut penser, le covid tue encore \u2013\u00a0d'ailleurs, depuis que nous sommes dans cet h\u00e9micycle, dix de nos concitoyens sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s du covid dans les services de r\u00e9animation. Vous savez parfaitement comme moi, madame la d\u00e9put\u00e9e, que la r\u00e9int\u00e9gration des personnels non vaccin\u00e9s ne r\u00e9soudra pas les probl\u00e8mes de l'h\u00f4pital \u2013\u00a0loin de l\u00e0, puisqu'ils ne repr\u00e9sentent qu'une minorit\u00e9 du personnel\u00a0\u2013 et risque m\u00eame de les aggraver.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Peut-on se permettre de se passer de 15\u00a0000\u00a0soignants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Comme vous probablement, je suis en effet all\u00e9 interroger les professionnels sur le terrain. Or ils sont oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est faux, ils vous disent ce que vous avez envie d'entendre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Les patients eux-m\u00eames se sont \u00e9galement exprim\u00e9s dans le cadre de France Assos Sant\u00e9. <i>(Les exclamations se poursuivent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, un peu de silence.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>S'agissant de l'avis de la HAS, je ne doute pas de ce que vous ont dit ses repr\u00e9sentants, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais, \u00e0 ma connaissance, ils n'ont pas apport\u00e9 de r\u00e9ponse officielle \u00e0 la question que vous posez. Je souhaiterais \u2013\u00a0et je pense que vous serez d'accord avec moi\u00a0\u2013 que nous puissions prendre un peu de distance pour d\u00e9passionner et \u00e9largir le d\u00e9bat. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) J'ai donc demand\u00e9 la saisine de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 sur les consignes li\u00e9es \u00e0 toutes les obligations vaccinales des soignants, qu'elles concernent les vaccins ponctuels ou les vaccins r\u00e9guliers comme ceux contre la grippe ou le covid.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Taite.</strong> Ouvrez les yeux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, s'agissant d'une question qui n'est pas seulement sanitaire mais qui rel\u00e8ve aussi de l'\u00e9thique \u2013\u00a0il s'agit de se prot\u00e9ger et de prot\u00e9ger les autres\u00a0\u2013, je saisirai \u00e9galement le Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE). Nous disposerons ainsi des avis de la HAS et du CCNE. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>J'ai eu le m\u00eame souci hier avec la HAS\u00a0: ses repr\u00e9sentants m'ont tout d'abord r\u00e9pondu en \u00e9voquant la lev\u00e9e de l'obligation vaccinale. Mais lorsque je leur ai pr\u00e9sent\u00e9 notre proposition de loi, avec un protocole sanitaire strict, la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 leurs yeux\u00a0! Je suis donc ravie que vous saisissiez officiellement la HAS. La derni\u00e8re fois, elle a r\u00e9pondu en trois jours\u00a0; j'ose esp\u00e9rer qu'il en ira de m\u00eame cette fois-ci. Rendez-vous le 24\u00a0novembre pour voter cette proposition de loi, qui n'est que de bon sens\u00a0! Ne caricaturez pas nos propos\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et sur de nombreux bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5247", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}