{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG125", "identifiant": {"numero": "125", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cons\u00e9quences de la s\u00e9cheresse sur l'agriculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DE LA S\u00c9CHERESSE SUR L'AGRICULTURE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires et Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ruralit\u00e9. L'\u00e9t\u00e9\u00a02022 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vastateur pour notre agriculture. Les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es qui ont s\u00e9vi dans tout le pays ont fait suite \u00e0 un hiver sec. Dans pr\u00e8s de quatre-vingt-dix d\u00e9partements de France m\u00e9tropolitaine, les cons\u00e9quences de la s\u00e9cheresse ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement lourdes pour le monde agricole.<br><br>Le d\u00e9partement de l'Ari\u00e8ge, cher \u00e0 mon c\u0153ur, n'\u00e9chappe pas \u00e0 ce triste constat. Les pertes annonc\u00e9es y atteignent pr\u00e8s de 60\u00a0% pour le tournesol. La situation de l'\u00e9levage est \u00e9galement pr\u00e9occupante, avec 30\u00a0% \u00e0 50\u00a0% de pertes. Les \u00e9leveurs sont contraints de recourir \u00e0 l'affouragement pr\u00e9coce, \u00e0 l'importation de fourrage et \u00e0 l'acquisition de compl\u00e9ments alimentaires.<br><br>Par ailleurs, les tensions internationales provoquent une hausse importante des diverses charges des exploitations, qui voient leur situation financi\u00e8re fortement d\u00e9grad\u00e9e. Les \u00e9leveurs d'Ari\u00e8ge et d'ailleurs commencent \u00e0 d\u00e9capitaliser leur cheptel, c'est-\u00e0-dire \u00e0 vendre leur outil de travail, pour passer l'hiver. C'est un signal d'alerte.<br><br>Dans ces circonstances et pour faire face \u00e0 ces nombreuses pertes, que ce soit pour les \u00e9leveurs, les c\u00e9r\u00e9aliers, les arboriculteurs ou les mara\u00eechers, il est imp\u00e9ratif de soutenir l'agriculture en mobilisant tous les leviers disponibles, notamment en d\u00e9bloquant une aide d'urgence directe afin de soutenir les diff\u00e9rentes fili\u00e8res. Il ne doit s'agir ni d'une avance ni d'un pr\u00eat remboursables.<br><br>Nos agriculteurs demandent des actes forts et rapides \u00e0 la mesure de leur d\u00e9sarroi. Nous devons soutenir notre mod\u00e8le agricole pour ne pas glisser vers une perte massive de notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>En ce jour d'ouverture du Sommet de l'\u00e9levage \u00e0 Clermont-Ferrand, que compte faire le Gouvernement pour soutenir le monde agricole en souffrance\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Panifous, vous comprendrez, en raison de l'ouverture de ce sommet, que Marc Fesneau soit aujourd'hui absent\u00a0; il se trouve en ce moment m\u00eame au contact des \u00e9leveurs. Vous avez eu raison de rappeler la s\u00e9cheresse exceptionnelle que nous avons v\u00e9cue\u00a0; elle s'est conjugu\u00e9e avec une situation g\u00e9opolitique difficile, source de tensions sur l'alimentation des \u00e9levages. <br><br>Pour y faire face, le Gouvernement a lanc\u00e9, jeudi dernier, \u00e0 Marseille, le premier chantier de planification \u00e9cologique, en pr\u00e9sence d'un repr\u00e9sentant du minist\u00e8re de l'agriculture, d'Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo et de B\u00e9rang\u00e8re Couillard. Gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier, nous pourrons entendre les retours d'exp\u00e9rience et nous accorder sur la bride qui permettra de s\u00e9curiser l'approvisionnement en eau potable \u2013\u00a0plus de cent communes en ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es\u00a0\u2013 et \u00e0 limiter les fuites. Nous devrons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de mieux r\u00e9utiliser les eaux us\u00e9es et nous pr\u00e9occuper pr\u00e9cis\u00e9ment des pr\u00e9l\u00e8vements dont l'agriculture a besoin, en nous dirigeant vers des mod\u00e8les d'agriculture moins consommateurs en eau. C'est ainsi que nous pourrons tenir le choc. Celui-ci ne tient pas seulement \u00e0 la pluviom\u00e9trie qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement faible cette ann\u00e9e\u00a0; il est li\u00e9 plus largement \u00e0 un changement climatique, qui multipliera ce type de crises.<br><br>Vous avez raison, nous devons r\u00e9pondre dans l'urgence \u00e0 cette situation. Le minist\u00e8re de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire est en train d'y travailler, en lien avec le monde agricole, pour les raisons que vous avez indiqu\u00e9es.<br><br>Ce qui est en jeu, c'est notre souverainet\u00e9, notre capacit\u00e9 \u00e0 nourrir les habitants de notre pays par<i> </i>des circuits courts, tout en limitant au maximum l'importation des produits dont nous avons besoin. C'est bon \u00e0 la fois pour la plan\u00e8te et pour la d\u00e9fense de notre \u00e9conomie. Dans le m\u00eame temps, notre regard doit se porter plus loin. Aussi, en fin d'ann\u00e9e, nous annoncerons des actions concr\u00e8tes dans le cadre de la feuille de route de la planification \u00e9cologique pour soutenir la totalit\u00e9 de notre \u00e9conomie face \u00e0 ce grand d\u00e9fi. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3537", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}