{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG328", "identifiant": {"numero": "328", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720154", "mandatRef": "PM796806"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Dubr\u00e9-Chirat.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Dubr\u00e9-Chirat. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, nous avons adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re le projet de loi portant mesures d\u2019urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail en vue du plein emploi. Ce texte vise le plein emploi, objectif cr\u00e9dible et atteignable, le taux de ch\u00f4mage s'\u00e9levant \u00e0 7,4 % au deuxi\u00e8me trimestre de 2022 - dans ma circonscription, il est de 4,3 %. Ce sont les taux les plus bas depuis quinze ans, gr\u00e2ce notamment au recul du ch\u00f4mage des jeunes, des seniors et des personnes handicap\u00e9es. <i>(\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>La premi\u00e8re r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2019 et visait \u00e0 diminuer les embauches multiples en contrats courts, n\u2019avait pu produire ses effets du fait de la crise sanitaire. En 2021, du fait d'une reprise \u00e9conomique rapide et du souhait de nombreux salari\u00e9s de se reconvertir, des difficult\u00e9s de recrutement sont apparues dans de multiples secteurs d\u2019activit\u00e9 et certains m\u00e9tiers sont en tension.<br><br>Cette ann\u00e9e, Emmanuel Macron a propos\u00e9 une modification du syst\u00e8me d\u2019assurance ch\u00f4mage, pour le rendre plus strict quand trop d\u2019emplois sont non pourvus, plus g\u00e9n\u00e9reux quand le ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9. Un sondage publi\u00e9 en ao\u00fbt montrait que 60\u00a0% des Fran\u00e7ais se disent favorables aux changements envisag\u00e9s dans le cadre de cette r\u00e9forme\u00a0; que 45\u00a0% d\u2019entre eux citent comme premi\u00e8re explication au ch\u00f4mage l'excessive g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du syst\u00e8me d\u2019indemnisation du ch\u00f4mage, qui n\u2019incite pas au retour \u00e0 l\u2019emploi. C\u2019est dans ce contexte que le Gouvernement a propos\u00e9 un syst\u00e8me contracyclique, pour que les r\u00e8gles d\u2019indemnisation soient plus incitatives lorsque la conjoncture \u00e9conomique est bonne, et plus protectrices lorsqu\u2019elle se d\u00e9grade.<br><br>La d\u00e9clinaison de ce projet de loi a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e en concertation avec les partenaires sociaux. Vous avez d\u00e9fini un plan d\u2019action, pouvez-vous nous en donner le contenu, les modalit\u00e9s et l\u2019\u00e9ch\u00e9ancier\u00a0? Par ailleurs, avez-vous envisag\u00e9 des mesures sp\u00e9cifiques pour les personnes les plus \u00e9loign\u00e9es de l\u2019emploi n\u00e9cessitant un accompagnement plus long et adapt\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame Dubr\u00e9-Chirat, hier, \u00e0 la suite de l'adoption par le Parlement du projet de loi portant mesures d'urgence relatives au fonctionnement du march\u00e9 du travail en vue du plein emploi, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 aux partenaires sociaux les r\u00e8gles de modulation de l'indemnisation de l'assurance ch\u00f4mage pour tenir compte de la conjoncture \u00e9conomique, de l'\u00e9tat du march\u00e9 du travail, dans le respect fid\u00e8le de l'engagement pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Notre objectif est clair\u00a0: instaurer un syst\u00e8me plus incitatif quand le march\u00e9 de l'emploi va bien \u2013\u00a0c'est le cas actuellement\u00a0\u2013\u00a0; plus protecteur quand il va mal. Le projet de loi que vous avez adopt\u00e9 permettra d'appliquer cette r\u00e8gle tout au long de l'ann\u00e9e 2023.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas grave\u00a0! De toute fa\u00e7on, il suffit de traverser la rue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Les partenaires sociaux reprendront ensuite leur comp\u00e9tence, dans le cadre du paritarisme, et prolongeront cet \u00e9lan, en s'appuyant sur une documentation que nous leur donnerons.<br><br>Si les premiers r\u00e9sultats en mati\u00e8re d'emploi sont l\u00e0, ils ne sont malheureusement pas suffisants. Le taux de ch\u00f4mage, s'il est pass\u00e9 de 9,5\u00a0% \u00e0 7,3\u00a0%, reste \u00e9lev\u00e9, alors que les tensions sont importantes en mati\u00e8re de recrutement. Cela doit nous inciter \u00e0 actionner tous les leviers\u00a0: pas seulement l'assurance ch\u00f4mage, mais aussi l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u2013\u00a0le projet de loi de finances pour 2023, que vous devrez examiner en nouvelle lecture pr\u00e9voit plus de 1,3\u00a0milliard d'euros pour financer celle-ci\u00a0; c'est 400\u00a0millions d'euros de plus qu'en 2018. Nous augmentons \u00e9galement les cr\u00e9dits destin\u00e9s aux entreprises adapt\u00e9es et aux Esat \u2013\u00a0\u00e9tablissements et services d'aide par le travail\u00a0\u2013, pour faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des personnes en situation de handicap.<br><br>Nous accompagnons \u00e9galement les plus jeunes, gr\u00e2ce au contrat d'engagement jeune, pour qu'ils trouvent la voie d'une formation qualifiante ou de l'emploi. Enfin, nous accompagnons les demandeurs d'emploi. Alors que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, en moyenne, 600\u00a0000 d'entre eux avaient acc\u00e8s \u00e0 une formation pendant leur p\u00e9riode d'indemnisation, entre octobre 2021 et 2022, ce fut le cas de 1,6\u00a0million de demandeurs d'emploi. Nous continuerons ainsi, avec la certitude que nul n'est inemployable et que le chemin du plein emploi s'ouvre devant nous. Nous fournirons les moyens n\u00e9cessaires et veillerons \u00e0 ce que chacun soit accompagn\u00e9 de mani\u00e8re adapt\u00e9e, notamment les b\u00e9n\u00e9ficiaires de minima sociaux que nous voulons accompagner plus fortement vers des emplois de qualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5911", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}