{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG262", "identifiant": {"numero": "262", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Surpopolation carc\u00e9rale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793238", "mandatRef": "PM796224"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SURPOPULATION CARC\u00c9RALE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la justice. Un taux d'occupation de 216\u00a0%, soit 138\u00a0d\u00e9tenus pour 64\u00a0places\u00a0: telle est la situation de la maison d'arr\u00eat de Carcassonne, la prison la plus surpeupl\u00e9e de France, devant N\u00eemes et Foix. Loin de faire figure d'exception, cet \u00e9tablissement, o\u00f9 je me suis rendu le 28\u00a0octobre, est \u00e0 l'image de notre syst\u00e8me carc\u00e9ral. En premi\u00e8re ligne, quotidiennement confront\u00e9s \u00e0 des conditions de travail d\u00e9sastreuses, aux insultes, aux crachats, aux agressions, nos agents p\u00e9nitentiaires sont d\u00e9courag\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s physiquement et psychologiquement.<br><br>Le constat est simple\u00a0: de plus en plus de missions, de plus en plus de dangers, trop peu de personnel. Les promesses envol\u00e9es, rien n'est fait pour mettre hors d'\u00e9tat de nuire des d\u00e9linquants qui seront, eux, rel\u00e2ch\u00e9s faute de places. Pour leurs victimes, quel manque de d\u00e9cence\u00a0! Vos tentatives de recrutement \u00e9chouent\u00a0: afin de rendre plus attractif un m\u00e9tier qui demande une r\u00e9elle vocation, il faudrait en effet augmenter les salaires du personnel p\u00e9nitentiaire, renforcer sa protection et cesser de reculer l'\u00e2ge auquel il part \u00e0 la retraite.<br><br>Face \u00e0 la surpopulation carc\u00e9rale, monsieur le ministre, allez-vous, oui ou non, mener une politique de bon sens ? Allez-vous expulser les d\u00e9tenus \u00e9trangers, multiplier les places de prison, rem\u00e9dier enfin \u00e0 la souffrance des agents ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>D\u00e9sormais, je m'attends chaque semaine \u00e0 une petite question sur le th\u00e8me du laxisme de la justice, en d\u00e9pit des chiffres que je vous ai communiqu\u00e9s et qui sont consign\u00e9s dans le compte rendu des d\u00e9bats, notamment celui du 25\u00a0octobre. Mais vous ne voulez pas les voir, vous ne voulez pas les entendre\u00a0: bien\u00a0! Reste que vous \u00eates paradoxaux, les uns et les autres, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 <i>(M.\u00a0le garde des sceaux d\u00e9signe le c\u00f4t\u00e9 droit de l'h\u00e9micycle)</i>\u00a0: vous nous reprochez \u00e9galement la surpopulation carc\u00e9rale, preuve s'il en est, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la justice n'est pas laxiste. (Murmures sur les bancs des groupes LR et RN.)<br><br>Gr\u00e2ce aux moyens que nous sommes all\u00e9s chercher avec toute la force de conviction dont nous sommes capables, nous sommes en train de cr\u00e9er plus de 15\u00a0000\u00a0places de prison \u2013\u00a0net. Ces cr\u00e9dits, vous n'avez jamais voulu les voter. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jocelyn Dessigny s'exclame.) </i>Arr\u00eatez donc de nous donner des le\u00e7ons\u00a0! Quand il est question de donner \u00e0 la justice, aux forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, les moyens dont elles ont besoin, vous n'\u00eates jamais au rendez-vous\u00a0! Vous, c'est \u00ab\u00a0y a qu'\u00e0, faut qu'on, faudrait\u00a0\u00bb, et rien d'autre\u00a0! (M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre applaudit.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jocelyn Dessigny continue de s'exclamer.) Je vais vous dire\u00a0: non seulement nous avons embauch\u00e9 4\u00a0000\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires, mais les mesures que nous allons proposer \u2013\u00a0\u00adet pour lesquelles, je n'en sais rien, vous voterez peut-\u00eatre\u00a0\u2013 pr\u00e9voient le recrutement de 1\u00a0500\u00a0magistrats, d'autant de greffiers, de 10\u00a0000\u00a0personnes en tout.<br><br>Bien entendu, nous avons besoin de personnels p\u00e9nitentiaires, et je veux leur rendre hommage\u00a0: ils constituent la troisi\u00e8me force de s\u00e9curit\u00e9 du pays. J'ajouterai que ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 sur le plan social, notamment la fusion des grades, personne avant nous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne l'avait fait.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Voil\u00e0 ce que je souhaitais vous r\u00e9pondre ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Barth\u00e8s. </strong>\u00c0 Carcassonne, monsieur le ministre, on n'a pas constat\u00e9 qu'il y avait des personnels en plus, mais en moins. J'ai visit\u00e9 des cellules de 15\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s o\u00f9 vivaient cinq d\u00e9tenus\u00a0: non seulement de telles situations menacent la s\u00e9curit\u00e9 des gardiens, mais, en d\u00e9pit du travail formidable que font le directeur et les employ\u00e9s, elles font de cette prison une honte pour la France, une honte pour vous et pour nous, parlementaires, si nous les laissons perdurer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Je croyais que les prisons \u00e9taient des h\u00f4tels trois \u00e9toiles\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5243", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}