{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG433", "identifiant": {"numero": "433", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COMMANDE PUBLIQUE OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643157", "mandatRef": "PM797763"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMMANDE PUBLIQUE OUTRE-MER <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, comme vous le savez, l'article\u00a073 de la loi de programmation relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle outre-mer et portant autres dispositions en mati\u00e8re sociale et \u00e9conomique, adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 en f\u00e9vrier\u00a02017, pr\u00e9voyait l'exp\u00e9rimentation durant cinq ans d'une strat\u00e9gie de bons d'achat ultramarins dans le cadre de la commande publique locale.<br><br>Deux dispositions visaient ainsi \u00e0 favoriser l'\u00e9mergence de nouveaux op\u00e9rateurs locaux et \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u2013\u00a0et donc la cr\u00e9ation d'emplois\u00a0\u2013 \u00e0 travers l'achat public\u00a0: tout d'abord, jusqu'en f\u00e9vrier dernier, les acheteurs publics pouvaient r\u00e9server jusqu'\u00e0 un tiers de leurs march\u00e9s aux petites et moyennes entreprises locales. Par ailleurs, elle imposait la pr\u00e9sentation d'un plan de sous-traitance pr\u00e9cisant le montant de la participation des PME locales pour tous les march\u00e9s sup\u00e9rieurs \u00e0 500\u00a0000\u00a0euros, dispositif qui s'\u00e9teindra \u00e0 la fin du mois de mars.<br><br>Or, comme vous le savez, la commande publique influe fortement sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique des territoires ultramarins. Les dispositifs de diff\u00e9renciation sont donc des leviers primordiaux pour le d\u00e9veloppement de leur tissu \u00e9conomique, compos\u00e9 \u00e0 93\u00a0% de tr\u00e8s petites entreprises, dont les deux tiers n'ont pas de salari\u00e9s et ne r\u00e9pondent donc pas d'elles-m\u00eames aux appels d'offres.<br><br>La strat\u00e9gie du bon d'achat est l'exemple typique d'une r\u00e9ponse adapt\u00e9e aux probl\u00e9matiques \u00e9conomiques et sociales de nos territoires, puisqu'en permettant davantage de concurrence, elle entra\u00eene une baisse des prix et un d\u00e9veloppement de l'emploi local, et donc une r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 qui frappe de trop nombreuses familles. L'obligation de pr\u00e9voir une part de sous-traitance par les PME locales facilite leur acc\u00e8s \u00e0 de plus gros march\u00e9s et, partant, leur d\u00e9veloppement.<br><br>\u00c0 la suite d'une enqu\u00eate men\u00e9e par le Haut Conseil de la commande publique de La\u00a0R\u00e9union, qui a montr\u00e9 que 78\u00a0% des acheteurs interrog\u00e9s souhaitaient la reconduction et une am\u00e9lioration de ces dispositions, le Haut Conseil a \u00e9mis plusieurs recommandations visant \u00e0 faire \u00e9voluer ces dispositifs pour les rendre plus efficaces. Comment entendez-vous les p\u00e9renniser et les am\u00e9liorer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Vous avez raison\u00a0: les march\u00e9s publics, qui repr\u00e9sentent 120\u00a0milliards d'euros par an au niveau national, sont un puissant levier d'orientation de l'\u00e9conomie, puisque les PME sont titulaires de pr\u00e8s de 60\u00a0% de ces march\u00e9s, \u00e0 hauteur de 30\u00a0% de leur montant global. Comme vous l'avez soulign\u00e9, le dispositif exp\u00e9rimental pr\u00e9vu par la loi adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 \u2013\u00a0une loi particuli\u00e8rement pertinente dans les d\u00e9partements que vous repr\u00e9sentez, et que vous repr\u00e9sentiez d\u00e9j\u00e0 alors\u00a0\u2013, qui offrait aux acheteurs la possibilit\u00e9 de r\u00e9server jusqu'\u00e0 un tiers de leurs march\u00e9s publics aux PME locales et obligeait les entreprises r\u00e9pondant aux march\u00e9s sup\u00e9rieurs \u00e0 500\u00a0000\u00a0euros \u00e0 pr\u00e9senter un plan de sous-traitance locale, s'\u00e9teindra dans quelques semaines.<br><br>Malheureusement, force est de constater que l'exp\u00e9rimentation n'a pas rencontr\u00e9 de succ\u00e8s, puisque seuls 4\u00a0% des acheteurs s'en sont saisis \u2013\u00a0en raison, notamment, d'un risque juridique li\u00e9 \u00e0 l'impr\u00e9cision du texte adopt\u00e9, et du flou quant aux secteurs \u00e9conomiques concern\u00e9s. \u00c9tant donn\u00e9 qu'il est peu utilis\u00e9 sur le terrain, nous ne voyons pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 proroger le dispositif en l'\u00e9tat.<br><br>N\u00e9anmoins, Bruno Le\u00a0Maire a r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9 le projet de loi de r\u00e9industrialisation verte que nous souhaitons pr\u00e9senter en 2023, dans le cadre duquel la commande publique prendra toute sa place. Je vous invite donc \u00e0 participer aux consultations qui auront lieu dans le cadre de la pr\u00e9paration du texte. D'autres parlementaires, dont le d\u00e9put\u00e9 Bruno Millienne, qui si\u00e8ge sur les bancs de la majorit\u00e9, s'impliqueront \u00e9galement en mati\u00e8re de commande publique, et je vous invite \u00e0 travailler avec eux pour \u00e9voquer le cas particulier des d\u00e9partements d'outre-mer o\u00f9, vous l'avez dit, les dispositions relatives \u00e0 la commande publique sont sp\u00e9cifiques. Des mesures adapt\u00e9es doivent \u00eatre pr\u00e9vues par le projet de loi, sans compromettre l'\u00e9galit\u00e9 des territoires ni le respect du droit europ\u00e9en. Dans l'attente, je vous invite \u00e0 vous saisir des dispositions que nous avons adopt\u00e9es sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, et qui visent \u00e0 int\u00e9grer davantage les enjeux environnementaux et soci\u00e9taux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "112", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}