{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG177", "identifiant": {"numero": "177", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794118", "mandatRef": "PM796725"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, apr\u00e8s le confinement sanitaire est venu le temps du confinement \u00e9nerg\u00e9tique. L'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: +\u00a010\u00a0%, le gaz\u00a0: +\u00a034\u00a0%, le fioul\u00a0: 70\u00a0%\u00a0! Pis encore, des millions de Fran\u00e7ais ne trouvent m\u00eame plus de carburant pour circuler.<br><br>Apr\u00e8s le temps de la vie ch\u00e8re est venu le temps de la France en carence, carence de carburant et carence de gouvernement. Car les Fran\u00e7ais sont fatigu\u00e9s d'entendre que tout va bien alors qu'ils attendent des heures pour faire le plein. Les Fran\u00e7ais sont fatigu\u00e9s de voir le Gouvernement r\u00e9agir trop peu ou trop tard. Les Fran\u00e7ais sont fatigu\u00e9s de chercher des produits qui disparaissent des rayons. Les Fran\u00e7ais sont fatigu\u00e9s de voir leur pays s'enfoncer chaque jour davantage.<br><br>Car derri\u00e8re l'arbre des carburants se cache la for\u00eat des p\u00e9nuries. Cela a commenc\u00e9 il y a quelques mois, avec la moutarde et l'huile de tournesol. Aujourd'hui, la France n'a m\u00eame plus de quoi circuler et, demain, elle pourrait m\u00eame ne plus avoir de quoi se chauffer. Apr\u00e8s les raffineries, ce sont nos centrales nucl\u00e9aires qui se mettent en gr\u00e8ve. Allez-vous, l\u00e0 aussi, attendre des jours avant de r\u00e9agir\u00a0? Face aux gr\u00e8ves pr\u00e9ventives, nous demandons des actions pr\u00e9ventives.<br><br>Qu'attendez-vous pour r\u00e9quisitionner toutes les raffineries\u00a0? Qu'attendez-vous pour dire, comme votre ministre de l'\u00e9conomie, que le mouvement observ\u00e9 dans les raffineries est ill\u00e9gitime et inacceptable\u00a0? Qu'attendez-vous pour joindre la parole aux actes et permettre aux Fran\u00e7ais de se d\u00e9placer et de vivre librement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> Et de Gazprom\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et des nuits noires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Non, personne ne peut se satisfaire de la situation actuelle qui emp\u00eache les Fran\u00e7ais de faire le plein de carburant pour emmener leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou pour aller travailler, et nous ne nous en satisfaisons pas. Nous agissons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Taxez les superprofits\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, les stocks strat\u00e9giques ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s le 21\u00a0septembre\u00a0: pr\u00e8s de 900\u00a0000\u00a0m\u00e8tres cubes de carburant ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s dans les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 destination des stations-services.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Manifestement, c'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Les r\u00e9quisitions, nous les avons d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 bon escient, apr\u00e8s avoir fait en sorte que le dialogue social aboutisse, que les salari\u00e9s voient leurs revendications prises en compte par les entreprises et que des accords majoritaires soient conclus. Car nous avons ramen\u00e9 et Total et Esso \u00e0 la table des n\u00e9gociations, et des accords majoritaires ont \u00e9t\u00e9 conclus.<br><br>Qu'aurait-on dit sur les bancs de cette assembl\u00e9e si nous avions r\u00e9quisitionn\u00e9 tout et n'importe quoi, sans respecter le dialogue social ni la d\u00e9mocratie sociale\u00a0? Qu'auriez-vous dit, vous, si nous n'avions pas r\u00e9quisitionn\u00e9 de la bonne mani\u00e8re pour pouvoir approvisionner les Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Nous agissons d'une mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et respectueuse de la d\u00e9mocratie, au service des Fran\u00e7ais, et nous allons continuer \u00e0 le faire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Vermorel-Marques. </strong>Si votre action est parfaite, pouvez-vous expliquer aux habitants de ma circonscription pourquoi, ce matin encore, ils ne pouvaient pas trouver de carburant et pourquoi vous \u00eates incapable de nous indiquer la date \u00e0 laquelle toutes les stations-services pourront \u00e0 nouveau en distribuer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4310", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}