{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG21", "identifiant": {"numero": "21", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Algues Sargasses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720992", "mandatRef": "PM797697"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ALGUES SARGASSES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre en charge des outre-mer.<br><br>Voil\u00e0 dix ans que la Guadeloupe et la Martinique luttent contre le fl\u00e9au des algues sargasses, ces algues qui viennent s'\u00e9chouer sur nos c\u00f4tes et dont les \u00e9manations d'hydrog\u00e8ne sulfur\u00e9 entra\u00eenent la d\u00e9gradation des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, des habitations et, surtout, de la sant\u00e9 de nos concitoyens. Ces territoires souffrent, mais ils luttent\u00a0! Les marins-p\u00eacheurs, les travailleurs du secteur du tourisme, les commer\u00e7ants, les riverains et les collectivit\u00e9s font tout leur possible pour r\u00e9duire l'impact de ce danger d\u00e9sormais quotidien. Derni\u00e8rement, une \u00e9tude du centre hospitalier universitaire de la Martinique, publi\u00e9e dans une revue scientifique, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un risque accru de pr\u00e9\u00e9clampsie chez les femmes enceintes vivant \u00e0 proximit\u00e9 des zones touch\u00e9es par ce gaz mortel\u00a0!<br><br>En se contentant d'allouer des fonds d\u00e9risoires aux collectivit\u00e9s pour ramasser ces algues sur nos c\u00f4tes, le Gouvernement n'apporte aucune solution adapt\u00e9e \u00e0 l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Le plan sargasses\u00a0II, impos\u00e9 par le Gouvernement \u00e0 la fin du dernier quinquennat, \u00e9voque certes l'environnement mais il parle aussi de concertation relative, de laquelle sont exclus les \u00e9lus locaux et les professionnels de la mer et du tourisme\u00a0!<br><br>Qu'en est-il de votre politique de protection de la sant\u00e9 de la population, singuli\u00e8rement celle des familles qui font le choix de donner la vie ? Si je pose cette question, c'est parce qu'aucun de nos compatriotes n'acceptera de nouveau scandale sanitaire ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de cette question en effet tr\u00e8s importante pour la Martinique mais aussi pour la Guadeloupe. Le Gouvernement a conscience de l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et de ses impacts nombreux sur la biodiversit\u00e9, sur le tourisme et sur le cadre de vie\u00a0; surtout, il suscite maintenant des inqui\u00e9tudes quant aux effets des \u00e9manations de gaz sur la sant\u00e9. Une r\u00e9cente \u00e9tude du centre hospitalier universitaire de la Martinique a montr\u00e9, comme vous l'avez soulign\u00e9, une possible pr\u00e9cocit\u00e9 des pr\u00e9\u00e9clampsies chez les femmes enceintes expos\u00e9es aux \u00e9manations de sargasses, mais n'a pas not\u00e9 d'aggravation du ph\u00e9nom\u00e8ne. Il s'agit de premiers r\u00e9sultats que nous regardons avec la plus grande attention et qu'il conviendra de comparer \u00e0 d'autres \u00e9tudes. Les minist\u00e8res concern\u00e9s se penchent actuellement, en lien avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et les pr\u00e9fets, sur les \u00e9ventuelles mesures \u00e0 prendre en urgence, notamment en mati\u00e8re d'information des femmes enceintes et de mise en protection.<br><br>En outre, le plan sargasses\u00a0II, dot\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e de 36\u00a0millions d'euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026devrait permettre de lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne tout le bassin Cara\u00efbe et qui constitue une nouvelle preuve des effets du changement climatique.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Et les causes de la pollution\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le plan pr\u00e9voit notamment 6\u00a0millions d'euros en faveur de la recherche, financement centr\u00e9 sur l'\u00e9tude des effets des \u00e9manations de gaz sur la sant\u00e9 humaine\u00a0; il consacre \u00e9galement des cr\u00e9dits significatifs \u00e0 l'\u00e9quipement des collectivit\u00e9s pour r\u00e9cup\u00e9rer les algues en mer, du ramassage rapide au stockage dans des conditions s\u00e9curis\u00e9es, le tout en surveillant la qualit\u00e9 de l'air. Mais le sujet n'est pas abouti et il nous faut encore y travailler. C'est notamment pour cela qu'\u00e0 la demande du ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, je me rendrai en Martinique et en Guadeloupe d\u00e8s la semaine prochaine. Je vous sais vigilant sur cette question et vous avez raison. Je vous promets que nous y travaillerons ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jiovanny William.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je vous rappellerai que, jadis, le ministre Nicolas Hulot disait la m\u00eame chose que vous au nom du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> Il avait m\u00eame annonc\u00e9 que les algues sargasses seraient ramass\u00e9es en quarante-huit heures. Aujourd'hui, o\u00f9 en sommes-nous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> En tout cas, il doit \u00eatre chez les NUPES\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William. </strong>Les gens souffrent, et nous vous attendons sur ce sujet. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2346", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}