{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG329", "identifiant": {"numero": "329", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pr\u00e9dation du loup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM796788"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9DATION DU LOUP <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Je ne sais pas \u00e0 quel ministre m'adresser concernant la pr\u00e9dation du loup\u00a0; celui de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire ou celui de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires\u00a0? J\u2019ai souhait\u00e9 interroger le Gouvernement ce matin lors des questions orales sans d\u00e9bat. Ni l'un ni l'autre n\u2019\u00e9taient pr\u00e9sents. C\u2019est un signe, \u00e0 mon sens.<br><br>Vous avez ainsi laiss\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville m\u2019apporter ses r\u00e9ponses sur le loup dans les territoires ruraux \u2013\u00a0une fin de non-recevoir sur la r\u00e9vision de la convention de Berne et de la directive europ\u00e9enne \u00ab\u00a0habitats\u00a0\u00bb.<br><br>En contradiction totale avec ce que j'ai entendu ce matin, lors du Conseil des ministres de l'Union europ\u00e9enne du 26\u00a0septembre, le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire avait d\u00e9clar\u00e9 soutenir \u00ab\u00a0l'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9examiner la directive \u201c\u00a0habitats\u00a0\u201d\u00a0\u00bb, face au risque de disparition de l'activit\u00e9 agricole. Le 2\u00a0ao\u00fbt, au S\u00e9nat, le m\u00eame ministre s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9examiner le statut du loup\u00a0\u00bb au niveau europ\u00e9en, car il jugeait que sa population \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9sormais hors de danger d'extinction\u00a0\u00bb.<br><br>Aujourd'hui, vous faites marche arri\u00e8re. Quelle explication pouvez-vous donner au monde de l'\u00e9levage ? Pourquoi ne pas soutenir la d\u00e9marche de la Suisse, concernant la convention de Berne ? Au-del\u00e0, combien d\u2019argent public a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 au titre des plans \u00ab loup \u00bb successifs, pour les mesures de protection, l'achat de cl\u00f4tures et de patous, la r\u00e9mun\u00e9ration des bergers et des brigades \u00ab loup \u00bb, ainsi que pour l'indemnisation des victimes de ce pr\u00e9dateur ? Tout cela co\u00fbte beaucoup d\u2019argent public et vous le savez. Pourquoi les \u00e9leveurs ne sont-ils indemnis\u00e9s qu\u2019\u00e0 80 % des co\u00fbts des dommages et non \u00e0 100 % ? Pourquoi ces sommes sont-elles pr\u00e9lev\u00e9es sur le budget du minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire et non sur celui de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires ? Pourquoi continuer \u00e0 financer des associations pro-loup avec de l\u2019argent public, alors qu'elles contestent tous les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux autorisant les tirs sur ces animaux ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Monsieur Morel-\u00c0-L'Huissier, sachez que le Gouvernement est mobilis\u00e9 face \u00e0 la d\u00e9tresse des \u00e9leveurs fran\u00e7ais. Il faut pr\u00e9server les \u00e9levages dont le nombre ne cesse de baisser depuis vingt ans. Notre m\u00e9thode de suivi de la population de loups est reconnue comme l'une des plus efficaces d'Europe. Elle sera maintenue au moins jusqu'au terme du plan national d'action sur le loup et les activit\u00e9s d'\u00e9levage en vigueur, \u00e0 la fin de 2023. Il est essentiel que la confiance soit r\u00e9tablie entre tous les acteurs concern\u00e9s. Agents de l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB), membres du r\u00e9seau de suivi, \u00e9leveurs, chasseurs, \u00e9lus, tous doivent \u00eatre impliqu\u00e9s.<br><br>En souhaitant le d\u00e9classement du loup de la cat\u00e9gorie \u00ab\u00a0esp\u00e8ces strictement prot\u00e9g\u00e9es\u00a0\u00bb, vous appelez \u00e0 davantage d'efficacit\u00e9 dans les tirs n\u00e9cessaires \u00e0 la protection des \u00e9levages. Le nombre de loups dont la destruction peut \u00eatre autoris\u00e9e chaque ann\u00e9e est fix\u00e9 \u00e0 19\u00a0% de la population estim\u00e9e. Pour 2022, 174 sont autoris\u00e9es, car l'estimation de la population a \u00e9t\u00e9 revue \u00e0 la hausse. Pour davantage d'efficacit\u00e9, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de moderniser le mat\u00e9riel utilis\u00e9 par les louvetiers, gr\u00e2ce \u00e0 une enveloppe de 400\u00a0000\u00a0euros.<br><br>Le loup est une esp\u00e8ce strictement prot\u00e9g\u00e9e au niveau national, europ\u00e9en et international, gr\u00e2ce \u00e0 la convention de Berne. Un d\u00e9classement de cette cat\u00e9gorie ne peut \u00eatre la solution \u00e0 court terme, car il est peu vraisemblable. Il faudrait que l'esp\u00e8ce soit parfaitement restaur\u00e9e et que la d\u00e9cision soit prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 des pays. De plus, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le loup serait d\u00e9class\u00e9, il ferait l'objet d'une gestion de type cyn\u00e9g\u00e9tique, avec la d\u00e9finition de quotas et de modalit\u00e9s de pr\u00e9l\u00e8vement. Or il n'est pas d\u00e9montr\u00e9 qu'un tel changement permettrait de r\u00e9duire les dommages. La priorit\u00e9 du Gouvernement est de faciliter les mesures de protection, notamment les tirs dans les zones les plus proches des \u00e9levages et d'am\u00e9liorer les modalit\u00e9s d'accompagnement des agriculteurs. C'est indispensable, notamment dans un territoire tel que la Loz\u00e8re, o\u00f9 le loup commet ses premi\u00e8res pr\u00e9dations. M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, celui de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire et moi-m\u00eame sommes particuli\u00e8rement mobilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Quelque 11\u00a0000\u00a0ovins et 237\u00a0bovins sont morts. Pourtant, vous refuser toujours de regarder la r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Il n'a pas tort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Venez sur le terrain, pour voir et \u00e9couter les \u00e9leveurs de 55\u00a0ans qui pleurent alors que leurs brebis agonisent. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LIOT, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5912", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}