{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG116", "identifiant": {"numero": "116", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM797358"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>En l'absence de majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pour faire passer d'autorit\u00e9 son projet de r\u00e9forme des retraites, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique brandit la menace de la dissolution. Ce droit constitutionnel existe. Dont acte. <i>(\u00ab\u00a0Chiche\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Mais devant l'opposition majoritaire des Fran\u00e7ais, qui ont compris depuis longtemps que le recul de l'\u00e2ge de la retraite est injuste, parce que nous n'avons pas tous le m\u00eame nombre de points de vie en bonne sant\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas le pouvoir de dissoudre le peuple.<br><br>Alors que la guerre s'enkyste en Europe et que l'envol\u00e9e des prix et la d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 de l'\u00e9nergie mettent \u00e0 mal les vies et l'\u00e9conomie r\u00e9elle, le groupe communiste et r\u00e9publicain fait solennellement la proposition suivante\u00a0: faire trancher cette importante question par le peuple. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.) </i>Un outil simple est \u00e0 notre disposition\u00a0: la motion r\u00e9f\u00e9rendaire. Nous allons l'utiliser. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Cinquante-huit d\u00e9put\u00e9s suffisent pour soumettre \u00e0 l'Assembl\u00e9e tout enti\u00e8re le recours \u00e0 la souverainet\u00e9 populaire par voie de r\u00e9f\u00e9rendum.<br><br>Il y a soixante-dix-sept ans jour pour jour, dans le sang, les larmes et l'esp\u00e9rance de la Lib\u00e9ration, la France se dotait de son r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 Charles de\u00a0Gaulle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Aujourd'hui, puisque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame n'a pas exclu le recours au r\u00e9f\u00e9rendum, pouvez-vous vous engager \u00e0 consulter le peuple fran\u00e7ais sur ce qui est au c\u0153ur de notre mod\u00e8le de protection sociale, \u00e0 savoir le syst\u00e8me de retraite ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je veux d'abord reconna\u00eetre au groupe communiste le m\u00e9rite de la constance\u00a0: en 2020, vous proposiez d\u00e9j\u00e0 que la r\u00e9forme des retraites soit soumise au r\u00e9f\u00e9rendum.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00e9tiez camarades il n'y a pas si longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous n'avons pas fait ce choix. Nous avons pris une option diff\u00e9rente. D'abord, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 de poser le d\u00e9bat pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. Vous conviendrez avec moi qu'en annon\u00e7ant avant l'\u00e9lection que nous envisagions de reculer progressivement l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, \u00e0 64\u00a0ans puis \u00e0 65\u00a0ans, nous prenions un risque politique majeur, qui nous donne une forme de l\u00e9gitimit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026m\u00eame si j'entends que vous ne partagez pas totalement notre avis.<br><br>Nous avons fait un deuxi\u00e8me choix\u00a0: celui de la concertation. L\u00e0 aussi, peut-\u00eatre conviendrez-vous avec moi qu'elle n'a pas commenc\u00e9 en 2022. Voil\u00e0 maintenant des ann\u00e9es que les questions de p\u00e9nibilit\u00e9, d'emploi des seniors, d'\u00e9quilibre du r\u00e9gime et de prise en compte de la pr\u00e9carit\u00e9 sont soumis \u00e0 la concertation et font l'objet d'un travail.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Vous \u00eates revenus sur la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons d\u00e9cid\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, d'ouvrir un dernier cycle de concertation sur la r\u00e9forme des retraites. L'ensemble des organisations syndicales et des organisations d'employeurs si\u00e9geant au Conseil d'orientation des retraites (COR) m'ont indiqu\u00e9 qu'elles participeront, d\u00e8s demain, \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9union multilat\u00e9rale de concertation que j'organise dans ce cadre. Nous ouvrons ce cycle afin de d\u00e9finir le contenu de la r\u00e9forme, d'arr\u00eater un ensemble de d\u00e9cisions et de trouver un maximum de compromis d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Je sais parfaitement que certains d\u00e9saccords seront difficiles, voire impossibles, \u00e0 surmonter. L'objectif ultime consiste \u00e0 proposer cette r\u00e9forme au Parlement \u2013\u00a0o\u00f9 se tiendra un d\u00e9bat politique et d\u00e9mocratique\u00a0\u2013 pendant l'hiver, pour qu'elle soit applicable au cours de l'\u00e9t\u00e9\u00a02023.<br><br>Nous avons plusieurs buts\u00a0: sauver le syst\u00e8me par r\u00e9partition, garantir sa soutenabilit\u00e9 et sa durabilit\u00e9 et l'am\u00e9liorer en versant de meilleures pensions et en prenant mieux en compte la p\u00e9nibilit\u00e9 et les carri\u00e8res hach\u00e9es \u2013\u00a0autant d'objectifs sur lesquels nous pouvons nous retrouver. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Il ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9 qu'en 2020, en pleine crise sanitaire, vous avez actionn\u00e9 l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03. Il a d\u00fb vous \u00e9chapper, en revanche, que l'Assembl\u00e9e d'aujourd'hui n'est plus l'arm\u00e9e de Playmobil d'hier et que les conditions politiques sont r\u00e9unies pour consulter le peuple fran\u00e7ais sur une question d'une telle importance. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, RN, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3530", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}