{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG212", "identifiant": {"numero": "212", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AIDES \u00c0 DOMICILE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM796932"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES \u00c0 DOMICILE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, ces derni\u00e8res semaines, les projecteurs ont \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9s sur les aides \u00e0 domicile, notamment en raison des p\u00e9nuries d\u2019essence. Je veux aujourd\u2019hui les mettre \u00e0 nouveau au centre de nos pr\u00e9occupations, cette fois pour r\u00e9it\u00e9rer l'appel \u00e0 une r\u00e9forme urgente et profonde de la profession.<br><br>Les aides \u00e0 domicile sont indispensables. Ce sont des hommes et des femmes qui, tous les jours, \u0153uvrent dans des conditions parfois tr\u00e8s difficiles aupr\u00e8s de personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es en perte d'autonomie, et ce pour leur permettre de rester chez elles le plus longtemps possible. Leur vocation\u00a0: aider, soutenir, accompagner. Mais beaucoup sont \u00e9puis\u00e9s, d\u00e9courag\u00e9s, d\u00e9motiv\u00e9s, et il en r\u00e9sulte une v\u00e9ritable crise du recrutement. Je le constate malheureusement tous les jours dans mon d\u00e9partement de la Mayenne. Pourtant, leur r\u00f4le est plus que jamais essentiel.<br><br>La conjoncture, celle d'une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante, implique une r\u00e9forme dont le contenu, loin d'\u00eatre d\u00e9mesur\u00e9, appara\u00eet l\u00e9gitime, rationnel et tout simplement humain. Voici ce que nous attendons\u00a0: une prise en compte des temps de d\u00e9placement entre chaque patient, une revalorisation r\u00e9elle des indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, la d\u00e9finition d'un vrai statut, la mise en place d'une formation reconnue et une augmentation salariale.<br><br>Ma question est simple, monsieur le ministre\u00a0: quand et comment allez-vous r\u00e9pondre concr\u00e8tement aux attentes de ces femmes et de ces hommes, qui sont aussi nos h\u00e9ros du quotidien\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison, voil\u00e0 plusieurs ann\u00e9es que les professionnels de l'aide \u00e0 domicile traversent une crise profonde. On observe une crise d'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier, alors qu'augmentent les besoins de la population et que s'accumulent les contraintes pour ces femmes et ces hommes engag\u00e9s, qui accompagnent au quotidien nos concitoyens \u00e2g\u00e9s ou en situation de handicap. La crise du recrutement exacerbe les tensions d\u00e9j\u00e0 existantes. On d\u00e9plore aussi une crise de la pratique professionnelle\u00a0: l'exposition \u00e0 un risque d'accident du travail et de maladie professionnelle \u2013\u00a0c'est ce que l'on appelle la sinistralit\u00e9\u00a0\u2013 est plus \u00e9lev\u00e9e chez les aides \u00e0 domicile que parmi les professionnels du b\u00e2timent.<br><br>Face \u00e0 cela, il est urgent d'agir, de redonner du sens au m\u00e9tier et de soutenir ces professionnels dont nous avons tant besoin, pour r\u00e9ussir le virage domiciliaire qu'appelle de leurs v\u0153ux l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. \u00c0 l'instar de ce qui s'est pass\u00e9 pour les Ehpad, nous avons pris des mesures fortes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Pour les aides \u00e0 domicile, nous avons engag\u00e9 des revalorisations historiques par la r\u00e9forme de l'avenant\u00a043 de la branche de l'aide, de l'accompagnement, des soins et des services \u00e0 domicile. Je parle d'augmentations de plus de 15\u00a0%, pouvant aller jusqu'\u00e0 250\u00a0euros par mois, pour pr\u00e8s de 210\u00a0000\u00a0professionnels.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont les d\u00e9partements qui paient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Pas seulement, puisque ces revalorisations sont compens\u00e9es \u00e0 50\u00a0% par l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Jusqu'\u00e0 quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>La \u00ab\u00a0dotation qualit\u00e9\u00a0\u00bb pour les services d'aide \u00e0 domicile permet \u00e0 la fois de mieux couvrir les zones sous-denses et d'am\u00e9liorer les conditions de travail des professionnels. Un tarif plancher pour les heures de travail effectu\u00e9es a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli. Il sera revaloris\u00e9 d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 23\u00a0euros, avec l\u00e0 encore une compensation \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat. Dans le cadre du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023, nous allons investir en faveur des soins infirmiers \u00e0 domicile et augmenter de 20\u00a0% le nombre de places d'ici \u00e0 2030. Cela repr\u00e9sente un investissement de 400\u00a0millions d'euros en ann\u00e9e pleine. Nous entendons \u00e9galement r\u00e9former le financement de ces services, en prenant en mieux compte la situation des personnes concern\u00e9es.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}