{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG75", "identifiant": {"numero": "75", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM797256"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, les directeurs d'EHPAD font face \u00e0 une grave p\u00e9nurie de personnel. Pour effectuer ses missions de soin et d'\u00e9coute aupr\u00e8s des r\u00e9sidents dans des conditions optimales, un EHPAD devrait compter un personnel pour une personne \u00e2g\u00e9e en perte d'autonomie. Ce ratio est actuellement de 0,6 pour 1\u00a0; c'est bien insuffisant au regard des besoins, et cela entra\u00eene un profond mal-\u00eatre des soignants et des familles.<br><br>Le personnel soignant doit faire face \u00e0 une surcharge de travail qui a un impact sur la qualit\u00e9 des soins apport\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es. Le manque d'effectifs suffisants se traduit par une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions d'accueil, au point que certains r\u00e9sidents ne sont douch\u00e9s que tous les quinze jours. Dans certains \u00e9tablissements, les directeurs en sont rendus \u00e0 demander de l'aide aux familles pour donner les repas ou effectuer les toilettes. Comment vieillir dignement dans de telles conditions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> On le demandera chaque semaine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Pourtant, le personnel des EHPAD multiplie les heures suppl\u00e9mentaires, passant d'un patient \u00e0 l'autre \u00e0 une vitesse cadenc\u00e9e, renon\u00e7ant m\u00eame \u00e0 prendre des cong\u00e9s, faute de rempla\u00e7ants. \u00c0 bout de souffle, \u00e9puis\u00e9s moralement et physiquement par la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail, de plus en plus de soignants sont en arr\u00eat maladie ou choisissent de d\u00e9missionner.<br><br>Ce diagnostic, nous le connaissons et vous le connaissez. J'ai d'ailleurs publi\u00e9 dimanche une tribune \u00e0 ce sujet, avec le professeur Juvin et une quarantaine de coll\u00e8gues. Monsieur le ministre, en cette p\u00e9riode estivale, la p\u00e9nurie de personnel dans les EPHAD va encore s'aggraver. Quelle th\u00e9rapeutique envisagez-vous de mettre en \u0153uvre pour revaloriser les conditions de travail des soignants dans les EPHAD et ainsi permettre \u00e0 nos a\u00een\u00e9s de vieillir dignement\u00a0? Quand allons-nous enfin d\u00e9battre d'une loi sur la d\u00e9pendance, qui devait \u00eatre l'un des plus grands sujets du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Pourquoi ce n'est pas M.\u00a0Abad\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>La p\u00e9riode estivale exacerbe certaines des difficult\u00e9s que nous rencontrons dans les \u00e9tablissements, mais aussi \u00e0 domicile, dans le domaine du grand \u00e2ge. La question des tensions de personnel, en particulier, est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e durant l'\u00e9t\u00e9. Je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u0153uvrer pour ces professionnels, dont je mesure les attentes et dont je salue l'engagement.<br><br>J'avais d'ailleurs annonc\u00e9, d\u00e8s apr\u00e8s ma nomination, un plan d'urgence pour cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 destination des EHPAD, en mobilisant les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 pour renforcer le recrutement dans ces \u00e9tablissements, pour mobiliser les fili\u00e8res g\u00e9riatriques dans les territoires et pour assurer la continuit\u00e9 de la prise en charge m\u00e9dicale des patients.<br><br>Je dois souligner que si beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait gr\u00e2ce au S\u00e9gur, notamment en termes de revalorisation salariale et de mobilisation de l'immobilier, il importe de renforcer l'attractivit\u00e9 des EHPAD \u2013 c'est une priorit\u00e9 pour nous. Nous comptons dans cette perspective accentuer la m\u00e9dicalisation de ces \u00e9tablissements. C'est pourquoi nous avons pour objectif de recruter plus de 50\u00a0000 professionnels, aides-soignants et infirmiers dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00c9tat (IDE) d'ici \u00e0 2027.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> On ne les trouve pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit aussi de rendre les EHPAD plus humains en les ouvrant sur l'ext\u00e9rieur, sur les territoires, en allant \u00e0 l'encontre de certains clich\u00e9s qui sont v\u00e9hicul\u00e9s.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous appelez \u00e0 l'action afin que nos a\u00een\u00e9s puissent vieillir dans la dignit\u00e9 qu'ils m\u00e9ritent. Je n'ai pas un mot \u00e0 changer \u00e0 ce programme et je consacrerai toute mon \u00e9nergie \u00e0 r\u00e9aliser cet objectif, notamment pour r\u00e9pondre \u00e0 l'attente des Fran\u00e7ais puisque 90\u00a0% d'entre eux souhaitent vieillir \u00e0 domicile. Ce sera l'objet de la mobilisation massive autour du dispositif Ma\u00a0Prime\u00a0Adapt'. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3105", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}