{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG386", "identifiant": {"numero": "386", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00e9ventuelles coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les \u00e9tablissements scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794270", "mandatRef": "PM796821"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VENTUELLES COUPURES D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna Pic.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>\u00ab\u00a0Je veux vous rassurer. Il n'y a aucun risque de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 parce que, quand il y a des besoins, on s'approvisionne sur le march\u00e9 europ\u00e9en.\u00a0\u00bb Ces mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame, en juin dernier, devant l'ensemble de la presse quotidienne r\u00e9gionale r\u00e9unie pour l'occasion. Comme une mauvaise habitude qui peine d\u00e9sormais \u00e0 nous \u00e9tonner, les faits et d\u00e9cisions prises par l'ex\u00e9cutif viennent contrarier les propos tenus quelques mois plus t\u00f4t par ce m\u00eame ex\u00e9cutif.<br><br>Cette situation pourrait pr\u00eater \u00e0 sourire si elle ne concernait pas directement le quotidien des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. H\u00e9las, ce que ces derniers redoutaient est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: des d\u00e9lestages pourront avoir lieu au mois de janvier.<br><br>Monsieur le ministre, il y a quelques jours, vous confirmiez que les \u00e9coles et \u00e9tablissements scolaires seraient concern\u00e9s par ces coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et qu'ils seraient amen\u00e9s \u00e0 fermer par demi-journ\u00e9e.<br><br>Apr\u00e8s les effets d\u00e9sastreux provoqu\u00e9s par la fermeture de ces \u00e9tablissements lors de la crise sanitaire, nous souhaitons aujourd'hui vous alerter sur la n\u00e9cessit\u00e9 de les maintenir ouverts, au m\u00eame titre que les structures dites critiques, cat\u00e9gorie dont ils devraient \u00e9videmment relever. L\u2019\u00e9ducation ne peut pas continuellement \u00eatre la variable d\u2019ajustement des crises successives que nous traversons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Christophe Bex applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna Pic. </strong>Ces fermetures risquent d'avoir une incidence n\u00e9faste sur le rythme scolaire, qui sera d\u00e9stabilis\u00e9, et sur la sant\u00e9, y compris mentale, des \u00e9l\u00e8ves. Elles auront \u00e9galement des cons\u00e9quences \u00e9conomiques pr\u00e9judiciables pour les familles, notamment les plus modestes, en mati\u00e8re de garde d'enfant, de surco\u00fbt des factures d'\u00e9nergie ou de restauration en cas de fermeture des cantines.<br><br>De mani\u00e8re sous-jacente, elles remettent aussi en question le travail des femmes puisque, vous le savez, ce sont elles qui, en majorit\u00e9, resteront \u00e0 domicile pour garder les enfants.<br><br>Enfin, nous souhaitons \u00e9galement d\u00e9noncer la m\u00e9thode du Gouvernement. Elle est critiqu\u00e9e par des syndicats qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s en amont, et elle place la communaut\u00e9 \u00e9ducative devant le fait accompli. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre, vous l'aurez compris, les inqui\u00e9tudes et interrogations sont nombreuses, tant pour les familles que pour les collectivit\u00e9s locales qui vont devoir mettre en \u0153uvre ces mesures. Ma question est donc simple\u00a0: que comptez-vous faire pour apaiser les tensions engendr\u00e9es par ces d\u00e9lestages\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Compte tenu du nombre et de la densit\u00e9 d'\u00e9coles et d'\u00e9tablissements scolaires, il est impossible de les pr\u00e9server <i>a priori</i> d'une \u00e9ventuelle coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 car cela rendrait tout d\u00e9lestage impossible. Une r\u00e8gle nationale a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e\u00a0: si la coupure est programm\u00e9e le matin entre huit et dix heures ou bien entre dix heures et midi, l'\u00e9tablissement scolaire concern\u00e9 sera effectivement ferm\u00e9 le matin \u2013\u00a0cela n'est pas li\u00e9 au chauffage mais \u00e0 une question de s\u00e9curit\u00e9 car les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 incendie sont \u00e9lectriques. Sans \u00e9lectricit\u00e9, pas de s\u00e9curit\u00e9. Voil\u00e0 la raison principale\u00a0!<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, nous ne sommes absolument pas dans la m\u00eame situation qu'\u00e0 l'\u00e9poque du covid\u00a0: les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 peuvent ne pas arriver \u2013\u00a0c'est seulement une \u00e9ventualit\u00e9 qu'il faut raisonnablement envisager\u00a0; si elles surviennent, ce sera de mani\u00e8re ponctuelle et dans tous les cas pour une dur\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 deux heures.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les parents qui doivent aller au travail\u00a0? Qui va garder les gamins\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous nous tenons pr\u00eats, si jamais une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 devait se produire dans des zones sp\u00e9cifiques\u00a0: cela s'appelle le principe de pr\u00e9caution.<br><br>Si une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 s'av\u00e9rait n\u00e9cessaire, nous prendrions le soin, trois jours avant, de pr\u00e9venir les familles que nous entrons en \u00ab\u00a0zone rouge\u00a0\u00bb.<br><br>La veille, les familles et les \u00e9l\u00e8ves seraient tenus inform\u00e9s \u00e0 dix-sept heures. Nous saurons quelles \u00e9coles et quels \u00e9tablissements scolaires seraient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Brouhaha sur les bancs des groupes LR et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de silence, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>L\u00e0 encore, cela s'appelle le principe de pr\u00e9caution. Je vous rappelle que, chaque ann\u00e9e, des dizaines d'\u00e9coles et d'\u00e9tablissements scolaires ferment de mani\u00e8re inopin\u00e9e, par exemple \u00e0 la suite d'une chute de neige. C'est ce type d'informations que nous voulons fournir aux familles de mani\u00e8re raisonnable, sans leur faire peur.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6576", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}