{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG468", "identifiant": {"numero": "468", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9STOCKAGE DES D\u00c9CHETS SUR LE SITE DE STOCAMINE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794830", "mandatRef": "PM797145"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9STOCKAGE DES D\u00c9CHETS SUR LE SITE DE STOCAMINE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Ott.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Ott. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, le tribunal administratif de Strasbourg vient d'annuler l'autorisation donn\u00e9e par le pr\u00e9fet du Haut-Rhin de poursuivre les travaux de confinement des d\u00e9chets de Stocamine entrepos\u00e9s depuis plus de vingt ans dans les galeries d'anciennes mines. Cette d\u00e9cision du tribunal intervient apr\u00e8s les nombreuses requ\u00eates des associations, ainsi que celles des \u00e9lus de la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace. Cette nouvelle d\u00e9cision judiciaire, conforme aux pr\u00e9c\u00e9dentes, nous rappelle la gravit\u00e9 du dossier et le degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 de responsabilit\u00e9 de ceux qui ont enfoui sous la nappe phr\u00e9atique d'Alsace, la plus grande d'Europe, des d\u00e9chets toxiques qui menacent notre ressource en eau.<br><br>La particularit\u00e9 de ce dossier r\u00e9side dans notre incapacit\u00e9 \u00e0 garantir l'absence de pollution en cas de confinement d\u00e9finitif des d\u00e9chets. La complexit\u00e9 du gruy\u00e8re minier h\u00e9rit\u00e9 de l'exploitation de la potasse, associ\u00e9e au caract\u00e8re sismique de la r\u00e9gion, rend quasi impossible l'\u00e9laboration de sc\u00e9narios pr\u00e9dictifs. Si on ajoute \u00e0 la toxicit\u00e9 complexe des d\u00e9chets leur effet cocktail en cas de contact avec les eaux, il est impossible aujourd'hui d'\u00e9carter le risque d'une pollution grave. Une seule chose est certaine, et pr\u00e9vue d'ailleurs par l'ensemble des \u00e9tudes\u00a0: l'ennoyage des galeries et, du m\u00eame coup, la mise en contact des d\u00e9chets et de l'eau infiltr\u00e9e depuis la surface.<br><br>La parole de l'\u00c9tat est en jeu, car il s'\u00e9tait engag\u00e9 sur la r\u00e9versibilit\u00e9 de ce stockage souterrain. Il faut en finir avec l'immobilisme dans lequel s'est r\u00e9fugi\u00e9e l'administration. Tous les ministres successifs se sont prononc\u00e9s en faveur du confinement et ont renonc\u00e9 au d\u00e9stockage. Mais tous ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9s par la justice. Monsieur le ministre, il est urgent de d\u00e9stocker\u00a0! Apr\u00e8s la nouvelle d\u00e9cision du tribunal, r\u00e9pondrez-vous \u00e0 l'attente unanime d'un d\u00e9stockage de ces d\u00e9chets dangereux\u00a0? La population alsacienne m\u00e9rite plus que jamais d'\u00eatre entendue. Son avenir est en jeu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Il existe bien des dossiers complexes, mais celui-l\u00e0 l'est tout particuli\u00e8rement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Il faut d\u00e9stocker, ce n'est pas complexe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Il remonte en effet \u00e0 1999 et \u00e0 la fin de l'exploitation d'une mine de fer, choisie pour enfouir des centaines de milliers de tonnes de d\u00e9chets. Apr\u00e8s que 50\u00a0000\u00a0tonnes eurent bel et bien \u00e9t\u00e9 enfouies dans cette mine, un incendie a interrompu le processus en 2002. Vous l'avez dit, avant m\u00eame l'incendie, au moment o\u00f9 Stocamine, cette \u00ab\u00a0mine au service de l'environnement\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, les documents de pr\u00e9sentation du projet expliquaient que le processus pourrait \u00eatre r\u00e9versible, sans exclure toutefois le maintien d\u00e9finitif du projet. C'est S\u00e9gol\u00e8ne Royal, alors ministre de l'\u00e9cologie, qui, en 2014, a d\u00e9cid\u00e9 l'extraction des d\u00e9chets les plus solubles et les plus susceptibles de p\u00e9n\u00e9trer la nappe phr\u00e9atique, notamment ceux qui contenaient du mercure, ainsi que le confinement des autres d\u00e9chets. Ce confinement a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 depuis lors, en particulier parce que les parois de la mine se referment sur elles-m\u00eames progressivement. Pour \u00e9viter les contaminations que vous avez d\u00e9crites, il faut calfeutrer, boucher et confiner la mine. <br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Nous savons que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de convergence sera achev\u00e9 en 2027. La question est donc de savoir si d'autres d\u00e9stockages seront possibles d'ici l\u00e0. Avant m\u00eame la r\u00e9cente d\u00e9cision de justice, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services de tirer la situation au clair. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9vention des risques (DGPR) se rendra sur le site dans quelques jours et je vous recevrai d\u00e9but f\u00e9vrier avec les \u00e9lus alsaciens pour faire le point. Je tiens cependant \u00e0 \u00eatre clair\u00a0: le confinement est in\u00e9luctable.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Il n'existe pas d'autre solution. Affirmer qu'un d\u00e9stockage total est possible serait mentir aux gens.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "465", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}