{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG190", "identifiant": {"numero": "190", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "QUALIT\u00c9 DE L'AIR ET D\u00c9CISION DU CONSEIL D'\u00c9TAT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794426", "mandatRef": "PM796917"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> QUALIT\u00c9 DE L'AIR ET D\u00c9CISION DU CONSEIL D'\u00c9TAT <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Le vendredi 14\u00a0octobre, lors de la huiti\u00e8me journ\u00e9e nationale de la qualit\u00e9 de l'air, votre minist\u00e8re, monsieur B\u00e9chu, a publi\u00e9 le bilan de la qualit\u00e9 de l'air ext\u00e9rieur en France pour l'ann\u00e9e 2021. Ce bilan confirme une am\u00e9lioration dont nous nous r\u00e9jouissons tous. En effet, les \u00e9missions ainsi que les concentrations moyennes annuelles des principaux polluants sont en baisse, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en \u0153uvre de strat\u00e9gies et de plans d'actions par le Gouvernement, sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, dans plusieurs secteurs \u2013\u00a0notamment le secteur \u00e9nerg\u00e9tique, le secteur agricole et celui des transports, avec les zones \u00e0 faibles \u00e9missions mobilit\u00e9 (ZFE-m).<br><br>Toutefois, certains d\u00e9passements persistent dans plusieurs de nos territoires, particuli\u00e8rement lors de pics de pollution. Le Conseil d'\u00c9tat a d'ailleurs condamn\u00e9 l'\u00c9tat <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)</i> \u00e0 payer une astreinte de 30\u00a0millions d'euros pour les trois derniers semestres, observant que les seuils limites restaient d\u00e9pass\u00e9s dans cinq zones.<br><br>La qualit\u00e9 de l'air est un enjeu environnemental et de sant\u00e9 publique qui nous concerne tous. Malheureusement, les pics de pollution ne sont plus circonscrits aux grandes m\u00e9tropoles ou agglom\u00e9rations\u00a0; les habitants des communes plus rurales en sont d\u00e9sormais \u00e9galement victimes. Nous devons donc poursuivre tous ensemble nos efforts, afin d'\u0153uvrer \u00e0 une meilleure qualit\u00e9 de l'air.<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le ministre, quelles mesures fortes allez-vous prendre dans les prochains mois, en concertation avec les acteurs des territoires, afin que les seuils limites de pollution soient bien respect\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes HOR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Nous avons pris acte de la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat de prononcer deux nouvelles astreintes de 10\u00a0millions d'euros, qui s'ajoutent \u00e0 une pr\u00e9c\u00e9dente prononc\u00e9e l'an dernier. Je tiens cependant \u00e0 citer plus largement l'avis du Conseil d'\u00c9tat, qui constate dans le m\u00eame temps des am\u00e9liorations de la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 certains \u00e9gards. En observant la situation sur un temps plus long, on observe effectivement qu'il y avait en France treize zones en d\u00e9passement en 2017 \u2013\u00a0le Conseil d'\u00c9tat avait d\u00e9j\u00e0 rendu une d\u00e9cision \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0\u2013, que ce chiffre \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 huit en 2020, puis \u00e0 cinq au cours de l'ann\u00e9e 2021 et enfin qu'il s'\u00e9tablissait \u00e0 trois \u2013\u00a0Paris, Lyon et Marseille\u00a0\u2013 fin 2021, \u00e0 quoi s'ajoutaient deux zones en limite de d\u00e9passement.<br><br>N\u00e9anmoins, le sujet n'est pas le nombre de territoires mais le nombre de d\u00e9c\u00e8s \u2013\u00a0plus de 40\u00a0000 par an, en France\u00a0\u2013 directement li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9diocre qualit\u00e9 de l'air. Les zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) sont l'un des leviers d'action. Je sais que, malgr\u00e9 leur adoption dans le cadre de la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, certains discutent de leur bien-fond\u00e9 avant m\u00eame leur mise en \u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut freiner la m\u00e9tropolisation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>D\u00e8s la semaine prochaine, avec Cl\u00e9ment Beaune, nous recevrons les maires de toutes les villes de plus de 150\u00a0000\u00a0habitants et les pr\u00e9sidents des intercommunalit\u00e9s \u2013\u00a0ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en place les ZFE et ceux qui s'appr\u00eatent \u00e0 le faire\u00a0\u2013, afin de discuter des moyens pour les accompagner\u00a0: cr\u00e9dits dans le cadre du fonds vert, plan V\u00e9lo ou primes.<br><br>Mais nous avons aussi un travail d'harmonisation et d'acceptabilit\u00e9 sociale \u00e0 mener. De ce point de vue, je voudrais saluer le rapport rendu par les d\u00e9put\u00e9s Bruno Millienne et G\u00e9rard Leseul <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem)</i>, qui ouvre un certain nombre de pistes et apporte des conseils au Gouvernement sur la mani\u00e8re d'avancer, de fa\u00e7on transpartisane. Il inspirera nos travaux et nous permettra de revenir vers vous et de mesurer ensemble le chemin qu'il nous reste \u00e0 parcourir. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}