{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG596", "identifiant": {"numero": "596", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE AGRICOLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793182", "mandatRef": "PM796191"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jorys Bovet.<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Je suis \u00e9lu dans l'Allier, le huiti\u00e8me d\u00e9partement pour la production de b\u0153uf Label rouge. Les agriculteurs sont fiers du travail qu'ils accomplissent chaque jour dans un seul but\u00a0: nourrir le pays. Et pourtant, ils le disent eux-m\u00eames\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous n'avons pas \u00e7a dans le sang, aucune raison de s'installer.\u00a0\u00bb Vous assommez nos agriculteurs de r\u00e8gles en provenance de Bruxelles. Demain, avec les nouvelles normes de l'Europe, pourrons-nous conserver le Label rouge\u00a0? Nos agriculteurs sont reconnus dans le monde entier de par la qualit\u00e9 de leurs productions, sans pour autant pouvoir en vivre d\u00e9cemment. L'Union europ\u00e9enne veut casser notre production et le ministre de l'agriculture abandonne nos paysans \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale sans limite. Les productions fran\u00e7aises sont les plus vertueuses du monde, mais il laisse entrer sur notre territoire de la viande et des c\u00e9r\u00e9ales produits sous des normes bien moins contraignantes et donc vendus moins cher dans nos grandes surfaces au d\u00e9triment de nos productions\u00a0! De plus, l'administration est totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0: un cycle de culture ne suit pas forc\u00e9ment un calendrier de mesures.<br><br>Le comble est qu'alors que 18\u00a0% de nos agriculteurs vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, la r\u00e9forme des retraites propos\u00e9e par le Gouvernement va les accabler encore plus, d'autant qu'elle ne tient pas compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 dans l'agriculture. Le ministre leur promet un minimum de 85\u00a0% du SMIC \u00e0 la retraite, mais peuvent-ils le croire\u00a0?<br><br>Le ministre de l'agriculture \u00e9tant aussi celui de la souverainet\u00e9 alimentaire. Qu'il arr\u00eate alors de les d\u00e9courager, qu'il les \u00e9coute et qu'il leur fasse confiance\u00a0!<br><br>Que fait le ministre pour maintenir nos exploitations agricoles, pour motiver et susciter des vocations\u00a0? Que fait-il pour sauver notre agriculture et notre souverainet\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je ne suis pas s\u00fbr qu'en entendant votre question, un jeune qui se destinait \u00e0 l'agriculture en ait encore envie. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Avec vous, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Car vous dressez un tableau extr\u00eamement sombre d'un m\u00e9tier magnifique. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les m\u00eames bancs.) </i>Vous qui parlez de susciter des vocations, commencez par rappeler les qualit\u00e9s notre fili\u00e8re agricole, commencez par vanter les qualit\u00e9s de notre syst\u00e8me de formation, l'avantage de travailler en contact avec la terre, avec la nature\u00a0; dites que ces m\u00e9tiers sont positifs, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et l\u00e0, on vous croira\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Vous \u00eates incapable, vous, de parler d'agriculture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026quand vous pr\u00e9tendez inciter les jeunes \u00e0 travailler dans l'agriculture. En tout cas, c'est notre objectif, et nous en faisons m\u00eame une obligation, sachant que pr\u00e8s de 50\u00a0% des agriculteurs actuels seront partis \u00e0 la retraite d'ici une dizaine d'ann\u00e9es. Nous voulons renouveler les g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs. C'est un d\u00e9fi de taille \u00e9videmment, mais l'enjeu est d'importance capitale pour retrouver notre souverainet\u00e9 alimentaire et aussi pour assurer le d\u00e9veloppement de nos territoires. Et c'est un objectif r\u00e9aliste\u00a0: il suffit de se rappeler que dans les ann\u00e9es\u00a060, il y avait un plan visant \u00e0 renouveler les g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs qui partaient \u00e0 la retraite, ainsi que de grandes lois d'orientation, et que ce plan avait produit ses effets.<br><br>Que voulons-nous faire, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0? Tout d'abord, nous voulons une loi d'orientation et d'avenir agricole\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les concertations sont en cours sous l'\u00e9gide du ministre de l'agriculture Marc Fesneau \u2013\u00a0dont je vous prie \u00e0 nouveau d'excuser l'absence, puisqu'il est au Salon international de l'agriculture. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Nous voulons aussi un meilleur accompagnement de la transmission, et cela vaut autant pour celui qui c\u00e8de que pour celui qui veut acqu\u00e9rir et qui a besoin de soutien\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Comment peut-on \u00eatre aussi mauvais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il s'agit d'accompagner les repreneurs qui d\u00e9veloppent des projets innovants et plus r\u00e9mun\u00e9rateurs, ce qui suppose de l'investissement. Nous voulons aussi soutenir la formation, l'\u00e9cole des entrepreneurs du vivant, sachant que nous disposons d'un environnement agricole formidable en la mati\u00e8re. La profession se diversifie et se f\u00e9minise, et l'enseignement agricole doit encore plus r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu de la mont\u00e9e en comp\u00e9tences de nos futurs agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Madame Faure, monsieur Travert, allez l'aider\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La question du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations n'est pas qu'un d\u00e9fi, c'est aussi une formidable occasion pour notre agriculture\u00a0; c'est l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'agriculteurs que nous pr\u00e9parons, avec des fermes \u00e0 taille humaine \u00e0 la pointe des transitions. L'avenir, c'est une agriculture de pr\u00e9cision et p\u00e9renne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jorys Bovet.<br><br><strong>M.\u00a0Jorys Bovet. </strong>Monsieur le ministre, vous semez beaucoup. J'esp\u00e8re que les agriculteurs pourront bient\u00f4t r\u00e9colter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1896", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}