{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG43", "identifiant": {"numero": "43", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Souverainet\u00e9 industrielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793262", "mandatRef": "PM796236"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUVERAINET\u00c9 INDUSTRIELLE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Alexandre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Quel est l'avenir des fonderies en France\u00a0? MBF dans le Jura, Fonderie du Poitou, Fonderie de Bretagne et maintenant la SAM \u2013\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 aveyronnaise de m\u00e9tallurgie\u00a0\u2013 en Aveyron\u00a0: fermetures de sites, licenciements, d\u00e9localisations. Pourtant, la fonderie est un maillon indispensable de la souverainet\u00e9 industrielle ainsi que de la bifurcation \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pourquoi abandonner la SAM, seule fonderie en France \u00e0 poss\u00e9der un bureau d'\u00e9tudes\u00a0? Cette usine travaillait principalement avec Renault pour la fabrication de moteurs hybrides et \u00e9lectriques \u2013\u00a0pourtant vant\u00e9s comme \u00e9tant l'avenir.<br><br>Cette situation est inacceptable. Elle r\u00e9sulte du choix de Renault de d\u00e9localiser cette activit\u00e9 en Espagne et en Roumanie. Elle r\u00e9sulte du choix politique du Gouvernement d'accepter cette d\u00e9localisation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> L'\u00c9tat est en effet actionnaire de Renault. Cette d\u00e9cision a entra\u00een\u00e9 le licenciement de 333\u00a0salari\u00e9s dans un territoire, le bassin minier de Decazeville, d\u00e9j\u00e0 meurtri par le d\u00e9clin industriel et la fermeture de sa maternit\u00e9.<br><br>Nous avons appris hier que le projet de reprise de l'activit\u00e9 de la SAM, d\u00e9fendu par un industriel fran\u00e7ais et soutenu par les collectivit\u00e9s locales, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9. Pourquoi\u00a0? Parce que l'\u00c9tat refuse de s'y engager. C'est un abandon l\u00e2che et cruel des populations concern\u00e9es, des salari\u00e9s mais aussi des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du pays. <i>(\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, comment pouvez-vous parler de r\u00e9industrialisation de la France et laisser d\u00e9localiser toutes les fonderies\u00a0? La strat\u00e9gie du Gouvernement et de Renault est-elle de faire en sorte qu'il n'y ait plus une seule fonderie en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous engagez-vous \u00e0 intervenir aupr\u00e8s de Renault pour assurer des commandes afin de permettre la reprise de la SAM\u00a0? (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je tiens \u00ab\u00a0\u00e0 affirmer une fois de plus [m]on refus de voir des entreprises priv\u00e9es toucher des subventions publiques [\u2026]\u00a0\u00bb, c'est ce que vous disiez, monsieur Alexandre, quand vous \u00e9tiez candidat du Nouveau parti anticapitaliste (NPA) aux \u00e9lections r\u00e9gionales il y a quelques ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je suis par cons\u00e9quent tr\u00e8s heureux de constater que vous reconnaissez avec nous que, oui, l'\u00c9tat peut jouer un r\u00f4le \u2013\u00a0et il joue un r\u00f4le\u00a0\u2013 dans le soutien \u00e0 l'industrie fran\u00e7aise. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Et je ne laisserai personne dire que l'\u00c9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent depuis deux mois pour soutenir la SAM.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Alors faites-le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>D\u00e8s l'annonce de la liquidation judiciaire, le ministre Le\u00a0Maire a re\u00e7u des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s pour leur affirmer que nous les accompagnerons \u2013\u00a0et nous le ferons.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Mais bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ma pr\u00e9d\u00e9cesseure, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a annonc\u00e9 une \u00e9tude sur le bassin industriel afin de le redynamiser et nous en suivrons les conclusions. <i>(Exclamations continues, jusqu'\u00e0 la fin de l'intervention, sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> F\u00e9licitations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Rien que dans le d\u00e9partement concern\u00e9, dans le cadre du plan France relance vot\u00e9 par cette majorit\u00e9 au cours de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, le programme Territoires d'industrie, ce sont plus de 20\u00a0millions d'euros pour quarante\u00a0entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En ce qui concerne pr\u00e9cis\u00e9ment la fonderie SAM, nous avons accompagn\u00e9 le repreneur en refinan\u00e7ant son pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat (PGE),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Insupportable\u00a0! Qui donne des ordres \u00e0 Renault\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026en payant les \u00e9tudes de faisabilit\u00e9 du projet et, \u00e9videmment, nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 financer l'op\u00e9ration. Malheureusement, et l\u00e0 je vous rejoins, le repreneur n'a pas souhait\u00e9 poursuivre cette op\u00e9ration pour deux raisons.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ah oui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>La premi\u00e8re, c'est vrai, du fait d'une commande insuffisante du client historique et d'une relation client-fournisseur d\u00e9grad\u00e9e, il faut le reconna\u00eetre, laquelle ne date pas d'hier\u00a0; mais aussi et surtout, seconde raison, du fait de la conjoncture internationale, de la hausse des prix de l'\u00e9nergie qui rendait ce projet des plus risqu\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Et fermer l'usine, ce n'est pas risqu\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sans doute trop risqu\u00e9, au point \u2013\u00a0et cela, vous ne le souhaitiez pas\u00a0\u2013 de fragiliser le repreneur lui-m\u00eame.<br><br>Je pense \u2013\u00a0comme vous, du moins je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 aux 333\u00a0salari\u00e9s que nous allons accompagner.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 avec mon coll\u00e8gue Olivier Dussopt et nous les accompagnerons jusqu'au bout. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013 Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Alexandre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Alexandre. </strong>Pour ce qui est d'accompagner les salari\u00e9s, il s'agissait peut-\u00eatre tout simplement de permettre au repreneur de reprendre cette soci\u00e9t\u00e9 avec Renault dont l'\u00c9tat est actionnaire. Quant \u00e0 mon curriculum vitae, je vous invite \u00e0 revoir vos fiches, elles sont fausses. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2521", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}