{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG527", "identifiant": {"numero": "527", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Je veux prendre le relais de mon coll\u00e8gue de Mayotte et exposer la r\u00e9alit\u00e9 des retraites sur ce territoire.<br><br>On compte 2\u00a0615\u00a0retrait\u00e9s \u00e0 Mayotte. Vous les avez oubli\u00e9s et nous invitez \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 leur situation\u00a0; soit. Gagnons un peu de temps et rappelons que le plafond, qui sert de base de calcul pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, est fix\u00e9 par le Gouvernement \u00e0 65,3\u00a0% du montant national. C'est votre enti\u00e8re responsabilit\u00e9. Paris nivelle Mayotte par le bas.<br><br>En effet, la retraite moyenne s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 276\u00a0euros par mois \u00e0 Mayotte, en de\u00e7\u00e0 du seuil national de pauvret\u00e9. Nos anciens y sont condamn\u00e9s \u00e0 l'indignit\u00e9, le syst\u00e8me leur promet l'indigence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a pas de minimum vieillesse, l\u00e0-bas\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>La retraite la plus faible s'y \u00e9l\u00e8ve \u00e0 9\u00a0euros par mois. Sachez que cela correspond au prix d'un pack d'eau puisque nous n'avons pas assez d'eau potable.<br><br>Car il est impossible de parler des retraites sans \u00e9voquer le co\u00fbt de la vie, celui du panier alimentaire \u00e9tant, je vous le rappelle, 60\u00a0% plus cher \u00e0 Mayotte. L'inflation y d\u00e9passe celle de l'Hexagone, atteignant 7,1\u00a0% sur notre \u00eele. Au 1er\u00a0janvier, le Smic est pass\u00e9 \u00e0 1\u00a0709,28\u00a0euros en m\u00e9tropole et \u00e0 1\u00a0290\u00a0euros \u00e0 Mayotte. Nous travaillons tout autant \u2013\u00a0je rassure tout le monde\u00a0\u2013, pourtant nous sommes pay\u00e9s 419\u00a0euros de moins. Encore une discrimination par d\u00e9cret, une pauvret\u00e9 syst\u00e9mique pour nous, Mahoraises et Mahorais.<br><br>Vous parlez de justice \u00e0 propos de cette r\u00e9forme qui ne propose rien pour Mayotte, rien pour les ultramarins, rien pour les fonctionnaires ultramarins qui voient s'\u00e9teindre l'indemnit\u00e9 temporaire de retraite. Or ces personnes demandent simplement de pouvoir cotiser davantage pour esp\u00e9rer une retraite digne. Quelle justice pour les travailleurs et pour les retrait\u00e9s de Mayotte\u00a0? Quelles mesures proposez-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Tout d'abord, nous n'avons pas oubli\u00e9 les retrait\u00e9s de Mayotte. Dans ma r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0Kamardine, j'ai dit que nous savions tr\u00e8s bien quelle \u00e9tait la situation particuli\u00e8re du r\u00e9gime de retraites sur cette \u00eele. Je le r\u00e9p\u00e8te, il est tr\u00e8s r\u00e9cent puisque le r\u00e9gime de base obligatoire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1987. Il n'existe pas de r\u00e9gime compl\u00e9mentaire obligatoire et l'on ne d\u00e9nombre aujourd'hui que 2\u00a0500\u00a0pensionn\u00e9s environ.<br><br>Lorsque nous reconstituons la carri\u00e8re des salari\u00e9s concern\u00e9s, il appara\u00eet que seules neuf ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement cotis\u00e9es, m\u00eame si nous savons que cette situation est le fruit d'une histoire administrative plus longue \u00e0 construire.<br><br>Nous observons actuellement des points de convergence, s'agissant de l'assiette de cotisation \u2013\u00a0fix\u00e9e jusqu'en 2036\u00a0\u2013, du nombre de trimestres exig\u00e9s pour avoir droit \u00e0 une retraite \u00e0 taux plein tout comme des questions relatives aux compl\u00e9mentaires que j'ai \u00e9voqu\u00e9es dans ma r\u00e9ponse \u00e0 votre coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa.</strong> Il y a eu une convergence sur les imp\u00f4ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'aimerais aller au bout de ma r\u00e9ponse.<br><br>Vous l'avez dit vous-m\u00eame, la retraite moyenne \u00e0 Mayotte est de 276\u00a0euros. Est-ce acceptable\u00a0? Non. Ce probl\u00e8me est-il simple \u00e0 r\u00e9soudre\u00a0? Non plus. Serait-il possible d'appliquer le projet que nous d\u00e9fendons \u00e0 la situation des assur\u00e9s et des pensionn\u00e9s de Mayotte\u00a0? Ce n'est pas souhaitable car les param\u00e8tres de cette r\u00e9forme ne correspondent pas \u00e0 la situation que vivent l\u00e0-bas les assur\u00e9s aussi bien que les pensionn\u00e9s.<br><br>Je l'ai dit \u00e0 M.\u00a0Kamardine\u00a0: mettons \u00e0 profit cette p\u00e9riode d'examen du texte pour travailler \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la convergence, ce qui passe \u2013\u00a0parmi tous les autres param\u00e8tres\u00a0\u2013 par une revalorisation des pensions. Je ne sous-estime pas le travail qui nous attend et je sais combien la col\u00e8re que vous exprimez aujourd'hui \u00e0 travers votre question traduit une r\u00e9elle impatience. Mettons-nous tout simplement au travail.<br><br>Le projet, tel que nous le d\u00e9fendons ne serait pas bon s'il \u00e9tait appliqu\u00e9 \u00e0 Mayotte. En revanche, nous devons profiter du d\u00e9bat pour apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ceux que vous repr\u00e9sentez ici.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "780", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}