{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG188", "identifiant": {"numero": "188", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795596", "mandatRef": "PM797580"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Vannier.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous pr\u00e9parez la destruction du lyc\u00e9e professionnel <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Rien que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier. </strong>\u2026cette voie d'\u00e9mancipation pour 627\u00a0000\u00a0jeunes \u2013\u00a0soit le tiers des lyc\u00e9ens\u00a0\u2013 majoritairement issus des cat\u00e9gories populaires.<br><br>En bref, vous comptez remplacer les cours par des stages, les professeurs par des patrons, autrement dit la voie professionnelle par l'apprentissage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous vous appr\u00eatez \u00e0 diminuer d'un tiers les heures de fran\u00e7ais, de math\u00e9matiques, d'histoire et de langues, comme si la jeunesse populaire n'avait besoin ni de savoir ni de culture\u00a0; \u00e0 r\u00e9duire les heures d'enseignement professionnel, comme si la transition de notre mod\u00e8le productif n'exigeait pas l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de qualification des \u00e9l\u00e8ves. Vous poursuivez une triste finalit\u00e9 comptable\u00a0: la suppression de 8\u00a0000 \u00e0 10\u00a0000\u00a0postes d'enseignants. (\u00ab\u00a0C'est honteux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) La fermeture de plusieurs \u00e9tablissements d'\u00cele-de-France est d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e.<br><br>Surtout, vous renoncez \u00e0 la mission \u00e9ducative du lyc\u00e9e professionnel pour la d\u00e9l\u00e9guer au patronat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> C'est un tissu de caricatures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier. </strong>Pour vous, les \u00e9l\u00e8ves de ces lyc\u00e9es ne repr\u00e9sentent qu'une main-d'\u0153uvre, autant que possible gratuite\u00a0: seuls importent les besoins des entreprises locales, raison pour laquelle vous souhaitez soumettre la carte des formations aux exigences de ces derni\u00e8res et disloquer le cadrage national. Pour nous, ils sont les ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s, les techniciens, les ing\u00e9nieurs de demain <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, indispensables \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique du pays, \u00e0 sa r\u00e9industrialisation, et leurs besoins en mati\u00e8re de qualification croissent en m\u00eame temps que la complexit\u00e9 des m\u00e9tiers.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est \u00e7a, la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier. </strong>Monsieur le ministre, l'intersyndicale rejette unanimement votre projet de r\u00e9forme. Les enseignants et les lyc\u00e9ens ont entam\u00e9 une gr\u00e8ve massive. Renoncerez-vous au saccage\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous pr\u00eatez au Gouvernement des intentions tout \u00e0 fait inexactes <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0; vous niez la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire les difficult\u00e9s que rencontrent les lyc\u00e9es professionnels, en empruntant des raccourcis, en tenant des discours anxiog\u00e8nes parfaitement inutiles, alors que nous nous effor\u00e7ons au contraire d'\u00eatre constructifs. (MM.\u00a0Sylvain Maillard et Laurent Croizier applaudissent.) Vous dites que la part de l'enseignement professionnel sera r\u00e9duite\u00a0: c'est faux. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous avez ferm\u00e9 sept lyc\u00e9es en r\u00e9gion parisienne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous nous accusez d'avoir une d\u00e9marche court-termiste : c'est faux. Bien au contraire, nous veillons aux comp\u00e9tences des jeunes afin de pr\u00e9parer durablement leur avenir. Leur r\u00e9ussite constitue notre seul objectif !<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Si le constat n'a rien de nouveau et n'est en rien li\u00e9 \u00e0 l'engagement quotidien des professeurs, qui font un travail remarquable, il n'en est pas moins alarmant\u00a0: les deux tiers des d\u00e9crocheurs sont issus de la voie professionnelle, la moiti\u00e9 des bacheliers professionnels obtient un dipl\u00f4me sup\u00e9rieur, la moiti\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s de cette voie s'ins\u00e8re dans l'emploi. De telles statistiques nous obligent collectivement \u00e0 agir. Nous avons en commun d'estimer que nos enfants doivent pouvoir trouver leur place au sein de la soci\u00e9t\u00e9, mais notre d\u00e9saccord demeure profond s'agissant du fait que, pour nous, la voie professionnelle doit \u00eatre professionnalisante, c'est-\u00e0-dire offrir des chances. Le fond du probl\u00e8me r\u00e9side dans votre remise en cause du mod\u00e8le de la voie professionnelle \u00e0 la fran\u00e7aise, conciliant scolarit\u00e9 et formation en entreprise. (M.\u00a0Sylvain Maillard applaudit.) C'est ce \u00e0 quoi aspirent les jeunes et leur famille\u00a0: l'occasion de combiner parcours professionnel et r\u00e9ussite personnelle\u00a0!<br><br>Vous critiquez un projet de r\u00e9forme que vous ne connaissez pas <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, pour la bonne raison qu'il n'est pas encore consign\u00e9 par \u00e9crit. Il nous am\u00e8nera \u00e0 investir dans les lyc\u00e9es professionnels comme jamais auparavant\u00a0: formation des professeurs, formations d'avenir, gratification des \u00e9l\u00e8ves lors des p\u00e9riodes de stage, intensification de l'accompagnement, renforcement des enseignements g\u00e9n\u00e9raux.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Effectivement, nous sommes en profond d\u00e9saccord : cet investissement en faveur de l'avenir de nos enfants, nous le formaliserons donc par le dialogue social, avec les parties prenantes ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Vannier, qui dispose encore de trois secondes pour s'exprimer.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, votre refus de r\u00e9pondre t\u00e9moigne de votre profond m\u00e9pris pour le lyc\u00e9e professionnel\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4319", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}