{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG581", "identifiant": {"numero": "581", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BUDGET DE LA P\u00c9DOPSYCHIATRIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794494", "mandatRef": "PM796959"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET DE LA P\u00c9DOPSYCHIATRIE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Vicot.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Vicot. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, selon une \u00e9tude de Sant\u00e9 publique France publi\u00e9e hier, la hausse du nombre de personnes souffrant de troubles d\u00e9pressifs est sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 2017. Cette hausse, plus qu'inqui\u00e9tante, est particuli\u00e8rement forte chez les jeunes adultes\u00a0: la part des \u00e9tudiants d\u00e9prim\u00e9s a doubl\u00e9 en dix ans, pour atteindre plus de 20\u00a0%. Elle l'est aussi chez les adolescents\u00a0: les passages aux urgences des 11-17\u00a0ans pour des troubles d\u00e9pressifs ou suicidaires ont augment\u00e9 de 58\u00a0%. Les raisons de cette tendance sont parfaitement connues\u00a0: l'isolement d\u00fb aux confinements, les angoisses engendr\u00e9es par la crise climatique, la pr\u00e9carit\u00e9 croissante, la guerre, etc.<br><br>Le budget global consacr\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 mentale avoisine 110\u00a0milliards\u00a0; la part consacr\u00e9e \u00e0 la p\u00e9dopsychiatrie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5\u00a0milliard. Un chiffre marginal, bien loin des immenses besoins n\u00e9cessaires pour faire face \u00e0 la situation. Les d\u00e9lais d'attente, qui peuvent aller jusqu'\u00e0 deux ans, sont tout simplement inacceptables pour de jeunes enfants ou des adolescents souffrant de graves troubles du d\u00e9veloppement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Un exemple\u00a0: l'un des centres de l'\u00e9tablissement public de sant\u00e9 mentale de la m\u00e9tropole lilloise a vu sept p\u00e9dopsychiatres quitter leurs fonctions ces derniers mois. Sept, c'est-\u00e0-dire tous\u00a0! La direction refuse de les remplacer, sous pr\u00e9texte que ce serait \u00ab\u00a0contre-productif\u00a0\u00bb.<br><br>Chez tout adulte souffrant de troubles mentaux, les premiers sympt\u00f4mes se sont d\u00e9velopp\u00e9s avant l'\u00e2ge de 14\u00a0ans. C'est dire l'importance d'une politique qui puisse v\u00e9ritablement anticiper ces ph\u00e9nom\u00e8nes, pour que nous n'ayons pas \u00e0 les subir collectivement. C'est dire l'importance, et surtout l'extr\u00eame urgence, d'adapter les moyens d\u00e9risoires aux besoins immenses. Monsieur le ministre, qu'envisagez-vous \u00e0 court terme pour faire face \u00e0 cette situation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Bien entendu, le Gouvernement partage votre pr\u00e9occupation pour la sant\u00e9 mentale de nos jeunes concitoyens. Avec Charlotte Caubel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, nous y sommes particuli\u00e8rement attentifs\u00a0; nous avons regard\u00e9 dans le d\u00e9tail les r\u00e9sultats que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Nous avons m\u00eame constat\u00e9, \u00e0 la suite de la crise du covid, une explosion de suicides et de tentatives de suicide, en particulier de jeunes filles entre 11 et 13\u00a0ans, sans que l'explication en soit simple ni le traitement ais\u00e9.<br><br>Nous continuons \u00e0 d\u00e9velopper les structures existantes\u00a0: nous renfor\u00e7ons les centres m\u00e9dico-psychologiques (CMP) et nous poursuivons le d\u00e9veloppement des maisons des adolescents \u2013\u00a0au moins une par d\u00e9partement. Nous d\u00e9veloppons \u00e9galement des dispositifs d'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb, comme j'ai pu le constater avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors d'un Conseil national de la refondation (CNR) \u00ab\u00a0Sant\u00e9\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Poitiers\u00a0: un bus se d\u00e9place pour aller voir les adolescents et les jeunes adultes au plus pr\u00e8s de chez eux. Par ailleurs, nous avons augment\u00e9 le volume d'activit\u00e9 du num\u00e9ro national de pr\u00e9vention du suicide, le 3114.<br><br>Plus de 300 000 consultations ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es dans le cadre du dispositif Mon psy, dont nous poursuivons le d\u00e9ploiement ; les mineurs ont repr\u00e9sent\u00e9 25 % des hommes et 15 % des femmes. Enfin, les assises de la sant\u00e9 de l'enfant et de l'adolescent ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es - je m'y \u00e9tais engag\u00e9 ; un chapitre est enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 mentale de l'enfant. Elles rendront au printemps leurs conclusions, sur lesquelles nous nous baserons pour \u00e9laborer la feuille de route du Gouvernement pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. <i>(Mme Anne Brugnera applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1386", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}