{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG459", "identifiant": {"numero": "459", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACCIDENT INDUSTRIEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795362", "mandatRef": "PM797442"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCIDENT INDUSTRIEL <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lisa Belluco.<br><br><strong>Mme\u00a0Lisa Belluco. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, hier, lundi 16\u00a0janvier, les habitants de Seine-Maritime ont de nouveau connu un accident industriel d'ampleur\u00a0: un incendie important s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une cellule d\u2019un entrep\u00f4t o\u00f9 \u00e9taient stock\u00e9s 12\u00a0250\u00a0batteries ou \u00e9l\u00e9ments de batteries au lithium, pour ensuite s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la cellule voisine de l\u2019entrep\u00f4t contenant 70\u00a0000\u00a0pneus. Un incendie, cela arrive, me direz-vous. Alors qu\u2019est-ce qui cloche dans ce cas pr\u00e9cis\u00a0? Le probl\u00e8me r\u00e9side dans l\u2019encadrement r\u00e9glementaire de ce stockage. En effet, le stockage de batteries au lithium ne b\u00e9n\u00e9ficie pas d\u2019une rubrique sp\u00e9cifique dans la nomenclature des installations class\u00e9es pour la protection de l\u2019environnement (ICPE). Autrement dit, un entrep\u00f4t de stockage de batteries au lithium est encadr\u00e9 exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un entrep\u00f4t de volume similaire stockant plus de 500\u00a0tonnes de cartons. En l'esp\u00e8ce, il s'agissait de quelques milliers de batteries au lithium plac\u00e9es dans un entrep\u00f4t soumis \u00e0 enregistrement \u2013\u00a0un r\u00e9gime d\u2019autorisation tr\u00e8s, voire trop simplifi\u00e9\u00a0\u2013 et sans que soit men\u00e9e au pr\u00e9alable une \u00e9tude compl\u00e8te de dangers ou une \u00e9tude d'impact.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous et vos coll\u00e8gues n\u2019avez que les mots \u00ab\u00a0r\u00e9industrialisation de la France\u00a0\u00bb \u00e0 la bouche. Ne croyez-vous pas qu\u2019il faudrait d\u2019abord prendre au s\u00e9rieux les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 industrielle, notamment ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pour enfin permettre une r\u00e9industrialisation s\u00fbre pour l'environnement et les populations\u00a0? L\u2019agitation l\u00e9gislative, c\u2019est bien pour la communication. Mais il faudrait aussi penser \u00e0 laisser le temps n\u00e9cessaire \u00e0 vos services pour r\u00e9diger les arr\u00eat\u00e9s venant pr\u00e9ciser la loi. Pour \u00e9viter de nouvelles catastrophes industrielles et mieux encadrer la mont\u00e9e en puissance des nouvelles technologies, quand comptez-vous adapter la r\u00e9glementation des installations class\u00e9es aux enjeux d\u2019aujourd\u2019hui, notamment au stockage de batteries\u00a0?<br><br>D'ailleurs, puisque vous \u00e9voquez sans arr\u00eat la r\u00e9industrialisation, j'imagine que vous avez pr\u00e9vu une mont\u00e9e en puissance des moyens et des postes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'inspection des installations class\u00e9es, elle qui a justement pour objet d'\u00e9viter les accidents industriels\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'aimerais vous remercier sinc\u00e8rement de souhaiter la r\u00e9ussite de la r\u00e9industrialisation de notre pays. C'est \u00e9videmment l'un des enjeux essentiels pour accomplir une transition \u00e9cologique qui ne soit pas hypocrite, c'est-\u00e0-dire une transition qui ne consiste pas seulement \u00e0 r\u00e9duire nos \u00e9missions ici pour augmenter notre empreinte loin de chez nous.<br><br>La question de la s\u00e9curit\u00e9 industrielle est au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations. Vous soulignez \u00e0 juste titre la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux circonscrire les risques et d'accompagner ces activit\u00e9s \u00e9conomiques de fa\u00e7on ad\u00e9quate. Nous avons v\u00e9cu un drame \u00e0 Lubrizol, en septembre 2019, \u00e0 l'issue duquel deux trains de mesures ont \u00e9t\u00e9 pris dans le courant de l'ann\u00e9e 2020, en f\u00e9vrier puis en septembre. Nous avons notamment d\u00e9cid\u00e9 d'un durcissement des r\u00e8gles qui s'appliquent aux sites class\u00e9s ICPE \u2013\u00a0y compris \u00e0 ceux qui sont seulement soumis \u00e0 enregistrement\u00a0\u2013, d'un renforcement des contr\u00f4les et de l'augmentation des moyens en mati\u00e8re d'inspection, ce que vous appelez de vos v\u0153ux. Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 cinquante postes ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, nous allons de nouveau en cr\u00e9er vingt-cinq. En 2022, 21\u00a0% d'inspections suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par rapport \u00e0 2018, et nous comptons bien les porter \u00e0 plus de 50\u00a0%.<br><br>Notez qu'en vertu des r\u00e8gles de transparence, tous les rapports sont accessibles depuis le 1er\u00a0janvier 2022. D\u00e8s la survenance d'un accident, la liste des produits stock\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des entrep\u00f4ts est rendue publique en des termes intelligibles, de sorte \u00e0 restaurer la confiance sur ces sujets tellement cruciaux pour assurer notre politique de r\u00e9industrialisation.<br><br>Vraiment, merci pour votre question et n'ayez aucun doute sur le fait que nous augmentions les moyens et durcissions les r\u00e8gles.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Et sur les dangers m\u00eames du stockage de batteries\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "459", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}