{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG85", "identifiant": {"numero": "85", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Crimes de guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721158", "mandatRef": "PM797460"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRIMES DE GUERRE EN UKRAINE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade.<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le 24\u00a0ao\u00fbt prochain, cela fera six mois que la guerre fait rage en Ukraine, pr\u00e8s de nous, au c\u0153ur de l'Europe. D\u00e9j\u00e0 six mois de violence, d'inhumanit\u00e9 et d'horreur. Six mois de combats acharn\u00e9s et h\u00e9ro\u00efques des Ukrainiens pour leur survie et leur libert\u00e9.<br><br>Face \u00e0 cette guerre qui dure, j'exprime de nouveau toute notre solidarit\u00e9 avec l'Ukraine et r\u00e9p\u00e8te que nous devons, avec nos partenaires europ\u00e9ens, faire tout notre possible pour apporter \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne l'aide dont elle a besoin. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>J'appelle \u00e0 ne jamais nous habituer \u00e0 la guerre ni aux crimes de guerre alors que, ce week-end, nous apprenions que les prisonniers ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 victimes de nouvelles exactions. Car cette guerre est totale, brutale, massive. Elle n'est pas cibl\u00e9e, comme la propagande russe cherche \u00e0 le faire croire. Ce sont des enfants, des femmes et des hommes innocents qui sont les victimes des bombes russes.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Comme au Y\u00e9men\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>Or, en France, certains, \u00e0 l'extr\u00eame droite, veulent encore r\u00e9\u00e9crire l'histoire de cette guerre et inverser les responsabilit\u00e9s pour d\u00e9douaner Poutine et accuser l'Europe des maux que nous connaissons, en d\u00e9non\u00e7ant les sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie - ils l'ont encore fait tout r\u00e9cemment. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est faux\u00a0! C'est l'extr\u00eame gauche qui d\u00e9douane Poutine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>Ils mettent ainsi sur le m\u00eame plan l\u2019agresseur et l\u2019agress\u00e9. Pire, ils se font les relais actifs et complaisants de la propagande russe\u00a0: c'est une forme de trahison coupable des valeurs de la France et de celles de l\u2019Europe. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> Or seuls les faits comptent. En l'esp\u00e8ce, l\u2019Ukraine n\u2019est pas attaqu\u00e9e pour ce qu\u2019elle fait\u00a0: elle n\u2019agresse ni ne menace personne. Elle est attaqu\u00e9e pour ce qu\u2019elle est\u00a0: un pays libre, d\u00e9mocratique et ouvert qui regarde vers l\u2019Europe.<br><br>Dans ces moments si singuliers, chacun ressent le tournant de l\u2019histoire que nous sommes en train de vivre. Poutine ne veut pas seulement rayer l\u2019Ukraine de la carte\u00a0: il veut red\u00e9finir \u00e0 sa mani\u00e8re l\u2019ordre de s\u00e9curit\u00e9 sur notre continent. Les dirigeants europ\u00e9ens ont saisi ce moment de bascule puisque, l\u00e0 o\u00f9 Poutine esp\u00e9rait la division, il a trouv\u00e9 un front uni\u00a0; l\u00e0 o\u00f9 il pensait voir l\u2019Europe se disloquer, il la voit se renforcer comme jamais. Poursuivons sur ce chemin pour renforcer l\u2019autonomie strat\u00e9gique, militaire, technologique et \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe. C\u2019est la seule voie pour d\u00e9fendre notre mod\u00e8le dans ce si\u00e8cle. Aussi, madame la ministre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est comme \u00e7a qu'on traite un d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas grave, elle connaissait d'avance la question\u00a0! C'est s\u00fbrement elle qui l'avait \u00e9crite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Nous sommes en effet \u00e0 un moment de bascule tout d'abord morale car la violence dont l'Ukraine est victime ne conna\u00eet aucune borne\u00a0: les crimes de guerre, les exactions, les assassinats et les tortures dont les Ukrainiens sont victimes \u2013\u00a0parfois m\u00eame ceux qui sont prisonniers, donc sous protection de la Russie\u00a0\u2013 nous le rappellent, h\u00e9las, r\u00e9guli\u00e8rement. <br><br>C'est \u00e9galement une bascule s\u00e9curitaire. Ce conflit \u00e0 nos portes concerne nos vies puisque ce sont notre d\u00e9fense, notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique qui sont en jeu.<br><br>Face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, dont la Russie de Vladimir Poutine a l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9, notre premier devoir est de soutenir l'Ukraine qui lutte pour sa souverainet\u00e9, pour son ind\u00e9pendance, en l'occurrence pour son destin europ\u00e9en et d\u00e9mocratique. Mais il s'agit aussi pour nous de d\u00e9fendre un ordre international fond\u00e9 sur le droit, c'est-\u00e0-dire sur le respect de la charte des Nations unies, ce qui nous concerne tous. L'engagement de la France repose sur quatre piliers\u00a0: un soutien politique, humanitaire et \u00e9conomique, qui passe par la reconnaissance du statut de candidat et des aides \u00e0 hauteur de 2\u00a0milliards d'euros pour la France et de 9\u00a0milliards pour l'Union europ\u00e9enne\u00a0; un soutien militaire par la fourniture d'\u00e9quipements qui d\u00e9montrent leur utilit\u00e9 sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, comme les canons dits CAESAR, pour camions \u00e9quip\u00e9s d'un syst\u00e8me d'artillerie, ou encore les v\u00e9hicules d'infanterie\u00a0: la lutte contre l'impunit\u00e9, notamment gr\u00e2ce \u00e0 notre travail avec la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0; enfin, des sanctions strictes contre la Russie afin de perturber le financement de son effort de guerre. Cette politique, nous pouvons en \u00eatre fiers en tant que Fran\u00e7ais, en particulier face \u00e0 ceux qui voudraient, quelle indignit\u00e9, placer la victime et le bourreau sur le m\u00eame plan. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3304", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}