{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG359", "identifiant": {"numero": "359", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bouclier tarifaire pour les boulangers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM797742"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BOUCLIER TARIFAIRE POUR LES BOULANGERS <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>La baguette vient d\u2019\u00eatre reconnue par l\u2019Unesco mais c'est dans son propre pays, la France, qu'elle est en danger. Pourquoi\u00a0? En raison de l\u2019explosion des co\u00fbts de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les boulangeries.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est l'un des secteurs les plus touch\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Pour faire cuire le pain, il faut un four dont la puissance est sup\u00e9rieure \u00e0 celle que permet le tarif r\u00e9glement\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Dans cette situation, les boulangers n'ont que deux solutions\u00a0: faire tendre le prix de la baguette vers 2\u00a0euros ou mettre la clef sous la porte. Ces deux options ne sont pas admissibles.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialistes et apparent\u00e9s vous le demandent solennellement : nous voulons un bouclier tarifaire pour les boulangeries avec un tarif r\u00e9glement\u00e9. Je souhaite votre r\u00e9ponse sur ce point. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, RN, LR et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je vous rassure, nous ne laisserons tomber aucun boulanger, ni aucune TPE \u2013\u00a0tr\u00e8s petite entreprise\u00a0\u2013 ou PME \u2013\u00a0petite ou moyenne entreprise\u00a0\u2013 de France confront\u00e9e \u00e0 l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. J'ai moi-m\u00eame re\u00e7u longuement, avec Olivia Gr\u00e9goire, les repr\u00e9sentants des boulangers\u00a0; Olivia Gr\u00e9goire les recevra \u00e0 nouveau pour trouver des solutions particuli\u00e8res pour les boulangers confront\u00e9s \u00e0 l'explosion du co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9, car leurs fours doivent tourner pour faire cuire le pain.<br><br>Notre premi\u00e8re r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er un guichet. J'invite les nombreuses PME et TPE qui ne l'auraient pas encore fait \u00e0 d\u00e9poser leurs factures de 2022 pour b\u00e9n\u00e9ficier des aides auxquelles elles ont droit, jusqu'\u00e0 4\u00a0millions d'euros.<br><br>Deuxi\u00e8mement, sur la d\u00e9cision de la Premi\u00e8re ministre, nous mettrons en place, pour l'ann\u00e9e 2023, un amortisseur pour toutes les PME de moins de 250\u00a0salari\u00e9s, qui r\u00e9duira en moyenne leurs factures de 20\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Si jamais cela ne suffit pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier des mesures compl\u00e9mentaires pour les professions connaissant des situations particuli\u00e8res. Les boulangers en font partie.<br><br>Je le dis avec beaucoup de gravit\u00e9 et de sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0: pendant la crise du covid-19, nous n'avons laiss\u00e9 tomber aucune PME, aucune TPE en difficult\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE)</i>\u00a0; \u00e0 l'\u00e9poque, les secteurs touch\u00e9s \u00e9taient l'h\u00f4tellerie-restauration et les services, et nous les avons accompagn\u00e9s. Aujourd'hui, face \u00e0 l'explosion du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui touche certaines entreprises cibl\u00e9es, la politique tendra une nouvelle fois la main \u00e0 ceux qui en ont le plus besoin pour leur permettre de passer cette p\u00e9riode avec le moins de difficult\u00e9s possible. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Vous l'avez dit vous-m\u00eame, vous ne prendrez en charge que 20\u00a0% de la hausse du co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Il y a des oubli\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Je vais vous donner un exemple concret. Une boulangerie payait 1\u00a0000\u00a0euros par mois de frais d'\u00e9lectricit\u00e9. Sa facture est pass\u00e9e \u00e0 4\u00a0500\u00a0euros, dont environ 900\u00a0euros seront pris en charge par votre dispositif\u00a0; cela veut dire qu'il lui reste 3\u00a0600\u00a0euros \u00e0 payer. <i>(M.\u00a0Olivier Marleix applaudit.)</i> Dans cette boulangerie, ils sont deux \u00e0 travailler toute la journ\u00e9e, de quatre heures du matin \u00e0 dix-neuf heures le soir. Faute de pouvoir absorber ces 3\u00a0600\u00a0euros de frais d'\u00e9lectricit\u00e9, la boulangerie fermera au d\u00e9but du mois de janvier\u00a02023. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LR.) Dans mon d\u00e9partement, cinq boulangeries ont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, frapp\u00e9es par la hausse du co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9. Vous devez nous \u00e9couter\u00a0: le tarif r\u00e9glement\u00e9 doit \u00eatre mis en place sans attendre. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LR.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0! Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence au fonds de solidarit\u00e9 en indiquant que vous n'aviez laiss\u00e9 tomber personne lors de la crise sanitaire\u00a0; c'est vrai, mais vous aviez attendu que nous vous relancions. Je vous le dis solennellement\u00a0: sans le tarif r\u00e9glement\u00e9, les boulangeries fermeront en janvier\u00a02023. Ce sera une catastrophe pour les communes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LR, GDR-NUPES, HOR et LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6557", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}