{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG73", "identifiant": {"numero": "73", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Modernisation et d\u00e9veloppement du r\u00e9seau ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793174", "mandatRef": "PM796188"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODERNISATION ET D\u00c9VELOPPEMENT DU R\u00c9SEAU FERROVIAIRE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>La semaine derni\u00e8re, les passagers du train Paris-Clermont ont v\u00e9cu une nuit et une journ\u00e9e de gal\u00e8re. Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Moulins, dans ma circonscription, puis \u00e0 Clermont-Ferrand, avec pr\u00e8s de 20\u00a0heures de retard \u00e0 cause d'une rupture de cat\u00e9naire. C'est d'autant plus inacceptable que c'est le \u00e9ni\u00e8me incident survenu sur cette ligne, sur laquelle se multiplient les probl\u00e8mes techniques qui pourrissent litt\u00e9ralement la vie des usagers. Ces incidents t\u00e9moignent des graves probl\u00e8mes de maintenance du r\u00e9seau et de l'insuffisance chronique des moyens allou\u00e9s aux infrastructures. Ces moyens, nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de nos voisins europ\u00e9ens, demeurent insuffisants par rapport aux besoins.<br><br>Ce constat a conduit il y a deux semaines le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SNCF, Jean-Pierre Farandou, \u00e0 r\u00e9clamer un plan d'investissement de 100\u00a0milliards d'euros sur quinze dans le transport ferroviaire et les infrastructures aff\u00e9rentes, comme le font l'Allemagne, l'Italie ou la Suisse. Les cheminots, comme les ONG (organisations non gouvernementales) environnementales, r\u00e9clament depuis des ann\u00e9es un vrai plan d'investissements sur dix ans pour construire l'efficacit\u00e9 du r\u00e9seau ferroviaire de 2030, favoriser un d\u00e9veloppement juste et harmonieux des territoires et r\u00e9pondre aux besoins et aux attentes de la population et des usagers. Les investissements actuels, en tenant compte des 4,75\u00a0milliards du plan de relance, sont largement insuffisants pour tenir les objectifs climatiques et reb\u00e2tir un grand service public ferroviaire.<br><br>Ma question est simple\u00a0: que comptez-vous faire pour r\u00e9pondre \u00e0 la col\u00e8re des usagers\u00a0? Quels moyens entendez-vous mettre en \u0153uvre dans les prochains mois pour moderniser et d\u00e9velopper le r\u00e9seau, doubler la part du fret ferroviaire dans le transport de marchandises, d\u00e9velopper les lignes du quotidien et faire en sorte que notre syst\u00e8me ferroviaire reste l'un des plus performants au monde\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports. </i>Vous posez plusieurs questions et je veux d'abord r\u00e9agir \u00e0 celle que vous avez soulev\u00e9e en premier, concernant l'incident tr\u00e8s regrettable qui s'est produit la semaine derni\u00e8re sur la ligne Paris-Clermont, occasionnant plus de vingt heures d'attente. Je le dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement\u00a0: cette ligne est particuli\u00e8rement en difficult\u00e9 et m\u00e9rite un investissement sp\u00e9cifique renforc\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois, avec une \u00e9ch\u00e9ance en 2026. L'int\u00e9gralit\u00e9 des rames sera renouvel\u00e9e et plus de 800\u00a0millions seront investis dans la remise \u00e0 niveau du r\u00e9seau. Nous le devons, sur cette ligne tout sp\u00e9cialement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et pour la ligne Paris-Normandie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai d'ailleurs \u00e9chang\u00e9 d\u00e8s samedi, \u00e0 sa demande, avec le maire de Clermont-Ferrand M.\u00a0Bianchi, ainsi qu'avec la d\u00e9put\u00e9e Lingemann. J'ai pris l'engagement de tenir \u00e0 la rentr\u00e9e une r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet sp\u00e9cifique, afin de caler pr\u00e9cis\u00e9ment les modalit\u00e9s de r\u00e9investissement sur cette ligne\u00a0; je le ferai avec tous ceux qui le souhaitent.<br><br>Vous posez la question plus g\u00e9n\u00e9rale de l'investissement dans le ferroviaire. J'insiste sur l'enjeu du r\u00e9seau, qui a fait l'objet d'une prise de conscience r\u00e9cente. Je salue \u00e0 cet \u00e9gard le travail conduit par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: il a investi tr\u00e8s massivement dans le r\u00e9seau, dont personne ne voulait entendre parler. Les investissements s'\u00e9levaient \u00e0 1\u00a0milliard d'euros par an il y a quinze ans et \u00e0 2,5\u00a0milliards il y a cinq ans\u00a0; actuellement, nous investissons presque 3\u00a0milliards dans le r\u00e9seau pour \u00e9viter son vieillissement. Nous continuerons cet effort. La Premi\u00e8re ministre l'a dit devant l'Assembl\u00e9e\u00a0: la colonne vert\u00e9brale de la mobilit\u00e9 durable et verte, c'est le ferroviaire. Nous devons donner la priorit\u00e9 au r\u00e9seau et nous continuerons en ce sens.<br><br>Nous aurons l'occasion d'en discuter dans le prochain projet de loi de finances, lorsque nous examinerons la trajectoire pluriannuelle des finances publiques mais \u00e9galement avec le prochain rapport du Conseil d'orientation des infrastructures. Celui-ci avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, sous l'autorit\u00e9 de David Valence, \u00e0 produire un travail visant \u00e0 mat\u00e9rialiser, acc\u00e9l\u00e9rer et financer cette priorit\u00e9. Il est temps de l'appliquer, ce que nous ferons dans les prochaines semaines, sur cette ligne en particulier, en prenant en compte l'ensemble des orientations d\u00e9gag\u00e9es. C'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s concret, puisque le contrat de performance, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre l'\u00c9tat et SNCF R\u00e9seau ent\u00e9rine, pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, un effort de 3\u00a0milliards d'euros par an. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3104", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}