{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG525", "identifiant": {"numero": "525", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "voirie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gestion des autoroutes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793852", "mandatRef": "PM796566"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DES AUTOROUTES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Meurin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin. </strong>Demain, le prix des p\u00e9ages va augmenter de 4,75\u00a0%. Comme d'habitude, vous invoquez l'inflation pour vous d\u00e9douaner, mais les Fran\u00e7ais doivent savoir qu'en l'occurrence, cet argument est faux.<br><br>Nous apprenons l'existence d'un rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, l'IGF, d\u00e9pos\u00e9 sur votre bureau en 2021 et opportun\u00e9ment rest\u00e9 dans un placard \u00e0 quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.<br><br>Nous apprenons que, depuis 2006, la rentabilit\u00e9 des grandes soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes serait pass\u00e9e de 7 \u00e0 12\u00a0%. L'IGF indiquerait qu'avec la m\u00eame qualit\u00e9 de service public, le prix des p\u00e9ages pourrait \u00eatre baiss\u00e9 \u2013\u00a0\u00e9coutez bien\u00a0\u2013 de 60\u00a0%. Enfin, si nos autoroutes \u00e9taient toujours exploit\u00e9es par l'\u00c9tat, les caisses pourraient r\u00e9colter 50\u00a0milliards. Vous cherchez de l'argent pour \u00e9quilibrer le syst\u00e8me des retraites. Au lieu de faire de la casse sociale, allez chercher cet argent dans la poche des actionnaires des soci\u00e9t\u00e9s autorouti\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Monsieur le ministre, je vous ai envoy\u00e9 la semaine derni\u00e8re un courrier. Vous devez communiquer ce rapport \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale. Vous avez dit tout \u00e0 l'heure que vous refusiez de le faire. Que cachez-vous\u00a0? Dans le m\u00eame temps, vous osez vous f\u00e9liciter d'une baisse de 5\u00a0% des tarifs des p\u00e9ages pour les plus riches qui ach\u00e8tent une voiture \u00e9lectrique. Il est inacceptable que les Fran\u00e7ais qui bossent trinquent sur l'autel de la rentabilit\u00e9 des grandes entreprises autorouti\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Jean-Luc M\u00e9lenchon, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin. </strong>Depuis des ann\u00e9es, Marine Le\u00a0Pen demande la nationalisation des autoroutes car il s'agit l\u00e0 du bien commun des Fran\u00e7ais. De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, votre gouvernement a pass\u00e9 les six derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 matraquer les automobilistes avec une constance qui frise le sadisme. Vous refusez de baisser les taxes sur le carburant \u2013\u00a0vous les avez m\u00eame augment\u00e9es. Vous instaurez des ZFE, des zones \u00e0 faible \u00e9mission, pour emp\u00eacher les plus modestes d'acc\u00e9der aux centres-villes. Vous avez mis\u00e9 sur une politique de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re reposant sur le tout-r\u00e9pressif.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: quand arr\u00eaterez-vous de matraquer les automobilistes et d\u00e9fendrez-vous enfin le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Votre intervention comporte deux parties. La premi\u00e8re, portant sur un sujet sp\u00e9cifique, rejoint totalement la question pos\u00e9e par votre coll\u00e8gue de La France insoumise. Cela nous rappelle que les propositions de Marine Le\u00a0Pen sont les m\u00eames que celles de Jean-Luc M\u00e9lenchon.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Qui a fait \u00e9lire Mme\u00a0Miller\u00a0? O\u00f9 est le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'une d'elles consiste \u00e0 d\u00e9penser 40\u00a0milliards pour racheter des soci\u00e9t\u00e9s d'autoroute.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Et le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Cela signifie que l'on consacrerait pr\u00e9cis\u00e9ment l'argent des Fran\u00e7ais \u00e0 un tel rachat alors qu'on pourrait l'utiliser d'une autre mani\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Rendez public le rapport de l'IGF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous affirmez que nous invoquons l'inflation. Or la question n'est pas l\u00e0. Il faut savoir que des contrats ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au milieu des ann\u00e9es 2000 \u2013\u00a0ni vous ni moi n'\u00e9tions alors dans cette assembl\u00e9e. Ces contrats mentionnent des clauses, l'une d'elles portant sur l'inflation. L'indexation du prix sur l'inflation date donc de cette \u00e9poque. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous ne pouvons augmenter les taxes et les r\u00e8gles que dans le cadre juridique applicable. Or c'est exactement ce que nous faisons.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est ind\u00e9fendable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Deux contentieux sont en cours, notamment \u00e0 la suite de la disposition vot\u00e9e dans le cadre de la loi de finances de 2020.<br><br>Je vous redonnerai mon adresse car je n'ai pas re\u00e7u de courrier de votre part me demandant la communication de quelque rapport que ce soit.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Vous le recevrez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> R\u00e9pondez d\u00e9j\u00e0 aux questions \u00e9crites\u00a0! Si vous avez besoin de travail, on va vous donner une liste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>La raison est relativement simple\u00a0: vous savez tr\u00e8s bien qu'en 2020 et 2021 je n'occupais pas cette fonction.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Et le rapport, on l'a perdu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>L'autre partie de votre question d\u00e9passe ce cadre pr\u00e9cis. Vous estimez que le probl\u00e8me serait celui du matraquage syst\u00e9matique des automobilistes. Je sais que vous \u00eates partisan d'un retour inconditionnel \u00e0 l'autorisation de rouler \u00e0 90\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026au permis \u00e0 vingt-quatre points plut\u00f4t qu'\u00e0 douze\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et \u00e0 un mod\u00e8le consistant \u00e0 encourager les Fran\u00e7ais \u00e0 se d\u00e9placer en automobile.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Celui qui d\u00e9fend une vision id\u00e9ologique, c'est vous.<br><br>Notre pr\u00e9occupation constante est la protection des Fran\u00e7ais. Cela vaut pour les r\u00e8gles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, pour le probl\u00e8me de surmortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la pollution de nos villes et aux moteurs diesel\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Et les cargos\u00a0? Et les centrales \u00e0 charbon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais aussi pour la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Je fume des Gauloises et je roule en diesel, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Votre scepticisme vis-\u00e0-vis de ces enjeux explique sans doute la radicalit\u00e9 de vos positions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Meurin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin. </strong>Vous ne m'avez pas r\u00e9pondu. J'aimerais savoir si le rapport nous sera communiqu\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "777", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}