{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG429", "identifiant": {"numero": "429", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM796209"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Depuis plusieurs mois, nous avons tous donn\u00e9 l'alerte au sujet de l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie dans des secteurs divers tels que l'artisanat \u2013\u00a0on assiste \u00e0 une mobilisation in\u00e9dite des bouchers et des boulangers\u00a0\u2013, l'entreprise et les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Votre gouvernement a mis en \u0153uvre diverses mesures, que vous avez \u00e9voqu\u00e9es au cours de cette s\u00e9ance, tels le ch\u00e8que \u00e9nergie ou le bouclier tarifaire. Malheureusement, on constate que ces mesures laissent un nombre tr\u00e8s important de personnes ou d'entreprises sur le bord du chemin.<br><br>Par exemple 80\u00a0% des boulangers, selon leur conf\u00e9d\u00e9ration, ne seraient pas \u00e9ligibles au bouclier tarifaire. La Banque publique d\u2019investissement, BPIFrance, pr\u00e9cise qu'avec la hausse des co\u00fbts, 65\u00a0000\u00a0entreprises afficheront un r\u00e9sultat n\u00e9gatif. Quant \u00e0 la majorit\u00e9 des copropri\u00e9t\u00e9s ou des 600\u00a0000\u00a0logements sociaux qui sont chauff\u00e9s par un syst\u00e8me collectif aliment\u00e9 par du gaz ou de l'\u00e9lectricit\u00e9, ils ne peuvent plus, depuis la lib\u00e9ralisation des march\u00e9s de l'\u00e9nergie, b\u00e9n\u00e9ficier des tarifs r\u00e9glement\u00e9s. Le m\u00e9canisme de compensation qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 est d\u00e9faillant et n\u2019emp\u00eache pas des hausses de charges spectaculaires que nous pouvons tous constater dans nos circonscriptions.<br><br>Monsieur le ministre, plut\u00f4t que de prendre au cas par cas diverses mesures, finalement peu lisibles, qui laissent des probl\u00e8mes sans solution et divisent les Fran\u00e7ais, pourquoi ne prenez-vous pas une mesure unique, simple et juste, pour les m\u00e9nages, les entreprises et les collectivit\u00e9s\u00a0: le retour au tarif r\u00e9glement\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Vous le savez \u2013\u00a0tout le monde le sait, je crois\u00a0\u2013, la France et l'Europe font face \u00e0 un choc \u00e9nerg\u00e9tique exceptionnel. Vous proposez d'instaurer, si j'ai bien compris, un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique pour l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non, ce n'est pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais cela repr\u00e9sente un co\u00fbt tout simplement exorbitant. C'est de l'argent magique, le retour au \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb dans une situation qui ne le justifie pas. Vous avez parl\u00e9 de boulangers au bord de la faillite mais, comme vous le savez, nous avons annonc\u00e9 plusieurs mesures en accord avec les distributeurs d'\u00e9nergie, notamment un plafonnement du tarif non seulement pour les boulangers mais pour l'ensemble des tr\u00e8s petites entreprises (TPE). Les deux tiers d'entre elles sont \u00e9ligibles aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV) que vous appelez de vos v\u0153ux. Le tiers qui reste verra sa facture plafonn\u00e9e \u00e0 280\u00a0euros le m\u00e9gawatt.<br><br>Nous avons aussi adopt\u00e9 des mesures pour les PME et pour les grands groupes industriels qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie. Bruno Le\u00a0Maire, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, a eu l'occasion de le rappeler tout \u00e0 l'heure\u00a0: la France est le pays qui s'en sort le mieux en Europe face \u00e0 ce choc \u00e9nerg\u00e9tique sans \u00e9gal depuis les ann\u00e9es 1970. La production industrielle est en hausse. Le ch\u00f4mage est en baisse. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Il n'est pas en baisse\u00a0; c'est vous qui radiez les ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Les pr\u00e9visions tablent sur une croissance positive en 2023 alors qu'elle sera n\u00e9gative \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe. Soyons-en fiers, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s\u00a0! Tout cela est en grande partie le reflet de mesures que vous avez vot\u00e9es, ou plut\u00f4t qu'une partie d'entre vous a vot\u00e9es. Nous continuerons de prot\u00e9ger l'\u00e9conomie fran\u00e7aise mais, de gr\u00e2ce, projetons-nous vers l'avant, soyons optimistes et volontaristes. Arr\u00eatons le d\u00e9faitisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. La France s'en sort mieux que tout le monde\u00a0; continuons\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "109", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}