{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG342", "identifiant": {"numero": "342", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sant\u00e9 mentale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794154", "mandatRef": "PM796743"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 MENTALE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Raux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>J\u2019ai lu dans une r\u00e9cente tribune du <i>Monde</i> que la sant\u00e9 mentale \u00e9tait l\u2019\u00ab\u00a0enjeu du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est s\u00fbr, nous en avons des exemples.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux. </strong>Pourtant pr\u00e8s de 30\u00a0% des postes de psychiatres sont vacants en France et je n\u2019ose commenter l\u2019\u00e9tat de la p\u00e9dopsychiatrie\u00a0!<br><br>Hier, apr\u00e8s deux heures pass\u00e9es aupr\u00e8s de psychiatres et de m\u00e9decins, voici les mots qui m\u2019ont frapp\u00e9\u00a0: abandon, incompr\u00e9hension, \u00e9puisement. Ce sont h\u00e9las les m\u00eames termes qui r\u00e9sonnent aux oreilles de chacune et chacun de mes coll\u00e8gues dans leurs territoires.<br><br>Dans les h\u00f4pitaux de Loire-Atlantique o\u00f9 suroccupation et p\u00e9nurie m\u00e9dicale sont le lot quotidien, o\u00f9 m\u00e9decins et personnels param\u00e9dicaux s\u2019\u00e9vertuent malgr\u00e9 tout \u00e0 mener un travail et des projets de qualit\u00e9, les demandes sans fin d\u2019adaptation, l\u2019accroissement du nombre de missions, les d\u00e9cisions m\u00e9prisantes de l\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) conduisent \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des soignants et \u00e0 la d\u00e9gradation des soins. Quand, faute de soignants, une unit\u00e9 a ferm\u00e9 dans la Sarthe, ce sont vingt et un patients qui ont d\u00fb \u00eatre accueillis cet \u00e9t\u00e9 dans un \u00e9tablissement de notre d\u00e9partement de Loire-Atlantique malgr\u00e9 le manque d\u00e9j\u00e0 criant d'effectifs. Et les patients, d\u00e8s qu'il est mis un terme \u00e0 leur hospitalisation, rentrent chez eux sans suivi appropri\u00e9. Demain, l'absence de m\u00e9decins en Mayenne, en Vend\u00e9e ou ailleurs pourrait entra\u00eener d'autres transhumances de patients dans des conditions iniques. Et que dire de ceux qui ne peuvent m\u00eame pas acc\u00e9der aux soins ou encore des enfants admis dans des services r\u00e9serv\u00e9s aux adultes, faute de places\u00a0?<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, quand des m\u00e9decins qui ont fait le choix de l'h\u00f4pital public et de la psychiatrie vous disent qu'ils et elles ne sont plus capables de penser, naviguent \u00e0 vue en fonction des arr\u00eats de travail, ne g\u00e8rent que l'urgence et les fermetures de lit\u00a0; quand des \u00e9quipes enti\u00e8res vous parlent de guerre au quotidien sans \u00eatre ni entendus ni reconnus ni soutenus, que leur r\u00e9pondez-vous\u00a0? Une personne sur cinq est touch\u00e9e chaque ann\u00e9e par un trouble psychique\u00a0: allez-vous enfin faire de la sant\u00e9 mentale une priorit\u00e9 au lieu de laisser se d\u00e9labrer la psychiatrie, g\u00e9r\u00e9e qu'elle est par des technocrates qui ont conduit notre syst\u00e8me de sant\u00e9 au bord du gouffre\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>La psychiatrie et plus largement la prise en charge de la sant\u00e9 mentale sont des sujets d'importance, comme vous le rappelez, qui font l'objet de toute mon attention. Les cons\u00e9quences de la crise du covid notamment ont fortement affect\u00e9 la sant\u00e9 mentale de nos concitoyens qui est plus que jamais une priorit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le minist\u00e8re a pleinement conscience des difficult\u00e9s que rencontrent actuellement les psychiatres. Ce matin ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us avenue de S\u00e9gur les quatre syndicats ayant appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve. Nous sommes convenus qu'un cycle de r\u00e9unions de travail sur les sujets propres \u00e0 la psychiatrie s'ouvrirait \u00e0 partir de d\u00e9but janvier avec les repr\u00e9sentants de la profession. Le ministre Fran\u00e7ois Braun les recevra et, dans le cadre d'un dialogue social nourri, nous souhaitons \u00e9laborer un plan d'ampleur destin\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les conditions d'exercice et \u00e0 conduire les chantiers structurels de modernisation de la profession.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> C'est un probl\u00e8me qui se pose depuis des ann\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les travaux autour de ces chantiers sont en cours, qu'il s'agisse de la r\u00e9forme du financement de la psychiatrie, qui a pour objectif de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires et de redonner des marges de d\u00e9veloppement, notamment dans le secteur public, ou de la r\u00e9forme des autorisations destin\u00e9e \u00e0 renforcer le maillage territorial. Prochainement sera dress\u00e9 un premier bilan des assises de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Pourquoi ne l'avoir pas fait avant\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ces assises permettront d'acc\u00e9l\u00e9rer les actions dans le domaine de la p\u00e9dopsychiatrie, qui constitue un enjeu majeur. J'ajoute que d'importantes enveloppes financi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 ouvertes pour soutenir le secteur de fa\u00e7on p\u00e9renne, notamment en 2020 avec 110\u00a0millions d'euros et de nouveau en 2021.<br><br>Dans le cadre du S\u00e9gur de l'investissement, sont en outre d\u00e9ploy\u00e9s des dispositifs de soutien aux projets de modernisation, assez n\u00e9cessaires, des \u00e9tablissements psychiatriques.<br><br>Les mesures de soutien g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'h\u00f4pital b\u00e9n\u00e9ficient aussi aux services de psychiatrie. Enfin, le Conseil national de la refondation (CNR) \u00ab\u00a0Sant\u00e9\u00a0\u00bb, dont les travaux sont en cours dans tous les territoires, favorise l'activation de leviers locaux pour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux en cr\u00e9ant des alliances au plus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s de terrain.<br><br>Vous l'avez signal\u00e9, la prise en charge de la psychiatrie est un enjeu majeur.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Oui, depuis plus d'un an\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est la raison pour laquelle nous utilisons tous les leviers pour refonder et transformer notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et l'adapter aux d\u00e9fis auxquels nous faisons face, ambition dans laquelle la sant\u00e9 mentale et la psychiatrie sont des priorit\u00e9s structurantes et transversales. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Mais quel verbiage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6140", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}