{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG57", "identifiant": {"numero": "57", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Emploi des jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795528", "mandatRef": "PM797535"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES JEUNES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Rodwell.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Rodwell. </strong>\u00a0Ma question s'adresse au ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion. Depuis des d\u00e9cennies, le sujet de l'immigration s'inscrit au c\u0153ur de nos d\u00e9bats. L'enjeu est certes majeur, mais un autre sujet, pourtant fondamental, est pass\u00e9 sous silence\u00a0: l'\u00e9migration d'une partie de notre jeunesse, qui quitte la France depuis des ann\u00e9es pour aller vivre, \u00e9tudier et travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Cette \u00e9migration, notre majorit\u00e9 ne s'y est jamais r\u00e9sign\u00e9e. Bien souvent, les jeunes quittent notre pays parce qu'ils n'y trouvent pas de travail. Nous avons fait du travail le socle de notre politique, et les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0: 1,3\u00a0million d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en cinq ans, et 700\u00a0000\u00a0contrats d'apprentissage sont sign\u00e9s chaque ann\u00e9e \u2013\u00a0ce sont autant de jeunes qui restent en France pour y travailler, et qui font notre richesse.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 l'action que nous menons depuis cinq ans, nous avons parcouru la moiti\u00e9 du chemin. Il nous reste la seconde moiti\u00e9. Trop de jeunes, pourtant bien form\u00e9s, continuent de ne pas trouver de travail en France, alors que de nombreux secteurs souffrent d'une p\u00e9nurie chronique de main-d'\u0153uvre. Ce paradoxe a une cause principale\u00a0: nous orientons trop de jeunes vers des m\u00e9tiers qui n'embauchent pas, et nous n'orientons pas assez de jeunes vers des m\u00e9tiers qui embauchent. Monsieur le ministre, quelle est votre strat\u00e9gie pour mieux former et orienter les jeunes vers les fili\u00e8res qui leur offriront du travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Votre constat est juste, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Rappelons qu'en cinq ans, 1,3\u00a0million d'emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en France, dont 750\u00a0000\u00a0au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 la pand\u00e9mie et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques. <br><br>Les deux enjeux que vous avez mentionn\u00e9s doivent tous nous mobiliser \u2013\u00a0les difficult\u00e9s de recrutement au premier chef. Bien que nous ayons des jeunes form\u00e9s, de nombreux professionnels peinent \u00e0 recruter\u00a0; et bien que le ch\u00f4mage se situe \u00e0 7,3\u00a0%, des chefs d'entreprise nous disent tous les jours qu'ils veulent recruter mais qu'ils ne trouvent pas de personnel. Aussi multiplions-nous les initiatives pour inciter \u00e0 la reprise du travail. Nous avons lanc\u00e9 des r\u00e9formes en ce sens au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: citons la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage \u2013\u00a0que nous vous proposerons de proroger\u00a0\u2013, ou le plan de r\u00e9duction des tensions de recrutement, qui s'appuie sur la mobilisation du service public de l'emploi. Nous avons la volont\u00e9 de former et d'accompagner les demandeurs d'emploi de longue dur\u00e9e, afin qu'ils acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences correspondant aux besoins des entreprises. Depuis octobre 2021, pas moins de 1,4\u00a0million d'offres ont \u00e9t\u00e9 pourvues\u00a0; surtout, 240\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi de longue dur\u00e9e ont retrouv\u00e9 un travail, acc\u00e9dant ainsi \u00e0 l'autonomie et \u00e0 l'\u00e9mancipation.<br><br>Une piste plus structurelle touche \u00e0 la formation. La formation par apprentissage constitue ainsi l'une de nos priorit\u00e9s de fond\u00a0: les apprentis sont au nombre de 730\u00a0000 cette ann\u00e9e, et notre objectif est qu'ils atteignent le million. Un autre objectif structurel r\u00e9side dans la revalorisation des fili\u00e8res professionnelles, afin que la voie professionnelle soit qualifiante et qu'elle offre des d\u00e9bouch\u00e9s dans l'emploi ainsi que des perspectives de carri\u00e8re. Ces deux chantiers \u2013\u00a0l'apprentissage et la r\u00e9forme de la voie professionnelle\u00a0\u2013, je ne les m\u00e8nerai pas seul. En ce qui concerne la voie professionnelle, je travaillerai avec M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'enseignement et de la formation professionnels \u2013\u00a0c'est elle qui pilotera ce chantier, pour faire en sorte que la voie professionnelle et l'apprentissage deviennent encore davantage des fili\u00e8res d'excellence, et r\u00e9pondent mieux encore aux besoins de l'\u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3092", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}