{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG146", "identifiant": {"numero": "146", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM796980"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE CARBURANTS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. Bruno Le Maire. Exasp\u00e9r\u00e9s, mes concitoyens ne comprendraient pas que, \u00e9lu de la r\u00e9gion des Hauts-de-France, je n'intervienne pas sur la p\u00e9nurie de carburants \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s. Comme beaucoup de mes coll\u00e8gues, je ne cesse d'\u00eatre contact\u00e9 par de nombreux professionnels ou par tous ces particuliers qui font parfois des queues de plusieurs centaines de m\u00e8tres et qui, arriv\u00e9s \u00e0 la pompe, constatent qu'il n'y a plus de carburant ou, quand ils en trouvent, qu'il a consid\u00e9rablement augment\u00e9.<br><br>Cela s'ajoute \u00e0 la hausse g\u00e9n\u00e9rale du co\u00fbt de la vie, et ce sont encore les plus fragiles qui vont payer le prix fort. Que dire \u00e0 celui qui doit prendre sa voiture pour se rendre sur son lieu de travail \u2013\u00a0et je ne parle pas des probl\u00e8mes que cela occasionne pour les agriculteurs, les industriels et l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques\u00a0: ils font preuve pour l'instant de beaucoup de patience, mais jusqu'\u00e0 quand\u00a0? Ils souffrent et en ont marre.<br><br>D\u00e9j\u00e0, le 5\u00a0octobre, la F\u00e9d\u00e9ration nationale des transporteurs routiers tirait la sonnette d'alarme. Chez moi dans le Caudr\u00e9sis, toutes les stations \u00e9taient ou sont ferm\u00e9es, sauf pour quelques livraisons \u00e9pisodiques. On nous dit qu'il y a du carburant dans les d\u00e9p\u00f4ts de la r\u00e9gion\u00a0: pourquoi, dans ce cas, ne pas le r\u00e9quisitionner, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0?<br><br>M\u00eame si on le respecte, le droit de gr\u00e8ve ne devrait pas permettre d'entraver toute l'\u00e9conomie d'un pays. Comme souvent, vous avez sous-estim\u00e9 les cons\u00e9quences de cette situation pour les Fran\u00e7ais, estimant qu'elle s'am\u00e9liorerait rapidement. Que comptez-vous faire pour qu'\u00e0 l'avenir cela ne se reproduise plus\u00a0? Serez-vous un jour capable d'une vision \u00e0 long terme\u00a0? Gouverner, c'est pr\u00e9voir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Merci de vous faire, avec les mots que vous avez choisis, le porte-parole de tous ces Fran\u00e7ais anonymes qui sont les victimes de ce blocage, r\u00e9sultat d'une conception inacceptable du dialogue social, qui, au lieu de laisser sa chance \u00e0 la discussion entre direction et syndicats, comme le veulent la d\u00e9mocratie et le paritarisme, a pris la forme d'un blocage pr\u00e9ventif des d\u00e9p\u00f4ts.<br><br>Le Gouvernement a pris ses responsabilit\u00e9s, d'abord en laissant le temps au dialogue, puis en r\u00e9quisitionnant les stocks strat\u00e9giques et en autorisant les camions \u00e0 circuler pour r\u00e9approvisionner les diff\u00e9rentes stations. Cela n'a malheureusement pas suffi \u00e0 r\u00e9tablir la situation car, dans le m\u00eame temps, les achats de pr\u00e9caution neutralisaient ces r\u00e9approvisionnements.<br><br>Dans ces conditions, malgr\u00e9 les appels renouvel\u00e9s au dialogue, nous sommes devant un \u00e9tat de fait dont la Premi\u00e8re ministre a, il y a quelques minutes, tir\u00e9 les conclusions, apr\u00e8s avoir, hier, r\u00e9uni autour d'elle les ministres concern\u00e9s. Le fait que, dans une entreprise, les syndicats aient obtenu un accord majoritaire mais que rien n'ait boug\u00e9 et que, dans l'autre, la gr\u00e8ve continue pour faire pression sur le dialogue social est intol\u00e9rable pour ces millions de Fran\u00e7ais dont vous vous \u00eates fait le porte-parole.<br><br>Je ne peux d\u00e8s lors que r\u00e9p\u00e9ter ses propos et redire qu'elle a demand\u00e9 aux pr\u00e9fets d'engager les proc\u00e9dures qui permettront de r\u00e9quisitionner les personnels bloquant les d\u00e9p\u00f4ts. Le dialogue, oui ; la discussion, oui ; le blocage, non. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le ministre, j'ai beaucoup de respect pour vous, mais n'avez-vous pas d\u00e9clar\u00e9, vendredi dernier, que la situation \u00e9tait vou\u00e9e \u00e0 s'am\u00e9liorer\u00a0? \u00c7a n'est pas le cas, et je vous invite \u00e0 venir discuter avec ceux qui, pendant deux heures, font la queue pour arriver devant une pompe vide. Peut-\u00eatre comprendrez-vous mieux leur d\u00e9tresse.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3861", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}