{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG196", "identifiant": {"numero": "196", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS P\u00c9DIATRIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605782", "mandatRef": "PM796350"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS P\u00c9DIATRIQUES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Marcangeli.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Marcangeli. </strong>Comme notre coll\u00e8gue Jourdan, je vais me faire le relais de l'inqui\u00e9tude de nos concitoyens, des professionnels de sant\u00e9 et des jeunes parents, alors que nos services de p\u00e9diatrie traversent une crise depuis quelques jours.<br><br>La situation est tendue, ce qui nous rappelle ce que nous avons v\u00e9cu l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les seuils d'alerte \u00e9pid\u00e9mique de la bronchiolite chez les moins de 2\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s pr\u00e9cocement dans pratiquement toutes les r\u00e9gions. Le nombre d'enfants hospitalis\u00e9s a bondi de 50\u00a0% en une semaine. La situation a atteint son paroxysme en \u00cele-de-France o\u00f9 treize enfants ont d\u00fb \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s hors de la r\u00e9gion faute de lits disponibles, avec tout ce que cela implique pour les familles.<br><br>Dans une lettre ouverte adress\u00e9e au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vendredi dernier, 4\u00a0000\u00a0professionnels de la p\u00e9diatrie nous ont alert\u00e9 sur la situation de saturation et le d\u00e9bordement des services dans un h\u00f4pital public encore touch\u00e9 de plein fouet par la crise sanitaire li\u00e9e \u00e0 la covid-19. Comme nous le savons, des lits restent ferm\u00e9s faute de blouses blanches et, tous les ans, cette crise r\u00e9currente nous rappelle la particuli\u00e8re fragilit\u00e9 du secteur de la p\u00e9diatrie.<br><br>Le Gouvernement a aussit\u00f4t r\u00e9agi pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence et traverser ce pic \u00e9pid\u00e9mique, mais aussi pour venir au secours de notre m\u00e9decine p\u00e9diatrique sur le long terme.<br><br>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s salue cette r\u00e9ponse rapide. Les 150\u00a0millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s vont permettre l'arriv\u00e9e de personnels en renfort, afin de passer la p\u00e9riode hivernale et de franchir ainsi une premi\u00e8re \u00e9tape n\u00e9cessaire pour sortir de la crise. La m\u00e9decine de ville sera \u00e9galement mobilis\u00e9e et viendra pr\u00eater main-forte \u00e0 l'h\u00f4pital, afin que tous les enfants puissent \u00eatre pris en charge.<br><br>Notre groupe r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de garantir le mod\u00e8le de l'h\u00f4pital public auquel les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s et d'assurer \u00e0 nos enfants des soins de qualit\u00e9 pour tous. \u00c0 titre personnel, je me r\u00e9jouis de l'ouverture prochaine d'un nouvel h\u00f4pital dans ma ville d'Ajaccio.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, pourriez-vous nous informer sur l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie et nous dire si d'autres transferts sont \u00e0 pr\u00e9voir\u00a0? Pourriez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions sur la mani\u00e8re dont sera r\u00e9partie cette enveloppe de 150\u00a0millions d'euros, notamment en faveur des acteurs du secteur p\u00e9diatrique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme vous l'avez soulign\u00e9, l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite s'est d\u00e9clar\u00e9e plus t\u00f4t que d'habitude, et elle atteint des niveaux exceptionnels pour un mois d'octobre. Si la situation varie selon les r\u00e9gions, elle est particuli\u00e8rement critique en \u00cele-de-France.<br><br>Une fois de plus, cette \u00e9pid\u00e9mie met notre h\u00f4pital sous tension, et je veux me joindre \u00e0 vous pour rendre hommage \u00e0 nos soignants qui sont \u00e0 nouveau tr\u00e8s mobilis\u00e9s pour prendre en charge les patients. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR, et sur plusieurs bancs des groupes Dem et SOC.)</i> Je pense aussi aux familles inqui\u00e8tes pour la prise en charge de leur enfant.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, mon gouvernement a r\u00e9agi et pris les mesures qui s'imposent. Depuis plusieurs semaines, Fran\u00e7ois Braun, le ministre de la sant\u00e9, rencontre les repr\u00e9sentants de la p\u00e9diatrie. La semaine derni\u00e8re encore, il a travaill\u00e9 avec eux pour trouver des r\u00e9ponses \u00e0 court terme.<br><br>Nous avons d\u00e9bloqu\u00e9 une enveloppe exceptionnelle de 150\u00a0millions d'euros pour aider et soutenir les services en tension, notamment les services p\u00e9diatriques. Cette enveloppe sera mobilis\u00e9e en fonction des sp\u00e9cialit\u00e9s et des territoires. Elle doit permettre de d\u00e9bloquer des moyens afin de faire face aux surcharges, que ce soit en p\u00e9diatrie ou aux urgences.<br><br>Nous avons aussi prolong\u00e9 l'essentiel des mesures du plan d'urgence de cet \u00e9t\u00e9. Nous voulons en particulier intensifier les coop\u00e9rations entre l'h\u00f4pital et la m\u00e9decine de ville, pour que les enfants puissent avoir acc\u00e8s plus facilement \u00e0 un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ou \u00e0 un p\u00e9diatre. \u00c0 mon tour, j'invite les familles \u00e0 appeler le 15 avant de se rendre aux urgences\u00a0; c'est l'assurance d'\u00eatre bien conseill\u00e9 et orient\u00e9. Enfin, nous avons lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention pour sensibiliser aux bons gestes permettant de limiter la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite.<br><br>Au-del\u00e0 des mesures d'urgence, mon gouvernement travaille pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis structurels que conna\u00eet la p\u00e9diatrie. C'est le sens des assises de la p\u00e9diatrie que nous voulons tenir au printemps prochain. Toutes les questions seront abord\u00e9es collectivement pour penser l'avenir de la discipline, assurer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers et prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent.<br><br>Cela \u00e9tant, monsieur le pr\u00e9sident Marcangeli, votre question fait \u00e9cho \u00e0 une pr\u00e9occupation l\u00e9gitime et plus g\u00e9n\u00e9rale de nos soignants concernant leurs conditions de travail et des Fran\u00e7ais concernant leur sant\u00e9.<br><br>Nous leur devons des r\u00e9ponses, des actes et des r\u00e9sultats.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous examinons un projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui pr\u00e9voit une hausse des moyens de 43 milliards d'euros par rapport \u00e0 2019, c'est-\u00e0-dire avant l'\u00e9pid\u00e9mie de covid, et dont l'adoption permettra d'am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers et de financer les revalorisations salariales ainsi que les investissements pr\u00e9vus dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9 ; \u00e0 l'heure o\u00f9 des moyens exceptionnels sont propos\u00e9s, le Gouvernement et - je n'en doute pas - la majorit\u00e9 sont pr\u00eats \u00e0 la discussion. Alors agissons ensemble pour la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4554", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}