{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG383", "identifiant": {"numero": "383", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "visite d'\u00e9tat du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aux \u00c9tats-Unis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795672", "mandatRef": "PM797616"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VISITE D'\u00c9TAT DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE AUX \u00c9TATS-UNIS <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Monsieur le ministre de la souverainet\u00e9 industrielle, la semaine derni\u00e8re, Emmanuel Macron est all\u00e9 se plaindre \u00e0 Joe Biden de l'Inflation Reduction Act (IRA), plan de 370\u00a0milliards de dollars de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis qui distord la concurrence avec l\u2019Europe. En retour, il n'a obtenu que flatteries et vagues promesses. L\u2019humiliation\u00a0! La France et l\u2019Europe sont hors-jeu. Loin d\u2019entra\u00eener plus de solidarit\u00e9 occidentale, la guerre en Ukraine radicalise la comp\u00e9tition, comme le montre le prix exorbitant auquel les \u00c9tats-Unis nous vendent gaz et p\u00e9trole.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Les \u00c9tats-Unis sont un grand pays aux c\u00f4t\u00e9s duquel nous avons des d\u00e9fis \u00e0 relever. Mais ils ne consid\u00e8rent pas l\u2019espace transatlantique comme exempt de comp\u00e9tition. Dans le capitalisme globalis\u00e9, la concurrence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e est en effet la r\u00e8gle et elle n\u2019est jamais libre et non fauss\u00e9e. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Biden a raison de conditionner les aides publiques \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019emplois locaux, de relocaliser les productions pour r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de son pays et de consacrer 80\u00a0milliards au renforcement de la lutte contre l\u2019\u00e9vasion et la fraude fiscale. Votre politique n\u00e9olib\u00e9rale et libre-\u00e9changiste s\u2019en voit ringardis\u00e9e, avec ses 140\u00a0milliards d\u2019aides annuelles aux entreprises sans contrepartie (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement), avec son plan de relance europ\u00e9en qui n\u2019aura fait que gaver la finance, avec son refus de tout protectionnisme, avec son obsession des \u00e9quilibres budg\u00e9taires alors m\u00eame que cela gonfle la dette contre laquelle vous pr\u00e9tendez lutter.<br><br>Il est urgent de changer, et non de demander \u00e0 Biden de le faire. Notre avenir industriel, l\u2019emploi, et notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, sanitaire et strat\u00e9gique sont en jeu. Nous ne devons \u00eatre d\u00e9pendants ni des \u00c9tats-Unis, ni de la Russie, ni de la Chine, ni de quiconque. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Quand travaillerez-vous \u00e0 la mise en place d\u2019un protectionnisme \u00e9cologique et social europ\u00e9en\u00a0? Seriez-vous pr\u00eats \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens en instaurant ce protectionnisme en France\u00a0? N\u2019attendons pas une illusoire autorisation de la Commission europ\u00e9enne ou de l\u2019Allemagne. L\u2019avenir du peuple fran\u00e7ais est en jeu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>La visite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Washington la semaine derni\u00e8re est historique et exceptionnelle, d'abord parce que c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rend deux fois en visite d'\u00c9tat aux \u00c9tats-Unis, ensuite parce que c'\u00e9tait la premi\u00e8re visite d'\u00c9tat du mandat du pr\u00e9sident Joe Biden, enfin parce qu'elle a permis d'affirmer une fois encore \u2013\u00a0m\u00eame si cela constitue peut-\u00eatre pour vous un d\u00e9sagr\u00e9ment\u00a0\u2013 une amiti\u00e9 forte, solide, historique, inscrite dans le pass\u00e9 et dans l'avenir, entre nos deux nations, les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et la France.<br><br>Elle a permis aussi, et vous le savez, un \u00e9change franc, honn\u00eate et transparent\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> La belle affaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sur les enjeux de la comp\u00e9tition internationale et du soutien apport\u00e9 aux industries fran\u00e7aise, europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine par nos deux \u00c9tats.<br><br>Elle a enfin permis d'affirmer que la comp\u00e9tition juste et loyale entre deux amis \u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour. Le pr\u00e9sident Joe Biden l'a dit et il a eu l'occasion de r\u00e9aliser combien l'IRA avait pu inqui\u00e9ter les Europ\u00e9ens. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'IRA ne devait en aucun cas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une menace pour l'industrie europ\u00e9enne, mais qu'il constituait une r\u00e9ponse r\u00e9elle et ambitieuse aux mesures de protection prises par d'autres pays, dont certains que vous avez souvent tendance \u00e0 soutenir. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Et en France, que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme vous le savez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, ont affirm\u00e9 que notre politique de soutien \u00e0 l'industrie europ\u00e9enne allait se poursuivre dans une logique de d\u00e9carbonation et de conditionnalit\u00e9 \u2013\u00a0ce dont j'esp\u00e8re que vous vous r\u00e9jouissez\u00a0: les 54\u00a0milliards d'euros du plan France\u00a02030 qui accompagne l'industrie sur la voie de la d\u00e9carbonation sont conditionn\u00e9s \u00e0 des efforts r\u00e9els.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Vous vivez sur une autre plan\u00e8te\u00a0: M.\u00a0Macron n'a rien obtenu.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall. </strong>Vous viendrez parler de l'amiti\u00e9 franco-am\u00e9ricaine quand les premi\u00e8res d\u00e9localisations vers les \u00c9tats-Unis auront lieu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie \u2013\u00a0pour quinze secondes. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Quinze secondes pour rappeler que, sur la plan\u00e8te sur laquelle nous vivons, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique s'impose \u00e0 tous.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous n'avez rien obtenu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Sur cette plan\u00e8te, l'amiti\u00e9 historique est essentielle, et le partenariat franco-am\u00e9ricain a encore de beaux jours devant lui <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES), ne vous en d\u00e9plaise. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6574", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}