{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG337", "identifiant": {"numero": "337", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720446", "mandatRef": "PM797031"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DE LUTTE CONTRE LE SIDA <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Liso.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Ce jeudi 1er\u00a0d\u00e9cembre marque la Journ\u00e9e internationale de lutte contre le sida. Mais ce 1er\u00a0d\u00e9cembre ne ressemble pas aux pr\u00e9c\u00e9dents. Cette ann\u00e9e, nous pouvons tous ici porter un message d'espoir\u00a0: la France peut \u00eatre le premier pays \u00e0 voir la fin des contaminations au VIH d'ici \u00e0 2027.<br><br>J'en suis convaincue, c'est notre l\u00e9gislature qui va enfin atteindre cet objectif, apr\u00e8s quarante ans de drames et de vies bris\u00e9es. Les sp\u00e9cialistes sont unanimes\u00a0: nous en avons les moyens, gr\u00e2ce aux progr\u00e8s consid\u00e9rables des traitements et de la prise en charge des patients.<br><br>Cependant, nous n'y arriverons pas sans prendre des mesures fortes pour augmenter le nombre de d\u00e9pistages, en particulier chez les jeunes. Les chiffres sont alarmants\u00a0: 13\u00a0% des nouveaux cas sont des jeunes de moins de 25\u00a0ans\u00a0; pr\u00e8s de 28\u00a0% des s\u00e9ropositifs sont diagnostiqu\u00e9s avec une infection avanc\u00e9e.<br><br>La faute \u00e0 la crise\u00a0? Pas seulement. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le sida ne fait plus peur comme avant. On entend souvent dire\u00a0: \u00ab\u00a0On peut vivre avec, ce n'est pas si grave, il existe des traitements.\u00a0\u00bb Or, soyons clairs\u00a0: le sida tue encore et toujours.<br><br>Chers coll\u00e8gues, ce combat est le n\u00f4tre, le combat de tous\u00a0! Alors, que chacun de nous, dans sa circonscription, passe ce message simple\u00a0: le d\u00e9pistage du VIH est gratuit et sans ordonnance\u00a0! Soutenons nos associations, participons \u00e0 des actions de sensibilisation, parlons sans tabou dans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, les lyc\u00e9es\u00a0!<br><br>Ce combat, nous le devons \u00e0 tous ceux qui se battent contre la maladie et \u00e0 ceux qui en sont morts. Line Renaud a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Quelqu'un de d\u00e9pist\u00e9, c'est quelqu'un de soign\u00e9, qui ne transmet plus la maladie.\u00a0\u00bb Et c'est vrai\u00a0!<br><br>Alors, qu'envisage le Gouvernement pour am\u00e9liorer les taux de d\u00e9pistage et sensibiliser encore et encore la population aux risques du VIH et des MST, les maladie sexuellement transmissibles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Votre question est essentielle \u00e0 l'avant-veille de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, et alors que les donn\u00e9es de Sant\u00e9 publique France montrent que le nombre de personnes se d\u00e9couvrant s\u00e9ropositives reste stable, quelle que soit la population concern\u00e9e\u00a0: oui, vous avez raison de dire que le sida tue encore et toujours.<br><br>Le Gouvernement entend intensifier ses efforts pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention, le d\u00e9pistage et le traitement du VIH par la mise en \u0153uvre des actions de la nouvelle feuille de route 2021-2024, parmi lesquelles on peut citer la g\u00e9n\u00e9ralisation depuis cette ann\u00e9e de l'acc\u00e8s au d\u00e9pistage s\u00e9rologique du VIH sans prescription et pris en charge \u00e0 100\u00a0%, ainsi que le renforcement de notre strat\u00e9gie globale de pr\u00e9vention. Cette derni\u00e8re repose \u00e0 la fois sur le pr\u00e9servatif, le d\u00e9pistage du VIH et des autres infections sexuellement transmissibles (IST), leur traitement, le traitement postexposition et la prophylaxie pr\u00e9-exposition, dite Prep.<br><br>Depuis le 1er\u00a0janvier 2021, un premier pas \u00e9t\u00e9 franchi avec l'ouverture de la primoprescription de la Prep \u00e0 tout m\u00e9decin, afin de favoriser le recours \u00e0 ce dispositif. L'accessibilit\u00e9 du traitement postexposition a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec la d\u00e9livrance d'un <i>starter kit</i> par les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes\u00a0; elle sera renforc\u00e9e en 2023, avec une ouverture aux pharmaciens. Enfin, nous avan\u00e7ons vers une plus grande accessibilit\u00e9 des trod \u2013\u00a0les tests rapides d'orientation diagnostique \u2013 et des autres autotests VIH. Ce mod\u00e8le lanc\u00e9 il y a pr\u00e8s de onze ans a d\u00e9montr\u00e9 tout son int\u00e9r\u00eat, mais il est essentiel d'en am\u00e9liorer la flexibilit\u00e9 pour augmenter le r\u00e9flexe de d\u00e9pistage.<br><br>Le covid nous a rappel\u00e9 que l'efficacit\u00e9 de la lutte contre les pand\u00e9mies doit faire l'objet d'une approche concert\u00e9e et multilat\u00e9rale. Le 22 septembre dernier, la France s'est ainsi engag\u00e9e \u00e0 verser 1,6 milliard d'euros au Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, afin de r\u00e9affirmer l'objectif d'un monde sans sida \u00e0 l'horizon 2030. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "61365", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}