{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG317", "identifiant": {"numero": "317", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Deuxi\u00e8me plan action coeur de ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793940", "mandatRef": "PM796614"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DEUXI\u00c8ME PLAN ACTION C\u0152UR DE VILLE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Cazenave.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, 5\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s en cinq ans au plan Action c\u0153ur de ville lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 234\u00a0villes de taille moyenne sur tout le territoire.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et GDR-NUPES.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Ce programme r\u00e9pondait \u00e0 un objectif clair\u00a0: r\u00e9habiliter les centres-villes pour soutenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique et culturelle des territoires concern\u00e9s.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et GDR-NUPES.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Le plan Action c\u0153ur de ville a \u00e9t\u00e9 largement pl\u00e9biscit\u00e9 par les \u00e9lus locaux de tous bords, qui se sont pleinement engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre des projets ambitieux au service de leur ville. <i>(Mme\u00a0Anne Genetet, M.\u00a0Guillaume Kasbarian et M.\u00a0Sylvain Maillard applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Gr\u00e2ce au volontarisme de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s territoriales, de la Banque des territoires, d'Action logement et de l'Agence nationale de l'habitat (Anah), 6\u00a0500\u00a0actions ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es dans tous les domaines. Ainsi, 79\u00a0000\u00a0logements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s, 1\u00a0000\u00a0cellules commerciales ont \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9es et requalifi\u00e9es, et de nombreuses op\u00e9rations d'am\u00e9nagement et de r\u00e9habilitation du patrimoine ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Les premiers r\u00e9sultats sont l\u00e0 et confirment le bien-fond\u00e9 du plan et de la m\u00e9thode originale sur laquelle il se fonde. La progression de la vacance commerciale a ainsi \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e et commence \u00e0 refluer. Les transactions immobili\u00e8res sont redevenues dynamiques. Et la fr\u00e9quentation des centres-villes est repartie \u00e0 la hausse.<br><br>Les \u00e9lus des villes concern\u00e9es par le plan ont exprim\u00e9 leurs tr\u00e8s fortes attentes pour poursuivre ce chantier qui, pour tenir toutes ses promesses, doit s'inscrire dans la dur\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Dimanche, vous avez annonc\u00e9 le lancement d'un nouveau programme dot\u00e9 de 5\u00a0milliards d'euros, destin\u00e9 \u00e0 poursuivre le plan Action c\u0153ur de ville. Pouvez-vous nous dire comment et dans quels d\u00e9lais ce programme sera conduit et de quelle mani\u00e8re il int\u00e9grera l'indispensable acc\u00e9l\u00e9ration des investissements en faveur de la transition \u00e9cologique de nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est m\u00e9chant comme question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Alors que s'ouvre cette semaine le congr\u00e8s des maires de France, je vous remercie d'appeler l'attention sur le plan Action c\u0153ur de ville, qui a \u00e9t\u00e9 un formidable acc\u00e9l\u00e9rateur pour la r\u00e9alisation des projets des 234\u00a0villes partenaires, et qui a \u00e9t\u00e9 aussi un parfait exemple de la nouvelle m\u00e9thode appliqu\u00e9e par le Gouvernement d\u00e8s le premier quinquennat, m\u00e9thode que nous continuerons d'appliquer, vous l'avez soulign\u00e9.<br><br>Depuis le lancement du plan et gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 ses partenaires \u2013\u00a0la Banque des territoires, Action logement et l'Anah\u00a0\u2013, les villes moyennes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de formidables outils pour revitaliser leur centre-ville. Les r\u00e9sultats que vous avez \u00e9voqu\u00e9s montrent que la promesse politique a \u00e9t\u00e9 tenue.<br><br>S'agissant de la deuxi\u00e8me phase du programme, j'ai pr\u00e9cis\u00e9 il y a quelques jours les grands axes qui devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'au moins 5\u00a0milliards d'euros sur les quatre ann\u00e9es qui viennent. \u00c0 la diff\u00e9rence de la premi\u00e8re phase, qui ciblait la revitalisation des centres-villes, nous faisons de la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique le v\u00e9ritable conducteur du deuxi\u00e8me plan Action c\u0153ur de ville.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il s'agit en effet d'un objectif crucial au moment o\u00f9 nos communes traversent le d\u00e9fi structurel que repr\u00e9sente le r\u00e9chauffement climatique. Le plan soutiendra donc, entre autres, l'intensification de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, qu'il s'agisse des b\u00e2timents publics, des \u00e9coles, des logements r\u00e9sidentiels, ou encore des b\u00e2timents \u00e0 usage tertiaire. Des mesures fortes seront \u00e9galement prises pour le traitement des friches, lequel se poursuivra donc pour les villes concern\u00e9es, ou encore pour la requalification des entr\u00e9es de ville, afin d'y favoriser la progression de la nature.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, nous pr\u00e9voyons un accompagnement renforc\u00e9 des maires pour la gestion de l'\u00e9nergie dans leurs communes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5902", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}