{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG183", "identifiant": {"numero": "183", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "syndicats", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROIT DE GR\u00c8VE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795466", "mandatRef": "PM797499"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT DE GR\u00c8VE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ersilia Soudais.<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>D\u00e8s 2017, les ordonnances dites Macron avaient fortement r\u00e9duit la capacit\u00e9 d'action des syndicats et les droits des salari\u00e9s\u00a0: destruction des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), recul du paritarisme, bar\u00e8mes des indemnit\u00e9s prud'homales\u2026 Cinq ans apr\u00e8s, le ton n'a pas chang\u00e9, et malheur \u00e0 qui ose r\u00e9sister en faisant gr\u00e8ve.<br><br>C'est ce qu'illustre le traitement honteux r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Kai Terada, professeur de math\u00e9matiques au lyc\u00e9e Joliot-Curie de Nanterre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Syndicaliste chez SUD \u00e9ducation, il a \u00e9t\u00e9 suspendu \u00e0 la rentr\u00e9e, puis mut\u00e9 d'office dans un \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 une heure de son \u00e9tablissement d'origine. Dans un communiqu\u00e9 du 24\u00a0septembre, la rectrice, proche d'Emmanuel Macron, a pr\u00e9sent\u00e9 cette mutation comme visant \u00e0 \u00ab\u00a0reconstruire un climat apais\u00e9\u00a0\u00bb au lyc\u00e9e Joliot-Curie. R\u00e9sultat\u00a0: des \u00e9chauffour\u00e9es devant le lyc\u00e9e toute la semaine, quatorze lyc\u00e9ens en garde \u00e0 vue et des tirs de mortier encore hier matin. Quel succ\u00e8s\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)<br><br>Comment ne pas \u00eatre r\u00e9volt\u00e9s \u00e9galement par la situation d'agents CGT de R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) qui, pour avoir fait gr\u00e8ve, ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 leur domicile par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), puis menott\u00e9s et qualifi\u00e9s devant leurs familles de \u00ab\u00a0cybercriminels en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb, avant de subir une garde \u00e0 vue de quatre-vingt-seize heures. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Baissez le son\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Quand on ne traite pas les gr\u00e9vistes comme des terroristes, on les r\u00e9quisitionne, comme en ce moment dans les raffineries. Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre pense que ces r\u00e9quisitions vont permettre \u00e0 la situation actuelle de \u00ab\u00a0s'am\u00e9liorer\u00a0\u00bb. Elle a \u00e9galement demand\u00e9 aux salari\u00e9s gr\u00e9vistes de \u00ab\u00a0respecter les accords majoritaires\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0ne pas bloquer le pays\u00a0\u00bb, alors que rien n'oblige un syndicat, m\u00eame minoritaire, \u00e0 s'aligner sur ceux qui accompagnent la politique du Gouvernement ou du patronat. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Ce n'est pas au Gouvernement de juger de la pertinence d'une gr\u00e8ve ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9.</strong> Doucement\u00a0! Arr\u00eatez de crier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais. </strong>Ces coups de force sont autant d'aveux de faiblesse d'un gouvernement qui se sait minoritaire dans le pays et \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Un communiqu\u00e9 de la CGT indique que \u00ab\u00a0le Gouvernement a fait le choix de la violence\u00a0\u00bb. Or, comme le disait Isaac Asimov, \u00ab\u00a0la violence est le dernier refuge de l'incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb.<br><br>Jusqu'\u00e0 quand comptez-vous pi\u00e9tiner le dialogue social et l'\u00c9tat de droit\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent, suivis par quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Rassurez-vous, madame Soudais\u00a0: le ministre parle moins fort, mais on ne le comprend pas non plus\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Votre question appelle une r\u00e9ponse dans le plus grand calme. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le droit syndical et abord\u00e9 la question des r\u00e9quisitions. Le mouvement de protestation dans les raffineries est un conflit social qui entra\u00eene des perturbations et porte atteinte \u00e0 l'ordre public. Il devient donc urgent de trouver une solution, et toutes les r\u00e9quisitions auxquelles le Gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 d\u00e8s la semaine derni\u00e8re par la voix de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre en Normandie et dans les Hauts-de-France l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce titre.<br><br>Les r\u00e9quisitions \u00e9taient proportionn\u00e9es et garantissaient l'exercice du droit syndical.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Elles ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es, mais le tribunal administratif de Lille et, plus r\u00e9cemment encore, le 13\u00a0octobre, le tribunal administratif de Rouen, ont jug\u00e9 que les r\u00e9quisitions ne portaient pas une atteinte manifestement disproportionn\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 fondamentale que constituent le droit de manifester et le droit de gr\u00e8ve. Nous ne faisons qu'appliquer la loi, dans le respect du droit syndical.<br><br>Enfin, lors d'un conflit social, lorsqu'un accord majoritaire est sign\u00e9 par les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s, la r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie sociale veut que cet accord soit respect\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Ersilia Soudais.</strong> En somme, on peut faire gr\u00e8ve si on ne d\u00e9range personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> La r\u00e9ponse \u00e9tait aussi bonne que la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4315", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}