{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG201", "identifiant": {"numero": "201", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "IMPACT DE LA CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE SUR L'AGRICULTURE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795786", "mandatRef": "PM797685"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMPACT DE LA CRISE \u00c9NERG\u00c9TIQUE SUR L'AGRICULTURE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache. </strong>Ma question, qui s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre Le\u00a0Maire, porte sur l'impact de la crise \u00e9nerg\u00e9tique sur le secteur agricole et sur ses emplois. Nous sommes comptables de l'inaction du Gouvernement et nous interrogeons sur votre capacit\u00e9 \u00e0 admettre le principe de r\u00e9alit\u00e9, au-del\u00e0 de l'id\u00e9ologie. \u00c0 l'ignorance des m\u00e9tiers agricoles s'ajoute votre m\u00e9pris du r\u00e9el. Comme des enfants g\u00e2t\u00e9s qui refusent de manger des endives, vous vous tenez l\u00e0, passif, r\u00e9solu \u00e0 ignorer votre assiette.<br><br>Eh bien, je vais vous en servir, des endives.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.</strong> Eh oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache. </strong>Dans les Hauts-de-France, nos endiviers repr\u00e9sentent plus de 4\u00a0000\u00a0emplois. Ces producteurs vont mettre la cl\u00e9 sous la porte si vous ne prenez pas imm\u00e9diatement des mesures. Leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de 350\u00a0%. Ils sont l'avant-garde de tous les autres exploitants agricoles qui d\u00e9pendent de la cha\u00eene du froid. Ils symbolisent l'autonomie alimentaire de la nation.<br><br>Pour toute r\u00e9action, vous proposez en r\u00e9alit\u00e9 l'\u00e9cr\u00eatement, le d\u00e9lestage partiel et l'effacement s\u00e9lectif de la souverainet\u00e9 nationale car vous placez l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais apr\u00e8s celui de l'Europe. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Quand la souverainet\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce point marchand\u00e9e, conditionn\u00e9e par autre chose que par le peuple, celui-ci demande finalement la protection qu'exige son autod\u00e9termination. C'est parce que nous sommes libres que nous sommes souverains. Libert\u00e9 et souverainet\u00e9 ne font qu'un.<br><br>Aujourd'hui le peuple vous annonce, ici, dans l'h\u00e9micycle, que si vous ne le prot\u00e9gez pas, vous porterez sur vos \u00e9paules tout le poids de la ruine de notre pays, et sa trahison. \u00c0 d\u00e9faut de vous \u00eatre conduits en femmes et en hommes d'\u00c9tat, vous n'aurez plus qu'\u00e0 vous reconvertir, en fonction de votre carnet d'adresses. Vous n'avez pas vraiment le luxe, au fond, de refuser la moindre poign\u00e9e de main.<br><br>Des mesures de protection s'imposent. Mais qu'attendez-vous\u00a0? Nous avons sacrifi\u00e9 notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en entrant dans le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie. \u00c0 pr\u00e9sent, celui-ci d\u00e9truit notre souverainet\u00e9 alimentaire. O\u00f9 s'arr\u00eatera la grande braderie nationale\u00a0?<br><br>D\u00e8s lors, je vous pose la question\u00a0: allez-vous enfin prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, comme le propose Marine Le\u00a0Pen depuis longtemps\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je regrette que vous ayez choisi d'agresser le ministre plut\u00f4t que de d\u00e9fendre les 3\u00a0500\u00a0producteurs d'endives. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Si je suis aujourd'hui ministre de l'\u00e9conomie et des finances, je vous rappelle que j'ai \u00e9t\u00e9 ministre de l'agriculture pendant trois ans (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN) et que j'ai alors toujours d\u00e9fendu l'agriculture fran\u00e7aise et les paysans fran\u00e7ais.<br><br>Je vais vous faire une confidence, madame Menache\u00a0: mes enfants et moi-m\u00eame adorons les endives. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Nous nous ferons donc un plaisir de d\u00e9fendre les endiviers en prenant des mesures concr\u00e8tes, imm\u00e9diates et plus efficaces que celles que vous proposez.<br><br>Nous allons instaurer, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, une garantie \u00e9lectricit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026qui permettra de mieux prot\u00e9ger l'ensemble des producteurs agricoles,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> C'est demain qu'ils vont fermer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026des PME et TPE, les petites et moyennes entreprises et les tr\u00e8s petites entreprises, des boulangers \u2013\u00a0lesquels ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s par les mesures en vigueur actuellement. Nous vous certifions que toutes les PME et TPE, endiviers comme boulangers, agriculteurs comme commer\u00e7ants, seront prot\u00e9g\u00e9s contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de la garantie \u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Menache.</strong> C'est maintenant qu'ils souffrent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous avons \u00e9galement obtenu de la Commission europ\u00e9enne, apr\u00e8s trois semaines de n\u00e9gociations, une simplification drastique s'agissant de l'acc\u00e8s au bouclier tarifaire sur le gaz et l'ouverture d'un guichet unique. D\u00e9sormais, toute entreprise confront\u00e9e \u00e0 une augmentation de 50\u00a0% de sa facture \u2013\u00a0et non plus \u00e0 un doublement\u00a0\u2013 pourra d\u00e9poser une demande aupr\u00e8s de ce guichet, de m\u00eame que toute entreprise confront\u00e9e \u00e0 une forte augmentation de ses d\u00e9penses \u00e0 la fin 2022.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Toute entreprise qui rencontre des difficult\u00e9s pourra b\u00e9n\u00e9ficier d'aides dont le montant ne sera pas plafonn\u00e9 \u00e0 2, 25 ou 50\u00a0millions mais \u00e0 4, 50 ou 100\u00a0millions d'euros. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Nous avons travaill\u00e9 pour assurer la protection des entreprises fran\u00e7aises, contre l'augmentation des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous y consacrerons 10\u00a0milliards d'euros. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Nous pr\u00e9f\u00e9rerons toujours, aux grands discours du Rassemblement national,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Incapable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026les d\u00e9cisions concr\u00e8tes prises par la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4559", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}