{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG34", "identifiant": {"numero": "34", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Isolement social des personnes vuln\u00e9rables"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1567", "mandatRef": "PM797631"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ISOLEMENT SOCIAL DES PERSONNES VULN\u00c9RABLES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Le r\u00e9chauffement climatique frappe d'abord les plus fragiles. La canicule de 2003 et ses 19\u00a0000\u00a0morts, essentiellement des personnes \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s souvent isol\u00e9es, le rappelle cruellement. Transition d\u00e9mographique et transition \u00e9cologique sont des combats convergents. Malheureusement, il y a des trous dans le syst\u00e8me de politiques publiques. Depuis 2004, les communes doivent tenir un registre des personnes vuln\u00e9rables pour aller \u00e0 leur contact en p\u00e9riode exceptionnelle. Probl\u00e8me\u00a0: trop peu de personnes \u00e2g\u00e9es font la d\u00e9marche volontaire de s'inscrire sur ces registres. La solution existe, elle est connue et a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e en 2020\u00a0: permettre le partage des informations entre les conseils d\u00e9partementaux, les caisses de retraite et les centres communaux d'action sociale (CCAS), notamment pour conna\u00eetre les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'allocation personnalis\u00e9e d'autonomie (APA) et de la prestation de compensation du handicap (PCH) sur le territoire communal.<br><br>Le Gouvernement avait donn\u00e9 son accord. Mais faute de loi grand \u00e2ge et autonomie, cette proposition n'a pas pu \u00eatre mise en \u0153uvre. Ma premi\u00e8re question est simple\u00a0: souhaitez-vous l'appliquer de fa\u00e7on \u00e0 muscler les registres communaux d'alerte et de protection des populations en cas de crise exceptionnelle, dits registres canicule, dans les villes\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Au-del\u00e0 de cette question, ce ne sont pas les chaleurs extr\u00eames qui tuent mais bien souvent l'isolement. Il faut donc construire une politique p\u00e9renne de lutte contre ce fl\u00e9au social en mobilisant les conseils d\u00e9partementaux, les CCAS, les associations comme les Petits Fr\u00e8res des pauvres ou la Croix-Rouge, les bailleurs sociaux, La Poste, les services d'aide \u00e0 domicile et les professionnels de sant\u00e9, pour rep\u00e9rer les fragilit\u00e9s et pour aller au-devant de ces populations invisibles et oubli\u00e9es. Tout cela doit s'inscrire dans une politique interminist\u00e9rielle du vieillissement.<br><br>Au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, beaucoup d'excellents rapports ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, de nombreux travaux et missions parlementaires de grande qualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 conduits mais, au bout du compte, aucune loi n'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e.<br><br>J'en viens \u00e0 ma seconde question. Sur presque tous les bancs de cette assembl\u00e9e, il y a beaucoup de parlementaires motiv\u00e9s pour construire non pas uniquement une loi grand \u00e2ge et autonomie, mais une loi panoramique sur la long\u00e9vit\u00e9, qui nous permettra d'aborder cette r\u00e9volution anthropologique essentielle pour notre soci\u00e9t\u00e9. \u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 laisser les parlementaires construire cette loi d'orientation de la long\u00e9vit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Merci pour cette premi\u00e8re question. Je suis persuad\u00e9 que, comme moi, vous avez acquis la conviction profonde que l'isolement social tue dans notre soci\u00e9t\u00e9, en particulier les personnes les plus fragiles. C'est en tout cas ce que vous avez d\u00e9montr\u00e9 dans le rapport que vous avez remis au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2020 \u00e0 Olivier V\u00e9ran.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Qui \u00e7a\u00a0? Olivier quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>On ne peut pas construire une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9siliente sans renforcer le lien social.<br><br>Ces derniers jours, je me suis beaucoup d\u00e9plac\u00e9 et j'ai constat\u00e9, sur le terrain, la mobilisation exceptionnelle de l'ensemble des acteurs du grand \u00e2ge dans les \u00e9tablissements, \u00e0 domicile, dans les CCAS. Pas plus tard que ce midi, j'\u00e9tais au CCAS de Meudon, o\u00f9 j'ai particip\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance d'appels de personnes isol\u00e9es \u00e0 domicile. Il faut effectivement d\u00e9velopper l'utilisation des registres communaux rendus obligatoires par la loi du 30\u00a0juin 2004.<br><br>Votre proposition, qui consiste \u00e0 int\u00e9grer les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'APA et de la PCH dans ce registre et qui figure dans ce rapport, m\u00e9rite encore un examen approfondi. Vous l'avez dit, une modification l\u00e9gislative est n\u00e9cessaire pour pouvoir y r\u00e9pondre. Nous devons continuer \u00e0 examiner la faisabilit\u00e9 de ces dispositifs, notamment au regard de la question sensible de la protection des donn\u00e9es personnelles. Nous continuerons donc \u00e0 y travailler.<br><br>Je vous propose qu'on lance \u00e9ventuellement des exp\u00e9rimentations sur les territoires, dans les d\u00e9partements et les communes qui seraient d'accord. Ces mesures s'int\u00e9greront dans une vision plus large de la soci\u00e9t\u00e9 du bien vieillir. C'est la feuille de route que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre m'ont confi\u00e9e et nous aurons \u00e0 c\u0153ur de construire avec vous ce cadre pour les personnes \u00e2g\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous demanderai s'il vous pla\u00eet d'\u00eatre un petit peu plus silencieux. Un brouhaha continu perturbe les questions et les r\u00e9ponses.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Vu la qualit\u00e9 des r\u00e9ponses\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2514", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}