{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG275", "identifiant": {"numero": "275", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix du carburant et pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM796836"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT ET POUVOIR D'ACHAT <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. La remise carburant passera de 30 \u00e0 10\u00a0centimes d'euros \u00e0 compter de demain,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>\u2026avant de dispara\u00eetre le 1er\u00a0janvier 2023. Quant \u00e0 la remise accord\u00e9e dans les stations Total, elle passera demain de 20 \u00e0 10\u00a0centimes, avant de dispara\u00eetre \u00e9galement \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier. Ainsi, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, le prix du litre de carburant pourrait \u00e0 nouveau largement d\u00e9passer les 2\u00a0euros au d\u00e9but de 2023.<br><br>Or, dimanche dernier, le porte-parole du Gouvernement a annonc\u00e9 sur BFM\u00a0TV qu\u2019une aide cibl\u00e9e prendrait le relais du dispositif de remise carburant \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier 2023, mais qu'elle ne concernerait que 11 \u00e0 12\u00a0millions de personnes. Quant \u00e0 vous-m\u00eame, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, vous avez esquiss\u00e9 sur LCI quelques crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9\u00a0: cette aide devrait \u00eatre \u00ab\u00a0conditionn\u00e9e\u00a0\u00bb au fait d'abord \u00ab\u00a0de travailler\u00a0\u00bb et d'\u00ab\u00a0avoir des revenus d'activit\u00e9\u00a0\u00bb, ensuite d'\u00ab\u00a0avoir une voiture [\u2026] donc [\u2026] un num\u00e9ro de carte grise\u00a0\u00bb, et enfin d'appartenir \u00e0 \u00ab\u00a0des cat\u00e9gories populaires ou de classes moyennes, c'est-\u00e0-dire [celles] des gens qui ont du mal \u00e0 joindre les deux bouts\u00a0\u00bb.<br><br>Alors ma question est toute simple\u00a0: \u00e0 l\u2019exception de certains territoires d\u2019outre-mer, \u00e9cartez-vous la fixation administrative des prix du carburant\u00a0? Et pourriez-vous pr\u00e9ciser \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le contenu de ce nouveau dispositif, son co\u00fbt et ses modalit\u00e9s pratiques\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Depuis pr\u00e8s d'un an, du fait d'abord de la reprise \u00e9conomique post-covid, puis de la guerre en Ukraine, les prix du p\u00e9trole se sont envol\u00e9s au niveau mondial\u00a0; partout dans le monde, les prix de l'essence ont tr\u00e8s fortement augment\u00e9. D\u00e8s le premier jour, nous avons fait le choix de prot\u00e9ger les automobilistes fran\u00e7ais face \u00e0 cette augmentation des prix\u00a0: nous l'avons fait en instaurant d'abord une indemnit\u00e9 inflation, que 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais ont touch\u00e9e, et ensuite le dispositif de la ristourne carburant, dont la voilure va \u00eatre r\u00e9duite \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9\u00a0\u2013 \u00e0 partir de demain, et qui s'ach\u00e8vera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Sur toute la dur\u00e9e de l'ann\u00e9e 2022, ce dispositif aura permis une \u00e9conomie moyenne de 120\u00a0euros pour un automobiliste fran\u00e7ais, auxquels s'ajoutent 40\u00a0euros de la remise Total,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Mais non\u00a0! C'est par rapport au surco\u00fbt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour ceux qui se sont approvisionn\u00e9s dans les stations de cette compagnie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Et pour le futur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons cr\u00e9\u00e9 cette aide parce qu'il est n\u00e9cessaire de prot\u00e9ger nos concitoyens, mais nous l'avons toujours assum\u00e9 avec franchise, comme l'a d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement rappel\u00e9 votre groupe, le groupe LIOT, au cours des d\u00e9bats budg\u00e9taires\u00a0: derri\u00e8re l'automobiliste qui fait le plein, il y a le contribuable qui paie, et en l'occurrence le contribuable des ann\u00e9es \u00e0 venir. Le dispositif, nous l'avons toujours dit, avait vocation \u00e0 \u00eatre cibl\u00e9 dans le temps, donc temporaire, et ce sont 8\u00a0milliards d'euros, en 2022, qui auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s au titre de la ristourne.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu'\u00e0 compter de 2023, nous irons vers un dispositif plus cibl\u00e9. Vous avez indiqu\u00e9 certaines modalit\u00e9s que j'ai moi-m\u00eame esquiss\u00e9es\u00a0: ce sont celles qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues pour l'indemnit\u00e9 carburant travailleurs, cette aide destin\u00e9e aux \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb ou aux \u00ab\u00a0gros bosseurs\u00a0\u00bb, que nous avons imagin\u00e9e cet \u00e9t\u00e9. Nous avons pr\u00e9vu, dans le projet de loi de finances pour 2023, une enveloppe de 1,6\u00a0milliard d'euros pour financer un dispositif de soutien au pouvoir d'achat face \u00e0 l'envol\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie l'an prochain, et nous aurons l'occasion, dans les prochains jours et les prochaines semaines, de d\u00e9finir concr\u00e8tement ses crit\u00e8res et ses modalit\u00e9s. Une seule boussole dirige notre action\u00a0: continuer \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais sans laisser nos comptes publics d\u00e9raper et les imp\u00f4ts de demain augmenter. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Notre groupe, comme vous l'avez d'ailleurs rappel\u00e9, a toujours plaid\u00e9 pour concentrer les aides sur nos concitoyens qui connaissent le plus de difficult\u00e9s, en \u00e9vitant de prendre des mesures g\u00e9n\u00e9rales qui ruineraient les finances publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i> Nous nous r\u00e9jouissons donc que le Gouvernement soit revenu \u00e0 sa position initiale, celle qu'il avait exprim\u00e9e en juillet, qui diff\u00e8re de celle qu'il a adopt\u00e9e entre-temps.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Cependant, vos \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse manquent de clart\u00e9\u2026 <i>(Mme la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5413", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}