{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG470", "identifiant": {"numero": "470", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CYBERHARC\u00c8LEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793416", "mandatRef": "PM802635"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CYBERHARC\u00c8LEMENT <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Freddy Sertin.<br><br><strong>M.\u00a0Freddy Sertin. </strong>Monsieur le garde des sceaux, j'associe mon coll\u00e8gue David Valence \u00e0 ma question.<br><br>Nous avons tous \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s par la disparition du jeune Lucas le 7\u00a0janvier dernier et je veux rendre hommage \u00e0 ce gar\u00e7on de 13\u00a0ans, victime de harc\u00e8lement en raison de son orientation sexuelle. Mes pens\u00e9es vont \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches.<br><br>Bien que l'enqu\u00eate soit toujours en cours, ce tragique \u00e9v\u00e9nement nous rappelle combien la lutte contre le harc\u00e8lement est une priorit\u00e9. Petits et grands, hommes et femmes, personnalit\u00e9s publiques ou non, comme l'a rappel\u00e9 la chanteuse Hoshi, un trop grand nombre de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais, en particulier chez les jeunes, sont confront\u00e9s \u00e0 ce fl\u00e9au, \u00e0 l'\u00e9cole ou en ligne. Notre mobilisation doit \u00eatre totale. Depuis plus de cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont fait de la lutte contre le harc\u00e8lement, en particulier contre le cyberharc\u00e8lement, l'un de leurs principaux combats. Je pense notamment \u00e0 la proposition de loi visant \u00e0 lutter contre la haine sur internet, au projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, mais aussi aux dispositifs de sensibilisation cr\u00e9\u00e9s au sein des \u00e9tablissements scolaires.<br><br>Apr\u00e8s la sensibilisation vient le temps de l'action. Rappelons que c'est ce gouvernement qui, pour la premi\u00e8re fois, a mobilis\u00e9 une part importante des forces du minist\u00e8re de la justice autour de la lutte contre le cyberharc\u00e8lement. Il nous reste \u00e9videmment beaucoup \u00e0 faire et je sais, monsieur le garde des sceaux, que vous \u00eates pleinement engag\u00e9 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. Quels sont les moyens mis \u00e0 disposition de la justice afin de lutter efficacement contre le cyberharc\u00e8lement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Le suicide de cet enfant de 13\u00a0ans nous laisse sans voix. D'ailleurs, les mots sont d\u00e9risoires. Comme vous, j'ai une pens\u00e9e \u00e9mue pour sa famille. Vous l'avez rappel\u00e9, une enqu\u00eate judiciaire est en cours et je ne peux naturellement pas la commenter. Ce que je peux dire, en revanche, c'est que le harc\u00e8lement \u00e0 raison de l'orientation sexuelle et l'homophobie n'ont strictement rien \u00e0 faire dans notre R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Tous ensemble, nous devons lutter contre ces ph\u00e9nom\u00e8nes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>D\u00e8s mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re de la justice et dans la foul\u00e9e de la loi du 24\u00a0juin 2020 visant \u00e0 lutter contre les contenus haineux sur internet, la loi Avia, j'ai cr\u00e9\u00e9 le p\u00f4le national de lutte contre la haine en ligne.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Depuis, 1\u00a0000\u00a0proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es avec succ\u00e8s. Les plus connues d'entre elles concernaient l'affaire Mila, l'affaire Miss Provence, harcel\u00e9e en raison de son identit\u00e9 juive, et l'affaire Eddy de\u00a0Pretto. L'affaire Hoshi est toujours en cours\u00a0: cette chanteuse est poursuivie par je ne sais quelle vindicte du fait de ses prises de position. <br><br>Nous f\u00eaterons bient\u00f4t les deux ans du p\u00f4le national de lutte contre la haine en ligne, qui travaille \u00e9troitement avec la plateforme d\u2019harmonisation, d\u2019analyse, de recoupement et d\u2019orientation des signalements (Pharos), ce dont je remercie le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Nous avons \u00e9galement fait en sorte que ces affaires soient jug\u00e9es en comparution imm\u00e9diate. Je me rendrai prochainement au p\u00f4le national de lutte contre la haine en ligne pour savoir quelles am\u00e9liorations nous pouvons apporter \u00e0 son fonctionnement.<br><br>\u00c0 ceux qui nous \u00e9coutent, je veux dire qu'il faut d\u00e9poser plainte en cas de cyberharc\u00e8lement. La justice ne peut pas s'autosaisir et, souvent, elle n'est pas au courant des faits. Nous continuerons de renforcer le dispositif de lutte contre la haine en ligne. L'anonymat derri\u00e8re l'ordinateur, cela suffit\u00a0! Les tweets peuvent blesser et tuer. Nous devons faire preuve de la plus grande vigilance pour \u00e9viter que le cyberharc\u00e8lement ne provoque de nouvelles trag\u00e9dies. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et HOR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Il a raison\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "467", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}