{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG9", "identifiant": {"numero": "9", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des urgences \u00e0 l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605745", "mandatRef": "PM796419"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES URGENCES \u00c0 L'H\u00d4PITAL <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le scandale Uber est r\u00e9v\u00e9lateur de votre vision de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: c'est une vision qui d\u00e9r\u00e9gule, casse le droit du travail et maltraite les salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>C'est ce que vous tendez \u00e0 appliquer aux h\u00f4pitaux, au nom d'une exigence de rentabilit\u00e9 surann\u00e9e. Ainsi, plus de 120\u00a0services d'urgences hospitali\u00e8res sont en souffrance et des milliers de lits sont promis \u00e0 la fermeture pour cet \u00e9t\u00e9, s'additionnant aux 17\u00a0000\u00a0lits ferm\u00e9s ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans le seul d\u00e9partement du Cher, par manque d'infirmi\u00e8res et d'aides-soignantes \u2013\u00a0nombre d'entre elles jettent l'\u00e9ponge\u00a0\u2013, 270\u00a0lits fermeraient cet \u00e9t\u00e9, engorgeant encore plus des services qui n'en peuvent plus. Les maternit\u00e9s vont tout aussi mal et les femmes sont inqui\u00e8tes. \u00c0 Orl\u00e9ans par exemple, et partout en France, des femmes sur le point d'accoucher sont dirig\u00e9es \u00e0 50 voire 80\u00a0kilom\u00e8tres de chez elles, faute de personnels soignants.<br><br>Face \u00e0 cette situation critique, vos r\u00e9ponses valident une rupture du service public en normalisant le fonctionnement d\u00e9grad\u00e9 des urgences la nuit, et m\u00eame en incitant \u00e0 leur fermeture au nom d'une mutualisation des moyens. Les in\u00e9galit\u00e9s territoriales vont ainsi s'accentuer.<br><br>Comment accepter que des \u00e9quipes d'urgence partent sans m\u00e9decin\u00a0? Comment accepter qu'une femme n'accouche pas l\u00e0 o\u00f9 elle s'est pr\u00e9par\u00e9e\u00a0? Comment peut-on affirmer que la solution serait de faire appel \u00e0 la m\u00e9decine de ville, alors m\u00eame que la d\u00e9sertification m\u00e9dicale avance inexorablement\u00a0? Comment accepter le versement de primes de 3\u00a0000, voire 5\u00a0000\u00a0euros \u00e0 des personnels soignants pour l'\u00e9t\u00e9, provoquant division et d\u00e9go\u00fbt parmi les anciens qui n'y auraient pas droit\u00a0? Comment comprendre votre inflexibilit\u00e9 \u00e0 ne pas r\u00e9int\u00e9grer tous les soignants dont nous avons besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu. </strong>Les solutions sont complexes, mais le rel\u00e8vement significatif des r\u00e9mun\u00e9rations des personnels soignants, l'encadrement strict des r\u00e8gles de l'int\u00e9rim, ainsi qu'un v\u00e9ritable plan \u00e9quilibr\u00e9 de structuration de l'h\u00f4pital public, dot\u00e9 des moyens y aff\u00e9rents, sont une n\u00e9cessit\u00e9. <br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand allez-vous entendre cette inqui\u00e9tude et cette souffrance qui montent et permettre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale de mener un grand d\u00e9bat sur le sujet, pour en finir avec les politiques lib\u00e9rales destructrices\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>En effet, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 conna\u00eet actuellement des probl\u00e8mes structurels importants que ces deux ann\u00e9es et demie de crise sanitaire ont particuli\u00e8rement mis en exergue. Cependant, l'implication des personnels soignants est totale\u00a0: ce sont eux qui tiennent notre syst\u00e8me de sant\u00e9 en ne comptant pas leurs heures, et je veux leur rendre hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Le disque est ray\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Maintenant, il y a les propositions de notre camarade Sansu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Les constats sont connus\u00a0: d\u00e9mographie m\u00e9dicale inadapt\u00e9e aux besoins\u00a0; d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0; mauvaise articulation entre la ville et l'h\u00f4pital\u00a0; personnel soignant en qu\u00eate de sens\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> En qu\u00eate de salaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026m\u00e9tier en perte d'attractivit\u00e9\u00a0; politique de pr\u00e9vention insuffisamment d\u00e9velopp\u00e9e, etc. Face \u00e0 cela, les choses qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ne sont qu'une \u00e9tape.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous lisez toujours la m\u00eame fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il va nous endormir, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Nous devons aller plus loin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Oh n'allez pas plus loin, s'il vous pla\u00eet ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour r\u00e9gler des probl\u00e8mes structurels accumul\u00e9s depuis des d\u00e9cennies et qui sautent d\u00e9sormais aux yeux. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Pour cela, je n'entends pas dire \u00e0 chacun ce qu'il doit faire, depuis mon bureau du minist\u00e8re. Au contraire, je crois en la concertation et aux solutions qui viennent du terrain. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.</i>\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) Cela a \u00e9t\u00e9 la m\u00e9thode utilis\u00e9e pour construire la r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s actuelles des urgences. Ce sera la solution utilis\u00e9e \u00e0 l'avenir.<br><br>Notre syst\u00e8me de sant\u00e9, fond\u00e9 sur un syst\u00e8me d'offre de soins, doit \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 pour devenir un syst\u00e8me de sant\u00e9 fond\u00e9 sur la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas sur les maternit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Cette r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 nous imposera d'\u00eatre beaucoup plus collaboratifs que nous ne le sommes actuellement. C'est tout le sens de la conf\u00e9rence des parties prenantes qui permettra, dans une concertation apais\u00e9e, en \u00e9coutant d'abord ce que nous disent les Fran\u00e7ais, les soign\u00e9s, les soignants et les \u00e9lus, de r\u00e9nover notre syst\u00e8me de sant\u00e9. La pr\u00e9vention est un outil essentiel pour am\u00e9liorer le niveau de sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. C'est aussi un outil qui nous permettra de faire des \u00e9conomies. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.</i>\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'\u00e9tait donc \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2336", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}