{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG192", "identifiant": {"numero": "192", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROTECTION DE L'ENFANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794094", "mandatRef": "PM796710"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, hier, \u00e0 Paris, Lyon, Clermont-Ferrand, Rennes, Grenoble, Strasbourg, en Seine-Saint-Denis et ailleurs en France, 2\u00a0000\u00a0enfants ont dormi dehors, \u00e0 la rue, et les mots du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017 r\u00e9sonnent cruellement aujourd'hui\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne veux plus, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, avoir des femmes et des hommes dans la rue, dans les bois ou perdus. C'est une question de dignit\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il dit. Cinq ans apr\u00e8s, c'est un drame qui se joue encore et encore au quotidien, sous nos yeux et avec des cons\u00e9quences terribles pour les enfants.<br><br>Notre pays, pourtant signataire de la Convention internationale des droits de l'enfant, se met quotidiennement en situation d'ill\u00e9galit\u00e9, en laissant chaque soir ces 2\u00a0000\u00a0enfants sans logement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>L'h\u00e9bergement d'urgence rel\u00e8ve en effet des comp\u00e9tences de l'\u00c9tat. Mais o\u00f9 est l'\u00c9tat\u00a0? \u00c0 Rennes, ville de ma circonscription, la municipalit\u00e9 tente de pallier la non-r\u00e9ponse de l'\u00c9tat, hors de ses comp\u00e9tences et \u00e0 ses propres frais. Mais il reste des dizaines d'enfants \u00e0 la rue, qui attendent l'action de l'\u00c9tat.<br><br>Avec plusieurs coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, dont une d\u00e9put\u00e9e de votre majorit\u00e9, nous avons sign\u00e9 \u00e0 l'initiative de la Fondation Abb\u00e9-Pierre une tribune qui appelle \u00e0 mettre fin au scandale des enfants \u00e0 la rue. Je vous invite toutes et tous \u00e0 la d\u00e9couvrir. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Les collectivit\u00e9s territoriales et le monde associatif sont les rustines d'un \u00c9tat d\u00e9faillant qui, de surcro\u00eet, pr\u00e9voit de supprimer 14\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence dans le projet de loi de finances pour 2023. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, il faut agir imm\u00e9diatement. Quelles actions comptez-vous entreprendre\u00a0? Allez-vous r\u00e9tablir les 14\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence dans le projet de loi de finances\u00a0? Le groupe des d\u00e9put\u00e9s Socialistes et apparent\u00e9s a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs amendements en ce sens. Allez-vous les accepter\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la situation des enfants \u00e0 la rue et sans domicile est insupportable et nous ne l'acceptons pas plus que vous. Cette situation n'est pas due \u00e0 une reprise des expulsions locatives\u00a0; elle n'est pas due non plus \u00e0 une diminution des places en h\u00e9bergement d'urgence, puisqu'il y avait, hier soir encore, 197\u00a0500\u00a0places en France, soit plus de 60\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 2017.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Pourquoi y a-t-il des enfants dehors, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Jamais un effort aussi important en faveur de l'h\u00e9bergement d'urgence n'avait \u00e9t\u00e9 fait depuis longtemps. <i>(M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit.)</i> La situation \u00e9tant absolument insupportable, nous recevrons \u00e0 nouveau les associations d\u00e8s demain matin, avec la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Charlotte Caubel, afin d'essayer de trouver une solution pour chacun de ces enfants. Nous avions d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les responsables de ces associations lors de la rentr\u00e9e scolaire et leur avions alors demand\u00e9 de nous signaler l'ensemble des cas. Dans le m\u00eame but, j'ai aussi de nouveau demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de recenser les cas connus, afin que nous trouvions des solutions dans les territoires concern\u00e9s, et, plus globalement, partout dans le pays car, vous le savez, ce probl\u00e8me ne peut pas se r\u00e9gler \u00e0 l'\u00e9chelle des grandes m\u00e9tropoles mais bien \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.<br><br>Notre priorit\u00e9 comme la v\u00f4tre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est le passage de la rue au logement, au travers du plan pour le logement d\u2019abord et la lutte contre le sans-abrisme. Nous continuerons, avec le Gouvernement, \u00e0 soutenir ce dispositif tr\u00e8s important qui nous permettra de poursuivre notre lutte contre la tr\u00e8s grande pr\u00e9carit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi.</strong> Quatorze mille places\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Bouloux. </strong>Il y a urgence, merci d'agir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}