{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG485", "identifiant": {"numero": "485", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM796176"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>J\u2019associe Val\u00e9rie Bazin-Malgras \u00e0 ma question.<br><br>Les betteraviers estiment \u00e0 200\u00a0millions d'euros les pertes de rendement cons\u00e9cutives \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de jaunisse qui a d\u00e9cim\u00e9 des hectares entiers de culture en 2020. Cette ann\u00e9e noire semblait appartenir au pass\u00e9 quand, jeudi 19\u00a0janvier 2023, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne (CJUE) en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. Elle a en effet jug\u00e9 ill\u00e9gales les d\u00e9rogations accord\u00e9es aux agriculteurs pour utiliser des n\u00e9onicotino\u00efdes en enrobage de semences.<br><br>Quelques semaines avant les semis de la campagne 2023-2024, cette d\u00e9cision ass\u00e8ne un v\u00e9ritable coup de massue \u00e0 la fili\u00e8re betterave-sucre. Les d\u00e9cisions de la CJUE vont \u00e0 contre-courant de la r\u00e9alit\u00e9 agronomique \u00e0 laquelle les producteurs sont confront\u00e9s. Depuis des semaines, on entend le ministre de la transition \u00e9cologique prendre position contre les betteraviers, mais il a fallu cet arr\u00eat brutal pour que nous soyons oblig\u00e9s d'agir dans l'urgence et sortir de cette impasse.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, vous proposez un plan d'action pour soutenir la fili\u00e8re, mais il nous faut des engagements concrets et durables. Le plan national de recherche et d'innovation (PNRI) que vous mentionnez demande non seulement de l'argent, mais du temps\u00a0; or le temps des 24\u00a0000\u00a0betteraviers est compt\u00e9\u00a0!<br><br>Vous \u00e9voquez dans ce plan d'action un accompagnement financier\u00a0; mais les producteurs de pommes de terre f\u00e9culi\u00e8res se souviennent encore des promesses non tenues. O\u00f9 comptez-vous chercher les fonds\u00a0? Quelles en sont les r\u00e8gles\u00a0? Sont-ils ou non plafonn\u00e9s\u00a0? S'accompagnent-ils ou non d'une franchise\u00a0? S'inscrivent-ils en dehors des r\u00e8gles europ\u00e9ennes <i>de minimis</i>\u00a0?<br><br>Aucun pays membre ne peut d\u00e9roger \u00e0 l'interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes enrob\u00e9s sur des graines de betteraves, sauf l'Allemagne, deuxi\u00e8me producteur europ\u00e9en de betteraves \u00e0 sucre apr\u00e8s la France, qui contourne cet arr\u00eat\u00e9 en utilisant des insecticides pulv\u00e9ris\u00e9s que vous interdisez en France. Dans l'Union europ\u00e9enne, les m\u00eames r\u00e8gles doivent s'appliquer \u00e0 tous\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, comptez-vous monter au cr\u00e9neau pour proposer l'instauration des m\u00eames r\u00e8gles du jeu au sein de l'Union europ\u00e9enne, afin de pr\u00e9server notre souverainet\u00e9 agricole et permettre aux agriculteurs fran\u00e7ais de fournir le sucre, le bio\u00e9thanol et le gel hydroalcoolique dont nous avons besoin chaque jour ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Vous connaissez bien le sujet, monsieur Dive, puisque votre circonscription se situe dans un d\u00e9partement concern\u00e9, et parce que vous y travaillez depuis le vote de la loi en vigueur, qui a permis la d\u00e9rogation relative \u00e0 l'enrobage des semences.<br><br>Comme vous l'avez rappel\u00e9, nous avions bien pr\u00e9vu de sortir, au bout de trois ans, de ce r\u00e9gime d\u00e9rogatoire. La d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne interrompt durement ce processus. En effet, le Gouvernement avait d\u00e9cid\u00e9 de lancer une troisi\u00e8me ann\u00e9e d'exp\u00e9rimentation pour enfin valider les solutions. Celles-ci ne rel\u00e8vent pas de la magie\u00a0; elles sont issues de la recherche, du temps et de l'innovation.<br><br>Le premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse concerne les enrobages et me permet de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse \u00e0 la question de Lise Magnier\u00a0: \u00e9videmment, la d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne s'appliquera \u00e0 l'ensemble des pays europ\u00e9ens. Nous activerons la clause de sauvegarde, afin d'\u00e9viter les distorsions \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union. Deuxi\u00e8mement, notre engagement vis-\u00e0-vis de la fili\u00e8re, consistant \u00e0 couvrir l'int\u00e9gralit\u00e9 des pertes provoqu\u00e9es par la jaunisse de la betterave, sera tenu. Nous avons besoin de r\u00e9pondre en urgence aux producteurs, la d\u00e9cision de justice intervenant au moment des plantations. Troisi\u00e8mement, nous devons poursuivre la recherche tant sur les itin\u00e9raires techniques plus classiques et au moyen du PNRI. Vous avez raison, c'est long\u00a0; mais nous n'avons pas d'autre choix.<br><br>Conform\u00e9ment \u00e0 la loi vot\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, issue d'un compromis avec la fili\u00e8re, la tendance \u00e9tait d'interdire les n\u00e9onicotino\u00efdes \u00e0 l'issue de l'exp\u00e9rimentation <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et \u00c9colo-NUPES)</i>. Voil\u00e0 le travail que nous avons \u00e0 faire, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0; je compte sur nous tous pour envoyer \u00e0 la fili\u00e8re ces messages, concernant le court, le moyen et le long termes. Comme vous l'avez rappel\u00e9, cette fili\u00e8re compte beaucoup en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 nationale.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "665", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}