{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG314", "identifiant": {"numero": "314", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA805166", "mandatRef": "PM805854"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Bergantz.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Bergantz. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, au cours des derniers jours, nos institutions ont mis les enfants et leur parole \u00e0 l'honneur\u00a0: un \u00ab\u00a0d\u00e9bat invers\u00e9\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par la pr\u00e9sidente Ya\u00ebl Braun-Pivet avec l'Unicef et un Conseil des ministres des enfants s'est tenu sous la pr\u00e9sidence de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Ces \u00e9v\u00e9nements montrent la volont\u00e9 du Gouvernement d'obtenir de r\u00e9elles avanc\u00e9es sur la protection de l'enfance.<br><br>La cr\u00e9ation, le 13\u00a0septembre dernier, d'une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire aux droits de l'enfant, pr\u00e9sid\u00e9e par notre coll\u00e8gue Perrine Goulet, fait aussi voir cette volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la parole de notre jeunesse.<br><br>Si des progr\u00e8s significatifs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, beaucoup reste \u00e0 faire.<br><br>Un rapport de l\u2019Unicef, paru dimanche \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant, fait \u00e9tat de situations alarmantes. Un enfant meurt tous les cinq jours, suite \u00e0 des violences tr\u00e8s majoritairement intrafamiliales \u2013\u00a0oui, vous avez bien entendu, un enfant meurt tous les cinq jours en France\u00a0!<br><br>Nous ne pouvons pas accepter une France o\u00f9 une partie de nos enfants sont en danger et ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s. Et la notion de progr\u00e8s n'aura aucun sens tant que tous les moyens ne seront pas engag\u00e9s pour faire cesser ces situations.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, vous avez su identifier ces difficult\u00e9s en cr\u00e9ant un comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l'enfance. Pourriez-vous dresser un bilan de la premi\u00e8re r\u00e9union de ce comit\u00e9 qui s'est tenue hier\u00a0? Quelles mesures envisagez-vous pour lutter contre les violences faites aux enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Violences sur les enfants, sant\u00e9 mentale, dangers du num\u00e9rique\u00a0: oui, il y a des signaux alarmants. L'enfance est une priorit\u00e9 du quinquennat, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a affirm\u00e9. Le Parlement et le Gouvernement sont pleinement mobilis\u00e9s, vous l'avez rappel\u00e9.<br><br>C'est dans cette perspective que la Premi\u00e8re ministre a r\u00e9uni hier le premier comit\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l'enfance, au lendemain de la Journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant. Avec l'ensemble des ministres concern\u00e9s, la Premi\u00e8re ministre a d\u00e9termin\u00e9 cinq chantiers prioritaires et d\u00e9cid\u00e9 d'une quarantaine de mesures, dont il m'appartiendra d'assurer le suivi et la coordination.<br><br>Le premier chantier, c'est celui de la lutte contre les violences faites aux enfants. Les chiffres, vous l'avez rappel\u00e9, sont extr\u00eamement impressionnants. Le ministre de l'int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un office de police judiciaire d\u00e9di\u00e9 aux violences faites aux enfants. Le garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti, pr\u00e9pare une circulaire de politique p\u00e9nale sp\u00e9cifique, qui sera diffus\u00e9e aupr\u00e8s des parquets.<br><br>Le deuxi\u00e8me chantier, c'est celui de la sant\u00e9 physique et mentale de nos enfants\u00a0; nous la savons tr\u00e8s atteinte \u00e0 la sortie de la crise sanitaire. Le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, Fran\u00e7ois Braun, a annonc\u00e9 que des assises de la sant\u00e9 des enfants se tiendront au printemps prochain.<br><br>Le troisi\u00e8me chantier, c'est celui du num\u00e9rique\u00a0: partout o\u00f9 sont nos enfants, nous devons les prot\u00e9ger, notamment sur internet. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 au Forum de Paris sur la paix. Il a \u00e9galement lanc\u00e9 un laboratoire de la protection de l'enfance en ligne. Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, et moi-m\u00eame conduirons une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des parents, et nous rendrons effective dans les jours qui viennent la loi Studer visant \u00e0 renforcer le contr\u00f4le parental sur les moyens d'acc\u00e8s \u00e0 internet. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse Pap Ndiaye g\u00e9n\u00e9ralisera le dispositif \u00ab\u00a0pix\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre action aux c\u00f4t\u00e9s des d\u00e9partements en faveur des publics les plus fragiles continuera. <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'oratrice\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5900", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}