{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG151", "identifiant": {"numero": "151", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "cours d'eau, \u00e9tangs et lacs", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9TANG DE BERRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794906", "mandatRef": "PM797187"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TANG DE BERRE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le magazine <i>Marianne</i> a publi\u00e9 une enqu\u00eate pour le moins \u00e9difiante. Alors que nous venons de conna\u00eetre une terrible s\u00e9cheresse, alors que les nappes phr\u00e9atiques ne sont pas recharg\u00e9es, alors que les agriculteurs ont besoin d'eau, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique n'envisagerait rien de moins que de troquer 4\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes d'eau par an contre des hydrocarbures.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>R\u00e9sumons l'affaire. Apr\u00e8s des r\u00e9unions en petit comit\u00e9, l'\u00c9lys\u00e9e semblerait envisager d'exporter l'eau utilis\u00e9e par la centrale hydro\u00e9lectrique de Saint-Chamas. Actuellement, celle-ci ne fonctionne qu'\u00e0 50\u00a0%, l'\u00e9tang de Berre ne pouvant absorber des rejets d'eau plus importants, qui mettraient son \u00e9cosyst\u00e8me remarquable en p\u00e9ril. Il n'est donc pas envisageable de multiplier par deux le volume transitant par ce barrage \u00e0 moins d'\u00e9tudier s\u00e9rieusement l'utilisation de l'eau pour des usages indispensables aux habitants et \u00e0 l'agriculture.<br><br>Alors que les tensions dont fait l'objet la ressource en eau se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es dans le pays, pouvez-vous nous assurer que vous avez compl\u00e8tement et d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 ce projet incroyable\u00a0? En attendant, nous, nous marcherons \u00e0 Paris, dimanche 16\u00a0octobre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ah\u00a0! On l'attendait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>\u2026contre votre inaction climatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur Amard, si vous avez pr\u00e9vu de marcher dimanche prochain uniquement contre ce projet, annulez votre marche, car celui-ci n'aura pas de suite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> Au revoir, monsieur Amard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 la fin du mois de septembre, le magazine <i>Marianne</i> a effectivement fait \u00e9tat de rencontres entre des porteurs de projet et des conseillers. Ce projet n'a pas franchi la barri\u00e8re des conseillers\u00a0; nous ne l'envisageons en aucune mani\u00e8re.<br><br>Le 29\u00a0septembre, je me suis rendu \u00e0 l'\u00e9tang de Berre avec les trois membres de la mission d'information de 2020 sur la r\u00e9habilitation de cet \u00e9tang, M.\u00a0Dharr\u00e9ville, le pr\u00e9sident Zulesi et M.\u00a0Diard\u00a0; cette mission a modifi\u00e9 en profondeur la perception des synergies n\u00e9cessaires pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.<br><br>L'\u00e9tang de Berre, qui s'\u00e9tend sur 15\u00a0000\u00a0hectares, est la plus grande lagune d'Europe. Paradoxalement, nous ne pouvons pas faire tourner l'usine hydro\u00e9lectrique qui la borde, car le rejet d'un volume trop important d'eau potable provoquerait des d\u00e9g\u00e2ts pour la biodiversit\u00e9 de la lagune. Cela nous laisse trois options\u00a0: soit continuer \u00e0 diminuer la production hydro\u00e9lectrique, soit acheminer de l'eau sal\u00e9e pour diluer l'eau potable, soit r\u00e9utiliser l'eau potable\u2013\u00a0c'est la solution que la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9cologie et moi-m\u00eame avons soutenue \u00e0 la mairie de Saint-Chamas, en pr\u00e9sence des d\u00e9put\u00e9s Dharr\u00e9ville et Zulesi, compte tenu de l'\u00e9t\u00e9 que nous avons v\u00e9cu. L'eau pourrait \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9e dans l'\u00e9cosyst\u00e8me de la plaine de la Crau\u00a0; elle pourrait \u00e9galement r\u00e9alimenter l'usine hydro\u00e9lectrique gr\u00e2ce \u00e0 un circuit ferm\u00e9 comme il en existe dans certains endroits, pour soutenir une forme d'\u00e9nergie renouvelable.<br><br>En liaison avec les collectivit\u00e9s locales, avec le Gipreb \u2013\u00a0le Groupement d'int\u00e9r\u00eat public pour la r\u00e9habilitation de l'\u00e9tang de Berre-syndicat mixte\u00a0\u2013, la m\u00e9tropole d'Aix-Marseille, la r\u00e9gion Sud et, \u00e9videmment, EDF, nous travaillons sur ces hypoth\u00e8ses. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Amard.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Amard. </strong>Monsieur le ministre, je vous remercie, car l'eau c'est la vie et la vie n'est pas \u00e0 vendre. J'ajoute que le co\u00fbt de l'hypoth\u00e8se que vous mentionnez avoisine les 2\u00a0milliards d'euros. Mettons-le au regard des sommes n\u00e9cessaires au rechargement des nappes phr\u00e9atiques, des rivi\u00e8res et des autres sources d'eau douce dont d\u00e9pendent des habitations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}