{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG462", "identifiant": {"numero": "462", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EX\u00c9CUTION DES OBLIGATIONS DE QUITTER LE TERRITOIRE FRAN\u00c7AIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794946", "mandatRef": "PM797205"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EX\u00c9CUTION DES OBLIGATIONS DE QUITTER LE TERRITOIRE FRAN\u00c7AIS <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Villedieu.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Villedieu. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, il est six heures quarante-cinq, mercredi, gare du Nord, lorsqu'un immigr\u00e9 en situation irr\u00e9guli\u00e8re s'en prend brutalement aux usagers. En t\u00e9moignent les images insupportables o\u00f9 l'on voit une personne frapp\u00e9e, \u00e0 une vingtaine de reprises, \u00e0 l'aide d'un objet contondant. Ce criminel a fait l'objet de deux obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) \u2013\u00a0l'une en 2020, l'autre en 2022\u00a0\u2013 et a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, mais il est toujours l\u00e0, en France, et en libert\u00e9.<br><br>Pour vous, l'immigration est une chance pour la France. Moi, je pense aux victimes, dont Alexandre, gardien de la paix affect\u00e9 \u00e0 la police aux fronti\u00e8res, qui a tent\u00e9 de ma\u00eetriser le forcen\u00e9 \u00e0 mains nues. Le carnage a pris fin gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention de deux policiers \u2013\u00a0l'un en service, l'autre en dehors de son service\u00a0\u2013, qui ont fait usage de leur arme \u00e0 feu, touchant l'assaillant \u00e0 trois reprises. Dites-moi donc, combien de victimes devrions-nous pleurer sans l'intervention de ces courageux policiers\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Une fois de plus, nous payons par le sang d'innocents la l\u00e2chet\u00e9 des politiques s\u00e9curitaire et migratoire de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es. Vous \u00eates tous responsables, gauche, droite et centre, soit par aveuglement id\u00e9ologique, soit par na\u00efvet\u00e9, \u00e0 moins que cela ne tienne \u00e0 votre soumission \u00e0 Bruxelles. <i>(Signes d'approbation sur les bancs du groupe RN.) </i>Monsieur le ministre, entendez-vous, dans nos villes et nos campagnes, mugir ces f\u00e9roces barbares\u00a0? (Exclamations sur de nombreux bancs.)<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Scandale\u00a0! Tu n'as pas honte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> Les barbares, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Villedieu. </strong>Ils viennent jusque dans nos gares, poignarder vos fils et vos compagnes. Alors, aux armes l\u00e9gislatives\u00a0! Comprenez bien que nous n'attendons rien d'autre que la loi, afin que la justice abreuve nos sillons. Quand d\u00e9ciderez-vous d'appliquer les 100\u00a0% d'ex\u00e9cution des OQTF, promesse faite par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de sa campagne en 2017\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>La mod\u00e9ration de votre propos m'incite \u00e0 ne pas vous r\u00e9pondre sur le m\u00eame ton, car ce serait, me semble-t-il, faire insulte aux victimes, dont certaines \u2013\u00a0rien ne vous a amen\u00e9 \u00e0 le penser\u00a0\u2013 \u00e9taient \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quel est le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je me permets de souligner que, si les policiers ont pu intervenir en civil en faisant usage de leur arme, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une loi que le Front national n'a pas vot\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Il est tout \u00e0 fait vrai que, si l'on avait \u00e9cout\u00e9 les repr\u00e9sentants de Mme\u00a0Le\u00a0Pen lors de la discussion de la loi \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 globale\u00a0\u00bb au cours de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, il y aurait peut-\u00eatre eu des morts \u00e0 la gare du Nord, car vous auriez emp\u00each\u00e9 les policiers de voyager et donc de pouvoir intervenir avec leur arme. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Vous n'avez pas vot\u00e9 non plus les budgets pour 2021 et 2022, sur le fondement desquels le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a permis \u00e0 ces deux policiers en civil qui revenaient de leur travail \u00e0 la pr\u00e9fecture de police d'intervenir en moins d'une minute et d'interrompre l'action de l'assaillant. Si le Front national avait \u00e9t\u00e9 au pouvoir, des actes beaucoup plus graves auraient sans doute \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 la gare du Nord \u2013\u00a0telle est la v\u00e9rit\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Et les OQTF\u00a0?\u00a0\u00bb et autres exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La v\u00e9rit\u00e9 est tr\u00e8s simple\u00a0: vous jouez avec les peurs, alors que vous savez tr\u00e8s bien que la personne concern\u00e9e \u00e9tait d'origine libyenne et n'\u00e9tait pas expulsable du territoire national.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous entretenez depuis trop longtemps la d\u00e9magogie sur cette question.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> C'est votre responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Parlons-en lors de l'examen de la loi \u00ab\u00a0immigration\u00a0\u00bb. Votez les textes qui permettent aux policiers d'intervenir, cessez de faire vos simagr\u00e9es dans l'h\u00e9micycle et soyez enfin courageux devant les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Nous sommes courageux, contrairement \u00e0 vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "461", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}