{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG565", "identifiant": {"numero": "565", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RENOUVELLEMENT DES FR\u00c9QUENCES TNT DES CHA\u00ceNES C8 ET CNEWS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM796158"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENOUVELLEMENT DES FR\u00c9QUENCES TNT DES CHA\u00ceNES C8 ET CNEWS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Madame la ministre de la culture, de tr\u00e8s nombreuses personnes ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9es par les menaces que vous avez formul\u00e9es \u00e0 l'encontre des cha\u00eenes C8 et CNews.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> Inadmissible\u00a0! Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>En mena\u00e7ant ces cha\u00eenes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Dirig\u00e9es par des d\u00e9linquants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026de ne pas renouveler leurs fr\u00e9quences TNT \u2013\u00a0t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre\u00a0\u2013, vous avez bien s\u00fbr heurt\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le respect de la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>\u2026les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui y trouvent une autre mani\u00e8re de s'informer, mais aussi tous ceux qui sont attach\u00e9s au pluralisme de l'information. Vous avez scandalis\u00e9 tous ceux qui d\u00e9fendent cette grande libert\u00e9 constitutionnelle qu'est la libert\u00e9 d'expression.<br><br>Dans une d\u00e9mocratie, sur un sujet aussi sensible que l'information, un gouvernement se doit d'observer une stricte r\u00e9serve. En aucun cas, il ne doit prendre parti. Or c'est pourtant ce que vous avez fait, mena\u00e7ant ainsi la libert\u00e9 d'expression et remettant en cause l'ind\u00e9pendance de l'Arcom, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Normalement, l'Arcom est une autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante mais, par vos propos, vous l'avez discr\u00e9dit\u00e9e en instillant le doute sur son ind\u00e9pendance et son impartialit\u00e9.<br><br>Allez-vous observer d\u00e8s lors une stricte neutralit\u00e9, afin de respecter la libert\u00e9 d'expression et le pluralisme de l'information\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Et de la censure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre de la culture. </i>Soit vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 mon interview <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez laisser Mme\u00a0la ministre s'exprimer.<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>\u2026soit vous tenez absolument \u00e0 d\u00e9former mes propos, peut-\u00eatre pour d\u00e9tourner le regard des faits et du cadre l\u00e9gal, que je vais essayer de rappeler.<br><br>La loi de 1986 relative \u00e0 la libert\u00e9 de communication, qui est une loi tr\u00e8s importante de notre d\u00e9mocratie, pr\u00e9voit-elle des obligations pour les cha\u00eenes b\u00e9n\u00e9ficiant de fr\u00e9quences gratuites, ce qui est le cas des cha\u00eenes de la TNT\u00a0? Oui. Si ces cha\u00eenes ne respectent pas leurs obligations, s'exposent-elles \u00e0 des sanctions\u00a0? Oui. <i>(M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 s'exclame.)</i> Est-ce au CSA \u2013\u00a0Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel\u00a0\u2013, devenu l'Arcom, de prononcer ces \u00e9ventuelles sanctions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Et pas \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Une fois encore, la r\u00e9ponse est oui. Je n'ai jamais dit le contraire et toujours rappel\u00e9 ce qui rel\u00e8ve du r\u00f4le de l'Arcom.<br><br>Quelles sont ces obligations\u00a0? Il me semble important de les rappeler aujourd'hui, sachant qu'elles s'appliquent \u00e0 toutes les cha\u00eenes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est pour \u00e7a que vous n'en avez vis\u00e9 qu'une\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre . </i>Les cha\u00eenes doivent\u00a0: traiter les affaires judiciaires avec mesure, assurer l'expression des diff\u00e9rents points de vue sur les sujets qui pr\u00eatent \u00e0 controverse, respecter l'ind\u00e9pendance de l'information, notamment vis-\u00e0-vis des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des actionnaires ou des annonceurs, lutter contre les discriminations, respecter la dignit\u00e9 des personnes, etc.<br><br>Quel constat faisons-nous \u2013\u00a0vous me donnez ici l'occasion de compl\u00e9ter les r\u00e9ponses que j'ai donn\u00e9es lors de l'interview que vous avez \u00e9voqu\u00e9e\u00a0? Prenons les d\u00e9cisions \u2013\u00a0elles sont publiques\u00a0\u2013 prises par l'Arcom depuis 2019 \u00e0 l'\u00e9gard des cha\u00eenes de la TNT qui, je le r\u00e9p\u00e8te, b\u00e9n\u00e9ficient de fr\u00e9quences gratuites et doivent \u00e0 ce titre respecter certaines obligations. L'autorit\u00e9 n'est intervenue aucune fois pour TF1 et M6, deux fois pour France T\u00e9l\u00e9visions et une vingtaine de fois pour les deux cha\u00eenes que vous mentionnez.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> C'est parce qu'elles sont dans l'opposition\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Rima Abdul-Malak,</strong><i> ministre. </i>Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question d'interdire ou de menacer telle ou telle cha\u00eene ni de s'immiscer dans les pouvoirs du r\u00e9gulateur, qui est strictement et absolument ind\u00e9pendant. Si rappeler les termes de la loi, c'est, pour vous, faire acte de censure, alors nous n'avons pas la m\u00eame d\u00e9finition de la censure. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> M\u00eame Bruno Le\u00a0Maire est d'accord.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Une meilleure r\u00e9ponse aurait \u00e9t\u00e9 de reconna\u00eetre qu'une stricte neutralit\u00e9 s'impose \u00e0 vous, en tant que ministre.<br><br>J'entends votre r\u00e9ponse, je ne vais pas plus loin, mais le probl\u00e8me, c'est que plus vous parlez, plus vous vous enfoncez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous rappelez le cadre l\u00e9gal tout en mena\u00e7ant. Il faut faire attention. Toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ne correspondent pas \u00e0 la pens\u00e9e unique et \u00e0 la biens\u00e9ance que vous voulez imposer et il y a des r\u00e9actions.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Le racisme n'est pas une pens\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Les libert\u00e9s sont mises en danger dans notre pays : libert\u00e9 de manifestation, libert\u00e9 de culte, libert\u00e9 de communication. Faisons attention ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "audi", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}