{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG558", "identifiant": {"numero": "558", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez perdu la bataille des retraites.<br><br>Vous l'avez perdue le 19\u00a0juin dernier, quand les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais ont refus\u00e9 de donner \u00e0 Emmanuel Macron les pleins pouvoirs dans cette assembl\u00e9e pour qu'il applique son programme pr\u00e9sidentiel.<br><br>Vous l'avez perdue dans la rue, devant un mouvement social uni et puissant.<br><br>Vous l'avez perdue dans l'opinion publique, comme en attestent quotidiennement les sondages qui nous parviennent. C'est le r\u00e9sultat de votre p\u00e9dagogie : plus vous expliquez la r\u00e9forme, plus les Fran\u00e7ais la comprennent et plus les Fran\u00e7ais la comprennent, plus ils la rejettent et la combattent, avec nous ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et LFI-NUPES. - M. S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Car les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais aspirent, comme nous, \u00e0 travailler mieux et, oui, \u00e0 travailler moins pour travailler tous. Nous c\u00e9l\u00e9brions du reste, hier, l'anniversaire des 35 heures, mesure soutenue jadis par Olivier Dussopt, l'actuel ministre du travail. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ma question est simple. Il n'est pas trop tard pour apaiser le pays et \u00e9viter le blocage.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Parole d'expert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Quand allez-vous renoncer \u00e0 voler aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais deux ann\u00e9es de vie, deux ann\u00e9es de vie en bonne sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Quand allez-vous retirer votre r\u00e9forme ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous me posez une question, je vous en adresse une \u00e0 mon tour.<br><br>Notre syst\u00e8me de retraite sera d\u00e9ficitaire de 12,5\u00a0milliards d'euros en 2027, de 15\u00a0milliards en 2030, de 20\u00a0milliards en 2035 et de 25\u00a0milliards en 2040. Selon le rapport du Conseil d'orientation des retraites, si nous ne faisons rien, le niveau de vie des retrait\u00e9s va baisser au regard de celui de la population active. Promettez-vous aux retrait\u00e9s actuels la pauvret\u00e9 et aux retrait\u00e9s futurs l'absence de retraite\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>En vous \u00e9coutant, je mesure que ce qui nous oppose, ce n'est pas seulement une divergence comptable, une opposition sociale\u00a0: c'est un v\u00e9ritable combat moral. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i> Car nous consid\u00e9rons qu'il est profond\u00e9ment immoral de voler aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais deux ann\u00e9es de vie, et deux ann\u00e9es de vie en bonne sant\u00e9, de pr\u00e9cariser les femmes et celles et ceux qui ont des m\u00e9tiers p\u00e9nibles, pendant que, \u00e0 coups d'offrande fiscale, vous permettez \u00e0 une infime minorit\u00e9 de privil\u00e9gi\u00e9s d'accumuler les richesses et d'accaparer les ressources. (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, SOC et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br>Voil\u00e0 le d\u00e9bat qui nous oppose\u00a0: il y va de l'\u00e9galit\u00e9 et de la justice. Vous \u00eates droit dans vos bottes, comme d'autres le furent jadis. Mais, croyez-moi, \u00e0 la fin, vous retirerez cette r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez une conception du combat moral qui parfois me stup\u00e9fait.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard et Mme\u00a0Florence Lasserre .</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 dix jours que vous d\u00e9fendez des amendements visant ici \u00e0 maintenir le r\u00e9gime sp\u00e9cial de la Banque de France,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026l\u00e0 \u00e0 supprimer un alin\u00e9a technique, modifier un adverbe <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i> ou donner \u00e0 l'index seniors le nom de \u00ab\u00a0feuille de salade\u00a0\u00bb\u2026 Autant d'amendements qui n'ont strictement rien \u00e0 voir avec le sujet,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le droit d'amendement est un droit constitutionnel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026rien \u00e0 voir avec l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, rien \u00e0 voir avec la sauvegarde du syst\u00e8me des retraites.<br><br>Savez-vous ce qui nous s\u00e9pare, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Franchement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Les convictions\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Le sens de la justice\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas la morale mais la responsabilit\u00e9 \u2013\u00a0la responsabilit\u00e9 consistant \u00e0 vouloir pr\u00e9server le syst\u00e8me par r\u00e9partition <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Arr\u00eatez d'\u00e2nonner ainsi les m\u00eames mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e0 maintenir la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle, \u00e0 garantir le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, en particulier celui des retrait\u00e9s, enfin \u00e0 prendre des d\u00e9cisions quand il le faut pour qu'elles ne soient pas plus difficiles \u00e0 assumer si elles \u00e9taient prises demain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1368", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}