{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG452", "identifiant": {"numero": "452", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "STATUT DES \u00c9L\u00c8VES DES IFPS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794426", "mandatRef": "PM796917"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STATUT DES \u00c9L\u00c8VES DES IFPS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Le\u00a0H\u00e9nanff. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Le 9\u00a0d\u00e9cembre dernier, je suis all\u00e9e \u00e0 la rencontre des \u00e9tudiants et \u00e9l\u00e8ves de l\u2019institut de formation des professionnels de sant\u00e9 (IFPS) de Vannes, dans ma circonscription.<br><br>Lors de ces \u00e9changes, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e sur la diff\u00e9rence de traitement entre les \u00e9tudiants infirmiers, qui ont le statut \u00e9tudiant, et les \u00e9l\u00e8ves aides-soignants et aides-pu\u00e9ricultrices, qui ont le statut \u00e9l\u00e8ve. Ces derniers, qui repr\u00e9sentent un tiers des effectifs en IFPS, sont dans une situation financi\u00e8re pr\u00e9caire.<br><br>En effet, lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, le statut \u00e9tudiant a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 aux jeunes en formation en soins infirmiers, leur donnant ainsi acc\u00e8s aux avantages sociaux et \u00e9conomiques dont b\u00e9n\u00e9ficient les autres \u00e9tudiants fran\u00e7ais. Toutefois, cet \u00e9largissement ne concerne pas les \u00e9l\u00e8ves aides-soignants ni aides-pu\u00e9ricultrices. Relevant du statut \u00e9l\u00e8ve, ils ne peuvent donc pr\u00e9tendre \u00e0 aucun de ces avantages, ce qui cr\u00e9e une v\u00e9ritable situation d\u2019injustice entre ces jeunes qui font pourtant partie de la m\u00eame \u00e9cole.<br><br>\u00c0 titre d\u2019exemple, un \u00e9tudiant infirmier paie son repas 3,60\u00a0euros au Crous, le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires, alors qu\u2019un \u00e9l\u00e8ve aide-soignant doit le payer 8\u00a0euros. Ne disposant pas de carte d'\u00e9tudiant, ils n\u2019ont pas acc\u00e8s aux tarifs r\u00e9duits dans les transports en commun ni dans les cin\u00e9mas. Ils ne sont pas non plus \u00e9ligibles aux logements du Crous et sont \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019une m\u00e9decine pr\u00e9ventive au sein d\u2019une universit\u00e9.<br><br>Ces \u00e9l\u00e8ves ne demandent pas le statut \u00e9tudiant mais une revalorisation de leurs conditions leur permettant de suivre sereinement leur formation, d\u2019autant plus que l\u2019on constate un fort taux d\u2019abandon dans ces fili\u00e8res.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019inflation atteint 5,22\u00a0% et o\u00f9 l\u2019acc\u00e8s au logement se durcit, nous devons soutenir ces \u00e9l\u00e8ves et susciter des vocations. Notre h\u00f4pital a besoin de ces futurs personnels soignants.<br><br>Quelles mesures le Gouvernement entend-il prendre pour revaloriser le statut de ces \u00e9l\u00e8ves en IFPS\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Tout d'abord, je vous remercie pour votre question qui porte sur l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s, pour tous les \u00e9tudiants, \u00e0 la restauration et \u00e0 une offre sociale mais aussi sur l'universitarisation des formations param\u00e9dicales. <br><br>Cette question repr\u00e9sente un enjeu sur lequel nous travaillons depuis mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re. Je vous rappelle le principe g\u00e9n\u00e9ral, que vous avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0: tout \u00e9tudiant inscrit dans une formation de l'enseignement sup\u00e9rieur a acc\u00e8s \u00e0 l'offre des Crous en mati\u00e8re de restauration comme de logement.<br><br>Toutefois toutes les formations ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme relevant de l'enseignement sup\u00e9rieur ou post-bac. Nous avons proc\u00e9d\u00e9 il y a quelque temps \u00e0 l'universitarisation des formations au m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, ce qui permet \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves d'avoir acc\u00e8s de droit \u00e0 la restauration au tarif social de 3,30\u00a0euros \u2013\u00a0ou de 1\u00a0euro s'ils sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9. Les formations sanitaires d\u00e9pendent des r\u00e9gions et sont donc sous leur responsabilit\u00e9.<br><br>Cependant nous ne pouvons laisser ces \u00e9tudiants ou \u00e9l\u00e8ves sans acc\u00e8s la restauration ou \u00e0 d'autres services. C'est pourquoi nous avons travaill\u00e9 pour faire en sorte que les collectivit\u00e9s puissent passer des conventions avec le Crous,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui permet \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves, qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00e9tudiants dans le sup\u00e9rieur, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la restauration propos\u00e9e par le Crous, \u00e0 un tarif social.<br><br>Afin de d\u00e9velopper, avec les collectivit\u00e9s, les conventions qui permettent aux \u00e9l\u00e8ves, quel que soit leur statut, d'avoir acc\u00e8s, au m\u00eame tarif que les \u00e9tudiants, aux avantages propos\u00e9s par le Crous, nous avons pr\u00e9vu, dans le cadre du projet de loi de finances pour 2023, une augmentation de 33\u00a0% du budget qui leur est consacr\u00e9. Avec mes \u00e9quipes, nous continuons \u00e0 mener ce travail, qui suppose que les r\u00e9gions se rapprochent des Crous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "454", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}