{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG311", "identifiant": {"numero": "311", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Mesures de sensibilisation au d\u00e9pistage des cancers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720022", "mandatRef": "PM796866"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES DE SENSIBILISATION AU D\u00c9PISTAGE DES CANCERS <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Lauzzana.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Fran\u00e7ois Braun, ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. \u00ab\u00a0Papa, pourquoi tu te laisses pousser la moustache\u00a0?\u00a0\u00bb Voil\u00e0 la question qu'a pos\u00e9e un jeune citoyen \u00e0 son papa Charles lors d'une rencontre dans ma circonscription du Lot-et-Garonne.<br><br>Depuis le d\u00e9but du mois de novembre, Charles, mais \u00e9galement des dizaines de milliers de Fran\u00e7ais, se laissent pousser la moustache dans le cadre du mouvement Movember qui prend de l'ampleur, en particulier dans le milieu du rugby. Ce mois est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la sensibilisation de l'opinion publique aux cancers masculins, afin de briser les tabous encore trop nombreux chez les hommes.<br><br>En France, deux hommes meurent chaque jour d'un cancer masculin. Alors qu'ils repr\u00e9sentent 52\u00a0% des cancers diagnostiqu\u00e9s, les hommes sont beaucoup moins nombreux que les femmes \u00e0 participer aux campagnes de d\u00e9pistage. Les raisons sont simples et multiples\u00a0: la peur d'\u00eatre atteint dans sa virilit\u00e9, la r\u00e9ticence aux examens ou encore le sentiment de g\u00eane voire de honte.<br><br>Monsieur le ministre, je salue votre engagement en faveur de la pr\u00e9vention, en particulier dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0PLFSS\u00a0\u2013 pour 2023, ainsi que la place importante de celle-ci dans la strat\u00e9gie d\u00e9cennale. Je salue \u00e9galement la mobilisation exemplaire des associations et des b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans l'ensemble du territoire, \u00e0 travers des manifestations locales et des campagnes de pr\u00e9vention pour informer les hommes sur le d\u00e9pistage.<br><br>Cependant, les tabous ne sont pas encore bris\u00e9s dans l'opinion publique. Nous devons poursuivre et intensifier nos actions car, diagnostiqu\u00e9s t\u00f4t, les cancers masculins se soignent dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas. Aussi, pouvez-vous nous exposer votre strat\u00e9gie pour poursuivre le travail de sensibilisation, afin de briser les tabous des hommes s'agissant des cancers masculins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de votre question qui me permet d'aborder le sujet de la pr\u00e9vention qui, vous le savez, m'est particuli\u00e8rement cher. La pr\u00e9vention reste le meilleur outil pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 de nos concitoyens, en plus d'\u00eatre un excellent moyen de faire des \u00e9conomies de sant\u00e9 puisqu'on peut consid\u00e9rer que pour 1\u00a0euro investi aujourd'hui dans la pr\u00e9vention, 2\u00a0euros seront \u00e9conomis\u00e9s demain. Sur les cancers que nous diagnostiquons chaque ann\u00e9e, 40\u00a0% sont li\u00e9s \u00e0 notre mode de vie\u00a0; ils sont donc \u00e9vitables. C'est un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui et demain.<br><br>Je salue \u00e9galement le mouvement Movember en faveur du d\u00e9pistage du cancer de la prostate. Je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 cette assembl\u00e9e que le mois de novembre est \u00e9galement le mois sans tabac et qu'il conviendrait de faire un effort sur ce facteur de risque qui entra\u00eene des cancers multiples, pas seulement le cancer du poumon.<br><br>La pr\u00e9vention des cancers masculins, vous avez raison, est insuffisamment d\u00e9velopp\u00e9e. Pourtant, les outils existent\u00a0: d\u00e9pistage \u00e0 partir de 50\u00a0ans du cancer colorectal, \u00e0 partir de 55\u00a0ans du cancer de la prostate. S'agissant du cancer colorectal, par exemple, seul un tiers de la population cible est aujourd'hui concern\u00e9. Le Gouvernement avance pour faire de notre soci\u00e9t\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de pr\u00e9vention. Les rendez-vous pr\u00e9vention aux \u00e2ges cl\u00e9s de la vie en constituent un aspect important et concernent, bien entendu, l'ensemble des cancers et, en grande partie, les cancers masculins.<br><br>Concernant ces rendez-vous de pr\u00e9vention, il existe deux enjeux majeurs\u00a0: aller chercher les personnes les plus \u00e9loign\u00e9es du soin et proposer des parcours de pr\u00e9vention, nous aurons l'occasion d'en parler. La pr\u00e9vention c'est prendre soin de soi\u00a0; les uns et les autres, nous sommes tous concern\u00e9s. Je suis confiant, nous r\u00e9ussirons \u00e0 transformer notre soci\u00e9t\u00e9 en une soci\u00e9t\u00e9 de pr\u00e9vention.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5898", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}