{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG490", "identifiant": {"numero": "490", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795876", "mandatRef": "PM797730"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES EN OUTRE-MER <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, alors qu'une autre r\u00e9forme des retraites est possible, en pr\u00e9voyant d'autres mesures que le d\u00e9calage de l'\u00e2ge l\u00e9gal\u00a0; alors que conjugu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, elle pr\u00e9carisera les travailleurs seniors\u00a0; alors que votre propre ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement reconna\u00eet que les femmes seront les premi\u00e8res \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0p\u00e9nalis\u00e9es par le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES)</i>, vous vous obstinez \u00e0 poursuivre, t\u00eate baiss\u00e9e et \u0153ill\u00e8res viss\u00e9es, une r\u00e9forme injuste socialement et inefficace \u00e9conomiquement. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Il semblerait donc que la politique de l'autruche ne s'applique pas qu'\u00e0 \u00ab\u00a0nous les peu/nous les rien/nous les chiens/nous les maigres/nous les N\u00e8gres/Nous \u00e0 qui n'appartient/gu\u00e8re plus m\u00eame/cette odeur bl\u00eame/des tristes jours anciens\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Madame la Premi\u00e8re ministre, comment se fait-il que soixante-dix-sept ans apr\u00e8s la d\u00e9partementalisation des vieilles colonies, cens\u00e9e r\u00e9tablir un principe d'\u00e9galit\u00e9 avec l'Hexagone, ce po\u00e8me de L\u00e9on-Gontran Damas reste criant d'actualit\u00e9\u00a0?<br><br>Pourriez-vous m'expliquer comment cette r\u00e9forme pourrait s'appliquer \u00e0 nos territoires o\u00f9 la majorit\u00e9 de la population vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9, o\u00f9 notre r\u00e9alit\u00e9 est celle de vies actives fragment\u00e9es, o\u00f9 est d'ores et d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e une politique \u00e0 deux vitesses\u00a0? En effet, alors que les fonctionnaires b\u00e9n\u00e9ficient d'une prime de vie ch\u00e8re, vous refusez de majorer le Smic vers\u00e9 \u00e0 nos peuples que vous pr\u00e9carisez.<br><br>D\u00e8s l'\u00e9laboration de la loi, vous regardez en l'air et ignorez notre histoire, nos traditions, nos r\u00e9alit\u00e9s. Pensez-vous r\u00e9ellement qu'une telle r\u00e9forme r\u00e9ponde \u00e0 la situation d'urgence que traversent les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br>J'aimerais conclure en paraphrasant Aim\u00e9 C\u00e9saire, dont les propos toujours actuels traduisent l'inertie des politiques men\u00e9es depuis la d\u00e9partementalisation de nos territoires\u00a0: \u00ab\u00a0quand donc [cesserons-nous] d'\u00eatre le jouet sombre au carnaval des autres\u00a0\u00bb\u00a0? Ministres, ex\u00e9cutif, parlementaires, sachez-le\u00a0: nous ne nous contenterons plus d'assister \u00e0 la politique des autres. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et des retournements de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>La derni\u00e8re fois que j'ai entendu L\u00e9on-Gontran Damas cit\u00e9 dans cet h\u00e9micycle, c'\u00e9tait par Christiane Taubira, \u00e0 l'occasion de l'examen du texte sur l'ouverture du mariage aux couples de personnes de m\u00eame sexe.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> \u00c0 l'\u00e9poque, vous \u00e9tiez socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je suis toujours \u00e0 gauche, monsieur Lucas, alors que vous, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame gauche, c'est la diff\u00e9rence. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous sommes bien conscients des difficult\u00e9s que rencontrent les territoires d'outre-mer. Trois sujets me sont venus \u00e0 l'esprit lorsque vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'application de la r\u00e9forme des retraites \u00e0 ces territoires.<br><br>Le premier, c'est que nous avons encore du travail \u2013\u00a0le pr\u00e9sident Chassaigne confirmera cette affirmation\u00a0\u2013, afin que, dans plusieurs territoires d'outre-mer, les partenaires sociaux se saisissent de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9largir la couverture Agirc-Arrco \u00e0 certains salari\u00e9s, notamment \u00e0 ceux travaillant dans la fili\u00e8re agricole. En effet, deux d\u00e9partements ne sont pas encore couverts.<br><br>En deuxi\u00e8me lieu, nous devons travailler pour clore la p\u00e9riode de convergence, notamment \u00e0 Mayotte.<br><br>Votre question me permet enfin de souligner un troisi\u00e8me point, qui est certainement le fruit de l'histoire \u00e9conomique et sociale de ces territoires. Vous nous dites que notre r\u00e9forme va trop loin, que nous ne devrions pas relever l'\u00e2ge de d\u00e9part. Dans certains territoires de la R\u00e9publique, l'application de la r\u00e9forme entra\u00eenera peut-\u00eatre \u2013\u00a0j'insiste sur ce mot\u00a0\u2013 une modification de la vie quotidienne moins importante qu'ailleurs. En effet, nous constatons qu'en Guyane, en Martinique et en Guadeloupe, l'\u00e2ge effectif de d\u00e9part \u2013\u00a0et non l'\u00e2ge l\u00e9gal d'ouverture des droits\u00a0\u2013 se situe d\u00e9j\u00e0 entre 64\u00a0ans et demi et 65\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Vous n'avez pas honte de dire cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je ne dis pas que c'est une bonne nouvelle <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)</i> parce que cet \u00e2ge t\u00e9moigne parfois de carri\u00e8res hach\u00e9es. Toutefois, dans ces territoires comme ailleurs, nous veillerons \u00e0 ce que la r\u00e9forme s'applique le plus justement possible.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Avec votre r\u00e9forme, nous partirons deux ans plus tard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Davy Rimane.<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane. </strong>Je tiens \u00e0 faire un bref rappel. Madame la Premi\u00e8re ministre, au d\u00e9but du mois, \u00e0 la suite de notre rentr\u00e9e politique en Guyane, nous avons envoy\u00e9 un courrier afin de vous rencontrer rapidement pour \u00e9voquer plusieurs questions. Nous n'avons pas encore eu de r\u00e9ponse de votre part. Nous l'attendons toujours. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Alors\u00a0? Alors\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "669", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}