{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG246", "identifiant": {"numero": "246", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "action humanitaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Oc\u00e9an Viking"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795616", "mandatRef": "PM797589"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OCEAN VIKING <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Depuis onze jours, les 234\u00a0rescap\u00e9s secourus par l'<i>Ocean Viking</i> sont bloqu\u00e9s sur le pont du bateau. Depuis onze jours, ils attendent de pouvoir d\u00e9barquer dans un port s\u00fbr. \u00c0 ces rescap\u00e9s s'ajoutent les 79\u00a0personnes secourues \u00e0 bord du Humanity\u00a01 de l'ONG allemande SOS Humanity, ainsi que les 572\u00a0personnes secourues \u00e0 bord du Geo Barents de l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, soit un total de 952\u00a0personnes rescap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ce sont des passeurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>J'aimerais dire \u00e0 la coll\u00e8gue du Rassemblement national qui, du haut du perchoir de l'Assembl\u00e9e nationale, croit pouvoir organiser les op\u00e9rations de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e, avec la plus grande d\u00e9sinvolture et sans autre m\u00e9rite que d'\u00eatre n\u00e9e dans un pays en paix\u00a0: ne vous en d\u00e9plaise, leurs vies comptent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>L\u2019<i>Ocean Viking</i> a adress\u00e9 aujourd'hui sa septi\u00e8me demande d'assistance aux autorit\u00e9s maritimes italiennes. L\u2019\u00eele de Malte, tout aussi proche, n\u2019a tout simplement pas r\u00e9pondu aux trois demandes qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es. Le blocage de ces personnes est une violation grave du droit de la mer. L'\u00e9valuation du statut et de la nationalit\u00e9 des personnes secourues ne doit pas retarder le d\u00e9barquement des survivants. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Je ne peux que partager l'inqui\u00e9tude de ces migrants, \u00e0 l'heure o\u00f9 la nouvelle premi\u00e8re ministre italienne s'est engag\u00e9e \u00e0 bloquer l\u2019arriv\u00e9e des immigrants en provenance d'Afrique. Quelle sera l'action du gouvernement fran\u00e7ais sur le sujet\u00a0? Quelle forme la coop\u00e9ration avec l'Italie prendra-t-elle\u00a0? Allez-vous vous saisir, avec les autres pays europ\u00e9ens, de la question de la r\u00e9partition des migrants\u00a0? Malte ne r\u00e9pond plus aux demandes de coordination de sauvetage. Les personnes secourues se trouvent dans une situation d'urgence absolue et les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o indiquent une d\u00e9t\u00e9rioration significative du climat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Qu'il retourne en Afrique ! <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9COLO-NUPES et GDR-NUPES, puis sur les bancs des groupes RE, DEM, HOR et LIOT)</i><br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Madame la pr\u00e9sidente\u00a0! C'est un scandale.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est du racisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Quel est le d\u00e9put\u00e9 qui vient de prononcer cette phrase\u00a0? (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente scrute les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane.</strong> Raciste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE.</strong> Dehors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette et Mme\u00a0Caroline Parmentier .</strong> Il parlait du bateau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Le racisme est un d\u00e9lit p\u00e9nal\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9COLO-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et scandent \u00ab\u00a0Dehors\u00a0!\u00a0\u00bb)</i><br><br>Chers coll\u00e8gues, pouvez-vous me laisser parler, s'il vous pla\u00eet\u00a0?<br><br>Compte tenu de l'\u00e9v\u00e9nement grave qui vient de se d\u00e9rouler, je vous propose d'en confier le traitement \u00e0 la prochaine r\u00e9union du bureau de l'Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue mercredi prochain. Cette instance est la plus \u00e0 m\u00eame, selon moi, de d\u00e9terminer si les faits qui ont \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 l'instant sont passibles d'une sanction et de quelle sanction.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Une sanction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Que son groupe lui demande de sortir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous propose donc, chers coll\u00e8gues, de porter ce point \u00e0 l'ordre du jour de la prochaine r\u00e9union du bureau.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Il faut un rappel \u00e0 l'ordre imm\u00e9diat\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Combien de fois n'avez-vous pas attendu et sanctionn\u00e9 sur-le-champ un d\u00e9put\u00e9 pour ses propos dans l'h\u00e9micycle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Ch\u00e8re coll\u00e8gue, l'article 74 de notre r\u00e8glement pr\u00e9voit que les peines disciplinaires applicables aux membres de l'Assembl\u00e9e sont : le rappel \u00e0 l'ordre, le rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal, la censure et la censure avec exclusion temporaire. Ces deux derni\u00e8res sanctions ne peuvent \u00eatre prononc\u00e9es que par le bureau. Si vous voulez que je prononce une sanction imm\u00e9diate, ce sera donc un simple rappel \u00e0 l'ordre ou un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal. Compte tenu de la gravit\u00e9 des faits, je pr\u00e9f\u00e8re renvoyer la question au bureau.<i> (Les d\u00e9put\u00e9s mass\u00e9s sous la tribune applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Une r\u00e9union du bureau est pr\u00e9vue mercredi prochain. Le bureau de l'Assembl\u00e9e est l'organe pluraliste comp\u00e9tent pour se prononcer sur ce qui vient de se passer dans l'h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> M.\u00a0de Fournas doit sortir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane.</strong> Et s'il est l\u00e0 demain\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> Les d\u00e9bats ne seront pas sereins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane.</strong> Il va si\u00e9ger demain\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>\u00c9tant donn\u00e9 l'\u00e9motion l\u00e9gitime qui s'est empar\u00e9e des membres de l'Assembl\u00e9e et du Gouvernement, je vais lever la s\u00e9ance. Nous nous retrouverons demain \u00e0 quinze heures trente, pour la discussion de la motion de censure, ainsi qu'en a d\u00e9cid\u00e9 la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> On ne peut pas r\u00e9unir le bureau maintenant\u00a0?<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5125", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}