{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG12", "identifiant": {"numero": "12", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique \u00e9ducative du gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794198", "mandatRef": "PM796776"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9DUCATIVE DU GOUVERNEMENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roger Chudeau.<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, une question taraude la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: quelle est exactement la politique \u00e9ducative de ce gouvernement\u00a0? Y en a-t-il seulement une\u00a0? Je veux parler d'une politique qui soit \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis et des enjeux auquel est confront\u00e9 le syst\u00e8me \u00e9ducatif depuis des ann\u00e9es.<br><br>Vous \u00e9voquez quatre priorit\u00e9s\u00a0: lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0; savoirs fondamentaux\u00a0; bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves\u00a0; \u00e9cole \u00e9cologique. Mais enfin, monsieur le ministre, les savoirs fondamentaux et la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9tant exactement les missions premi\u00e8res de l'\u00e9cole de Jules Ferry, elles ont donc 140\u00a0ans\u00a0! La question n'est donc pas d'en faire une priorit\u00e9, mais bel et bien de le faire r\u00e9ellement. Or vous \u00eates muet sur ce point capital.<br><br>Comment ferez-vous pour relancer un ascenseur social d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bloqu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies\u00a0? Et la mont\u00e9e de l'islamisme dans nos \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>S'agit-il l\u00e0 d'un fantasme\u00a0? Faudra-t-il un autre Samuel Paty pour que vous regardiez le danger en face\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et les fichiers de M.\u00a0M\u00e9nard\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roger Chudeau. </strong>Quant \u00e0 votre projet d'augmenter les professeurs s'ils travaillent plus, ne voyez-vous donc pas la charge insultante de m\u00e9pris que comprend cette proposition\u00a0? Est-ce ainsi que vous voulez restaurer l'autorit\u00e9 du ma\u00eetre, monsieur le ministre\u00a0?<br><br>J'en viens \u00e0 vos autres priorit\u00e9s\u00a0: le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves et l'\u00e9cole \u00e9cologique. O\u00f9 avez-vous vu que notre \u00e9cole n'ait jamais voulu autre chose que le bien-\u00eatre de nos enfants\u00a0? Et qu'est-ce qu'une \u00e9cole \u00e9cologique\u00a0? Cela ne veut rien dire. Vous vouliez sans doute dire \u00ab\u00a0\u00e9cologiste\u00a0\u00bb.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, tout cela n'a aucune consistance. Vous n'avez tout simplement pas de politique \u00e9ducative. Or, nous l'affirmons ici, l'\u00e9cole est en \u00e9tat d'urgence. Je vous repose donc la question\u00a0: quand nous ferez-vous l'honneur de vous attaquer enfin au processus de d\u00e9litement et de d\u00e9classement de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La mission qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par la Premi\u00e8re ministre est un honneur, et je compte la mener avec force et la conviction d'agir pour assurer la r\u00e9ussite de tous les \u00e9l\u00e8ves depuis l'\u00e9cole maternelle. Cette r\u00e9ussite est fond\u00e9e sur l'acquisition des savoirs fondamentaux car la compensation des in\u00e9galit\u00e9s et le combat contre les assignations sociales et territoriales ne sont rien s'ils ne donnent pas \u00e0 chacun les m\u00eames chances de r\u00e9ussite. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Vous enfoncez des portes ouvertes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Je r\u00e9affirme la priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l'acquisition du fran\u00e7ais et des math\u00e9matiques d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, qui a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e lors du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Citons aussi la formation des professeurs, que je continuerai de r\u00e9former afin qu'elle r\u00e9ponde au mieux aux besoins des \u00e9l\u00e8ves, l'utilisation des \u00e9valuations nationales pour cibler les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves et y r\u00e9pondre sans d\u00e9lai, le d\u00e9doublement des classes, notamment en CP et en CE1\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Je poursuivrai la priorit\u00e9 de l'acquisition des fondamentaux au coll\u00e8ge, et plus particuli\u00e8rement en classe de sixi\u00e8me afin de r\u00e9duire les \u00e9carts de niveaux. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est cet objectif que je vise pour nos enfants\u00a0: une \u00e9cole engag\u00e9e pour l'excellence de tous. Plus engag\u00e9e pour l'environnement et aussi pour le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>L'\u00e9cole doit assurer un cadre protecteur \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Arr\u00eate de lire ta fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>La la\u00efcit\u00e9, comme les valeurs de la R\u00e9publique, constituent les piliers de notre \u00e9cole. La transmission des valeurs de la R\u00e9publique passe par les enseignements, qui se d\u00e9velopperont dans plusieurs champs, y compris celui de l'action \u00e9ducative et culturelle. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN. - Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe RN font battre leurs pupitres.)</i><br><br>L'\u00e9cole doit \u00eatre un lieu serein, \u00e9loign\u00e9 des turbulences.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Pas le lieu du wokisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Tel est mon objectif\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2339", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}