{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG362", "identifiant": {"numero": "362", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "bouclier tarifaire pour les boulangers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720630", "mandatRef": "PM797094"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BOUCLIER TARIFAIRE POUR LES BOULANGERS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Ce boulanger, au bord des larmes, a re\u00e7u, comme tous les commer\u00e7ants et les artisans de notre pays, le courrier de trop de la part d\u2019EDF le 14\u00a0novembre dernier. Ce courrier annon\u00e7ait une hausse exorbitante des prix de 322\u00a0% \u2013\u00a0322\u00a0%, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0! C\u2019est simple, sur leur facture annuelle 2023, certains passeront de 16\u00a0000 \u00e0 40\u00a0000\u00a0euros\u00a0! Que r\u00e9pondre \u00e0 ces femmes et \u00e0 ces hommes qui se battent au quotidien pour survivre, eux qui ont d\u00e9j\u00e0 tant souffert durant la crise sanitaire et qui, pour la plupart, ont investi toutes leurs \u00e9conomies dans leur passion\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Au-del\u00e0 de cette terrible r\u00e9alit\u00e9, qui touche bien trop de nos concitoyens, c\u2019est l\u2019avenir du commerce et de l\u2019artisanat en France qui est en jeu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Votre gouvernement s\u2019est saisi bien trop tard de ce probl\u00e8me et, depuis, les dispositifs se succ\u00e8dent, mais ils sont souvent inefficaces, inadapt\u00e9s, et ils font beaucoup d\u2019oubli\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis plusieurs semaines, de nombreux artisans vous lancent un appel au secours \u2013\u00a0nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 vous le dire sur ces bancs. Ces personnes, qui ne se plaignent jamais, se sont toujours acquitt\u00e9es de leur travail avec rigueur, acharnement et patriotisme, car elles ont la France chevill\u00e9e au corps. Cette crise nous donne malheureusement l'occasion de vous rappeler une v\u00e9rit\u00e9\u00a0: oui, les artisans contribuent \u00e0 l\u2019aura de notre pays. Ils sont les derniers repr\u00e9sentants du savoir-faire de nos territoires et font vivre chaque jour notre \u00e9conomie locale.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Alors pourquoi continuer d\u2019indexer le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur celui du gaz\u00a0? Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessaire r\u00e9flexion sur les prix de l'\u00e9nergie, comment accompagner ces professionnels dans leur quotidien de fa\u00e7on p\u00e9renne, sans laisser certains d'entre eux sur le bord du chemin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Les difficult\u00e9s des boulangers ne vous autorisent pas \u00e0 dire n'importe quoi sur l'action du Gouvernement\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> Car nous discutons depuis plusieurs semaines avec les artisans pour trouver avec eux des solutions. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) <br><br>Avec Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l'artisanat et du tourisme, nous sommes en contact r\u00e9gulier avec nos amis boulangers depuis plusieurs semaines. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Ils sont les premiers \u00e0 reconna\u00eetre que la solution d'une extension des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV) \u00e0 toutes les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) n'est pas praticable, tout simplement parce qu'elle co\u00fbterait 3\u00a0milliards d'euros et qu'elle couvrirait des entreprises qui n'en ont absolument pas besoin. De mani\u00e8re raisonnable, les boulangers pr\u00e9f\u00e8rent des aides cibl\u00e9es sur ceux d'entre eux qui sont les plus en difficult\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br>Et c'est votre m\u00eame groupe qui nous reprochera d'avoir une approche trop globale des aides et d'alimenter l'inflation au lieu de la faire reculer gr\u00e2ce \u00e0 des mesures cibl\u00e9es\u00a0!<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot.</strong> Eh oui, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a plane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 nous, en accord avec les boulangers, nous pr\u00e9f\u00e9rons prendre le temps n\u00e9cessaire pour\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Venez chez moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a quelques jours, j'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone avec le boulanger Be\u00f1at Darrigues de Saint-P\u00e9e-sur-Nivelle et nous examinions ensemble l'\u00e9volution de ses factures. Il y a quelques jours \u00e9galement, j'\u00e9tais \u00e0 Montceau-les-Mines avec Olivia Gr\u00e9goire et nous nous penchions sur les factures des boulangers de la ville. Nous sommes aussi pr\u00e8s du terrain et aussi conscients des difficult\u00e9s des boulangers que vous ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Protestations sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.) </i><br><br>Nous leur apporterons des solutions dans les jours qui viennent et nous les aiderons \u00e0 payer leurs factures, \u00e0 faire leur travail de boulangers et \u00e0 d\u00e9fendre la boulangerie fran\u00e7aise ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Que cachent donc votre agacement et votre arrogance, monsieur le ministre\u00a0? Aujourd'hui, il ne s'agit pas uniquement de trouver des solutions d\u2019urgence\u00a0: il faut revoir le calcul du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au niveau europ\u00e9en. Sans cela, nous pouvons craindre le pire.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RN.) </i>Ces travailleurs sont pr\u00e9cieux. J'aimerais que vous compreniez que ce n\u2019est pas un cri d\u2019alarme individuel qui est lanc\u00e9 ici, mais le cri de rage de tous les artisans de France\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sans agressivit\u00e9\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Il n'y a aucune agressivit\u00e9 dans mes propos, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Vous le savez comme moi, les \u00e9volutions europ\u00e9ennes prendront des mois ou m\u00eame des ann\u00e9es. Comme vous, le Gouvernement veut des solutions pour les boulangers dans les jours qui viennent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6559", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}