{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG571", "identifiant": {"numero": "571", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM797100"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous le savez, les membres du groupe Les R\u00e9publicains sont attach\u00e9s au syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition voulu par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, fond\u00e9 sur le principe de la solidarit\u00e9 entre g\u00e9n\u00e9rations et pr\u00e9serv\u00e9 par les diff\u00e9rentes r\u00e9formes \u2013\u00a0notamment celles men\u00e9es par MM.\u00a0Balladur, Chirac, Fillon ou Sarkozy.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9mographique actuelle menace l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me et une r\u00e9forme est donc n\u00e9cessaire. Elle est m\u00eame devenue urgente, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ayant renonc\u00e9 \u00e0 agir sous son pr\u00e9c\u00e9dent mandat. Refusant la baisse des pensions, comme la hausse des cotisations, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains ont obtenu du Gouvernement qu'il renonce \u00e0 relever l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0; ils ont \u00e9galement obtenu la revalorisation des petites pensions\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026et l'abandon du pr\u00e9l\u00e8vement envisag\u00e9 sur le syst\u00e8me de retraite compl\u00e9mentaire Agirc-Arrco. Cependant, d'autres avanc\u00e9es restent n\u00e9cessaires. Nous voulons notamment que cette r\u00e9forme soit un v\u00e9ritable instrument de redistribution, par exemple \u00e0 destination des m\u00e8res de famille qui ont eu des carri\u00e8res hach\u00e9es.<br><br>Ma question porte sur la prise en compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 des carri\u00e8res longues et vise \u00e0 s'assurer qu'absolument personne ne p\u00e2tira de la r\u00e9forme. En effet, alors que nous relevons l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans, il est imp\u00e9ratif qu'une attention encore plus importante soit port\u00e9e \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t. Pouvez-vous assurer qu'aucune des personnes engag\u00e9es dans une carri\u00e8re longue, telle que d\u00e9finie par la r\u00e9forme dite Fillon de 2003, ne travaillera plus de quarante-trois ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous m'interrogez sur un point essentiel de notre projet pour les retraites. Comme j'ai eu l'occasion de le dire d\u00e8s le 10\u00a0janvier, lors de la pr\u00e9sentation de la r\u00e9forme, la prise en compte de la situation de celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t est l'un des marqueurs forts de ce projet. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e9crit \u00e0 ce propos, y compris des inexactitudes et des contre-v\u00e9rit\u00e9s.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> Notamment par le Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je veux donc souligner le plus clairement possible que, si nous sommes attentifs \u00e0 pr\u00e9server la coh\u00e9rence globale du projet, le Gouvernement \u2013\u00a0\u00e0 la diff\u00e9rence de certains dans cet h\u00e9micycle qui font obstacle au d\u00e9bat\u00a0\u2013 a \u00e9cout\u00e9 et fait \u00e9voluer son projet en fonction des arguments et des propositions d\u00e9fendus par les uns et les autres.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui sont les uns et les autres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>La coh\u00e9rence impose de rappeler que notre syst\u00e8me de retraite subordonne le b\u00e9n\u00e9fice d'une pension au respect d'une double condition d'\u00e2ge de d\u00e9part et de dur\u00e9e de cotisation. Le dispositif dit de carri\u00e8re longue, qui reprend ces r\u00e8gles, concerne sp\u00e9cifiquement ceux qui ont travaill\u00e9 quatre ou cinq trimestres avant un certain \u00e2ge. Nous ne touchons pas \u00e0 ces principes\u00a0; nous am\u00e9liorons m\u00eame la situation de ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler le plus t\u00f4t.<br><br>J'ai eu l'occasion de l'indiquer il y a une dizaine de jours, nous \u00e9tendrons ce dispositif \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler entre 20 et 21\u00a0ans \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire ont cotis\u00e9 quatre ou cinq trimestres avant la fin de l'ann\u00e9e civile de leurs 21\u00a0ans\u00a0\u2013 et respectent les conditions de dur\u00e9e de cotisation, pour leur permettre un d\u00e9part anticip\u00e9 \u00e0 la retraite \u00e0 l'\u00e2ge de 63\u00a0ans. Pourquoi avons-nous \u00e9volu\u00e9 sur ce point\u00a0?<br><br>Initialement, il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'\u00e0 partir de 2030, pour partir \u00e0 la retraite, ces personnes devraient avoir atteint l'\u00e2ge l\u00e9gal pr\u00e9vu \u00e0 l'article\u00a07 du projet de loi, 64\u00a0ans, ce qui portait leur dur\u00e9e de cotisation \u00e0 quarante-quatre ans. Or j'ai pris un engagement, qui donne lieu \u00e0 un amendement d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui par le Gouvernement, afin de pr\u00e9ciser que, d\u00e8s lors que l'\u00e2ge de d\u00e9part anticip\u00e9 \u00e0 la retraite pour carri\u00e8re longue est atteint, la r\u00e9forme ne pr\u00e9voit pas de dur\u00e9e de cotisation sup\u00e9rieure \u00e0 quarante-trois ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 17\u00a0ans \u2013\u00a0et dont l'\u00e2ge de d\u00e9part anticip\u00e9 est fix\u00e9 \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u2013 b\u00e9n\u00e9ficieront donc \u00e9galement de la mesure.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous oubliez ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 16\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je suis attach\u00e9e au principe d'am\u00e9nagement des r\u00e8gles pour les carri\u00e8res longues, fix\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque dans une r\u00e9forme d\u00e9fendue par Fran\u00e7ois Fillon. Je suis attach\u00e9e plus globalement aux r\u00e8gles de notre syst\u00e8me de retraite, fond\u00e9 sur un double crit\u00e8re d'\u00e2ge de d\u00e9part et de dur\u00e9e de cotisation. Je suis attach\u00e9e par-dessus tout \u00e0 la viabilit\u00e9 de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela qu'il est indispensable d'en assurer l'\u00e9quilibre.<br><br>Je mesure ce que cela repr\u00e9sente pour chacun de nos concitoyens, pour chaque Fran\u00e7ais dans sa vie quotidienne. Le d\u00e9bat parlementaire est pr\u00e9cieux pour \u00e9clairer ces enjeux et le travail sur les d\u00e9crets sera conduit dans la transparence. Nous proposerons \u00e0 des parlementaires de chaque groupe de s'y associer.<br><br>Oui, dans des r\u00e9formes comme celle-ci, des points qui peuvent para\u00eetre techniques ne sont pas secondaires et les simplifications sont rapidement mensong\u00e8res. J'assume que le Gouvernement et moi-m\u00eame ayons toujours des expressions pr\u00e9cises, sans doute trop peu lyriques au go\u00fbt de certains, pour en parler. C'est la condition de la v\u00e9rit\u00e9 et je n'y d\u00e9rogerai pas. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur certains bancs des groupes HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Je vous remercie pour cette r\u00e9ponse. Nous sommes tous attach\u00e9s au caract\u00e8re mixte de la r\u00e9forme, combinant rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite et prise en compte de la dur\u00e9e de cotisation. Le plus souvent, les m\u00e9tiers dans lesquels on entre t\u00f4t sont physiquement expos\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i> Il importe donc que tous ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 20\u00a0ans b\u00e9n\u00e9ficient d'un am\u00e9nagement\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026pour que la r\u00e9forme soit juste et \u00e9quilibr\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1379", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}