{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG388", "identifiant": {"numero": "388", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM796524"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, depuis plusieurs ann\u00e9es, nos concitoyens, les professionnels de sant\u00e9 et les \u00e9lus des territoires tirent la sonnette d'alarme au sujet de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Chaque jour, des Fran\u00e7ais doivent renoncer \u00e0 se soigner, faute de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ou sp\u00e9cialiste \u00e0 proximit\u00e9 de leur domicile.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Les raisons de cette situation critique sont multiples\u00a0; depuis le temps, nous les connaissons tous. Depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, des d\u00e9put\u00e9s de tous bords politiques se sont donn\u00e9 comme objectif de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me concret auquel sont confront\u00e9s des millions d'entre nous. Tous les mercredis, nous nous sommes r\u00e9unis autour de notre coll\u00e8gue Guillaume Garot, d'abord pour \u00e9couter les propositions de tous les acteurs concern\u00e9s, des syndicats de m\u00e9decins aux associations de patients ou d'\u00e9lus\u00a0; ensuite pour travailler tous ensemble, au-del\u00e0 de nos divergences politiques, \u00e0 des solutions concr\u00e8tes pour mettre fin aux d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<br><br>Le fruit de nos dizaines d'auditions et de ce travail transpartisan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi dernier lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Nous ne pouvons plus laisser les Fran\u00e7ais renoncer \u00e0 des soins faute de m\u00e9decin.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u00c0 ce titre, il nous semble n\u00e9cessaire d'instaurer une politique de r\u00e9gulation, au moins temporairement. Il y a cinq ans, nous \u00e9tions peu nombreux \u00e0 l'appeler de nos v\u0153ux. Aujourd'hui, des d\u00e9put\u00e9s des oppositions et de la majorit\u00e9 se rassemblent pour travailler ensemble, dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Prenez-en de la graine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le ministre, votre Gouvernement dit depuis six mois qu'il souhaite b\u00e2tir des majorit\u00e9s d'id\u00e9es, au-del\u00e0 des diff\u00e9rences partisanes \u2013\u00a0Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a redit il y a peu. Comme Mme\u00a0la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e, vous avez aujourd'hui une possibilit\u00e9 in\u00e9dite, sur un sujet essentiel pour des dizaines de millions de Fran\u00e7ais. \u00cates-vous dispos\u00e9 \u00e0 travailler avec nous pour instaurer une politique de r\u00e9gulation, afin de mettre un terme \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Bien \u00e9videmment, nous discuterons des diff\u00e9rentes propositions issues de ce groupe transpartisan. Je me r\u00e9jouis d'avoir un d\u00e9bat que j'esp\u00e8re apais\u00e9 et non doctrinaire sur le sujet. Je me suis exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: je ne suis pas favorable \u00e0 des m\u00e9thodes coercitives, non par doctrine, mais parce qu'elles ne fonctionnent pas, comme cela a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 dans de nombreux pays.<br><br>De plus, elles se heurtent \u00e0 un refus global de l'ensemble des professionnels, y compris les plus jeunes, repr\u00e9sent\u00e9s au sein du collectif M\u00e9decins pour demain, que j'ai rencontr\u00e9s ce matin. J'aurais donc \u00e0 c\u0153ur de vous d\u00e9montrer et de vous convaincre que ces propositions coercitives ne fonctionnent pas. <i>(M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu proteste.) </i>J'aurais surtout \u00e0 c\u0153ur de vous en proposer d'autres, issues des travaux des diff\u00e9rents volets du Conseil national de la refondation (CNR), auxquelles nous travaillons avec les professionnels. Lutter contre toutes les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 est un de mes principaux objectifs, non seulement \u00e0 court terme, mais \u00e9galement \u00e0 moyen et long termes.<br><br>Il est dangereux d'appliquer des solutions qui semblent adapt\u00e9es aujourd'hui, mais qui seraient n\u00e9fastes demain. <i>(M.\u00a0Boris Vallaud proteste.) </i>Malheureusement, l'instauration du numerus clausus et de certains modes de financement ont montr\u00e9 que des erreurs, qui pouvaient sembler un jour constituer de bonnes solutions, peuvent plomber pour de nombreuses ann\u00e9es le syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br>Redonner du temps m\u00e9dical est certainement l'une des solutions les plus rapides et les plus efficaces. Cela passe par le partage de comp\u00e9tences, les simplifications administratives, le maintien en activit\u00e9 d'un tiers des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui ont aujourd'hui plus de 60\u00a0ans. Je tiens \u00e9galement \u00e0 saluer le travail effectu\u00e9 par la commission des affaires sociales de l'Assembl\u00e9e nationale, lui aussi transpartisan. Celle-ci n'a d'ailleurs pas retenu la coercition, ni des mesures \u00ab\u00a0brutales\u00a0\u00bb de r\u00e9gulation de l'installation. Quoiqu'il en soit, je ne doute pas que nous aurons l'occasion de discuter et d'\u00e9changer sur ces diff\u00e9rents sujets.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Raux.</strong> Le d\u00e9bat s'annonce compliqu\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7010", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}