{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG226", "identifiant": {"numero": "226", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Sainte-Soline"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795730", "mandatRef": "PM797652"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 SAINTE-SOLINE <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Marchive.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Marchive. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.<br><br>Une fois de plus, notre pays a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violences. Ce week-end, ce sont les Deux-S\u00e8vres qui ont \u00e9t\u00e9 victimes de ces casseurs venus de toute la France. R\u00e9sultat\u00a0: soixante et un gendarmes bless\u00e9s, des syst\u00e8mes d\u2019irrigation d\u00e9truits, des agriculteurs intimid\u00e9s et l\u2019\u00c9tat de droit bafou\u00e9.<br><br>De nombreuses personnes sur ces bancs s\u2019en sont \u00e9mues et ont exprim\u00e9 leur soutien \u00e0 nos forces de l\u2019ordre. Je me joins \u00e9videmment \u00e0 elles et, en tant que Deux-S\u00e9vrien, les en remercie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem, HOR, RN et LR.)</i><br><br>D\u2019autres, en revanche, toujours les m\u00eames, ont essay\u00e9 de nous expliquer que l\u2019\u00c9tat cherchait l\u2019affrontement,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> Toujours les m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Moi je n'y \u00e9tais m\u00eame pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Marchive. </strong>\u2026cautionnant le vandalisme et les agressions, allant m\u00eame, parfois, jusqu\u2019\u00e0 participer \u00e0 cette manifestation.<br><br>Faut-il leur rappeler que notre Constitution autorise le droit de manifester mais \u00ab\u00a0dans le cadre des lois qui le r\u00e9glementent\u00a0\u00bb\u00a0? Faut-il leur rappeler aussi qu'\u00e0 ce titre, et au vu des risques qu\u2019elle pr\u00e9sentait en mati\u00e8re de troubles \u00e0 l\u2019ordre public, cette manifestation avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9galement interdite par la pr\u00e9fecture, mesure confirm\u00e9e par une d\u00e9cision de justice\u00a0?<br><br>Imaginez un seul instant que les forces de l\u2019ordre n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Pas b\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Marchive. </strong>Face \u00e0 cette minorit\u00e9 violente qui cherche \u00e0 imposer sa loi \u00e0 la R\u00e9publique, l\u2019\u00c9tat a tenu son rang. Ce n\u2019est pas avec des cagoules et des cocktails Molotov que la cause environnementale doit \u00eatre d\u00e9fendue. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et LIOT.)</i><br><br>Nous sommes tous soucieux de la bonne gestion de l\u2019eau et chacun a le droit de s'exprimer \u2013\u00a0c\u2019est la d\u00e9mocratie. Quand des projets sont adopt\u00e9s apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de concertation et dans le respect des lois, ils s\u2019imposent \u00e0 tous. C\u2019est aussi cela, la d\u00e9mocratie.<br><br>Mais quand une minorit\u00e9 de casseurs est pr\u00e9sente parmi des manifestants pour vandaliser, intimider et agresser et qu'ils sont d\u00e9fendus par des \u00e9lus de la R\u00e9publique, ce n\u2019est plus la d\u00e9mocratie.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Quelle est la question\u00a0? Vous l'avez oubli\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Marchive. </strong>Parce que, malheureusement, ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans les Deux-S\u00e8vres n\u2019est pas un cas isol\u00e9 et parce que le risque de cr\u00e9ation d'une ZAD, zone \u00e0 d\u00e9fendre, est av\u00e9r\u00e9, je vous demande quelles mesures sont envisag\u00e9es pour que l\u2019\u00c9tat de droit soit r\u00e9tabli et que les Deux-S\u00e9vriens retrouvent leur tranquillit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>J'ai r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure \u00e0 votre coll\u00e8gue sur le fond en expliquant que le Gouvernement soutenait ce projet agricole, n\u00e9cessaire pour le territoire, vertueux et efficace, qui permet d'\u00e9conomiser de l'eau, exactement \u00e0 l'inverse de ce que voudraient d\u00e9montrer ceux qui cherchent \u00e0 corn\u00e9riser le Gouvernement en toute occasion en employant des m\u00e9thodes politiques assez douteuses.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Les scientifiques, qui ne sont pas d'accord avec vous, chercheraient donc \u00e0 vous corn\u00e9riser\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i><br><br><br><br>Vous m'interrogez sur le maintien de l'\u00c9tat de droit. Il est assur\u00e9, soyez-en certain. D'ailleurs, 1\u00a0700\u00a0gendarmes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s le premier jour et 1\u00a0600 le lendemain.<br><br>Il faut tout de m\u00eame mesurer ce qui s'est pass\u00e9 : des gendarmes sont venus restaurer et maintenir l'ordre dans un champ face \u00e0 une manifestation non d\u00e9clar\u00e9e. La violence y a \u00e9t\u00e9 telle que soixante d'entre eux, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit, sont rentr\u00e9s bless\u00e9s \u00e0 la maison, dont vingt s\u00e9v\u00e8rement. Ce n'est pas neutre, on ne doit jamais s'habituer \u00e0 ce type de situation totalement anormale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve.</strong> C'est inadmissible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ont pu emp\u00eacher la constitution d'une ZAD. D\u00e9sormais c'est le calme qui, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e8gne dans ce territoire. Nous veillerons \u00e0 accompagner la construction de ces projets. Encore une fois, nous ne parlons pas d'un a\u00e9roport, d'un grand centre de loisirs ou d'une usine mais bien du fait de creuser un grand trou dans la terre pour y stocker les surplus d'eau qui se sont accumul\u00e9s pendant l'hiver et \u00e9viter ainsi de puiser l'eau dans les rivi\u00e8res pendant l'\u00e9t\u00e9 : voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pouvez toujours hurler\u00a0; reste que les associations environnementales ont sign\u00e9 en faveur de ce projet, tout comme les \u00e9lus locaux, y compris des parlementaires de votre bord politique, aujourd'hui absents de ces bancs \u2013\u00a0ce qui est bien dommage car ils auraient peut-\u00eatre pu r\u00e9pondre \u00e0 ma place et encore mieux que moi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Avant la prochaine question, je demande au d\u00e9put\u00e9 Rodrigo Arenas de bien vouloir retirer le brassard qu'il porte \u00e0 son bras gauche et qui contrevient au r\u00e8glement de notre assembl\u00e9e.<i> (M. Rodrigo Arenas arbore un brassard blanc sur lequel est \u00e9crit : \u00ab En gr\u00e8ve \u00bb.) (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE, RN, LR et Dem en direction des bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est la r\u00e8gle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je viens de le lui demander par courrier, mais il ne veut pas se soumettre \u00e0 la r\u00e8gle. Dois-je me livrer \u00e0 l'ex\u00e9g\u00e8se de notre r\u00e8glement\u00a0? L'article\u00a09 de l'instruction g\u00e9n\u00e9rale du bureau de l'Assembl\u00e9e nationale, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Tenue en s\u00e9ance\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise, je le rappelle, que \u00ab\u00a0la tenue vestimentaire adopt\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle doit rester neutre et s\u2019apparenter \u00e0 une tenue de ville\u00a0\u00bb. (M.\u00a0Rodrigo Arenas proteste.) </i>\u00ab\u00a0Elle ne saurait \u00eatre le pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, poursuit le m\u00eame article, \u00ab\u00a0\u00e0 la manifestation de l\u2019expression d\u2019une quelconque opinion [\u2026].\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'avez adress\u00e9 une lettre particuli\u00e8rement pu\u00e9rile \u2013\u00a0et je p\u00e8se mes mots. <i>(De</i> nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT se l\u00e8vent et continuent d'applaudir. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Rodrigo Arenas retire son brassard.)<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous n'avez pas \u00e0 nous juger \u00ab\u00a0pu\u00e9rils\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigo Arenas.</strong> J'aimerais vous r\u00e9pondre. Pourriez-vous me donner la parole\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Nous exer\u00e7ons un mandat que nous confient les concitoyens. Nous ne sommes pas dans une situation de subordination envers quiconque. Par cons\u00e9quent, vous ne pouvez, comme vous en exprimez le souhait, vous mettre en gr\u00e8ve en r\u00e9action \u00e0 l'action du Gouvernement. <i>(Vifs applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT.)</i> Grandissez un peu.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a va lui co\u00fbter cher, la gr\u00e8ve\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5109", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}