{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG589", "identifiant": {"numero": "589", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794894", "mandatRef": "PM797181"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INFLATION <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini.<br><br><strong>Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini. </strong>Monsieur le ministre Bruno Le\u00a0Maire, l'inflation sur les produits alimentaires a atteint un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis quarante ans. En un an, les prix de l'alimentaire ont bondi de plus de 15\u00a0% \u2013\u00a0et, au vu de la politique que vous menez, la situation n'est pas pr\u00e8s de s'am\u00e9liorer. Les Fran\u00e7ais n'ont d\u00e9sormais pas d'autre choix que de se serrer la ceinture et sont contraints de diminuer leurs d\u00e9penses alimentaires. \u00c0 cause de votre politique politicienne, certains ne mangent plus \u00e0 leur faim. Comment voulez-vous que les Fran\u00e7ais s'en sortent, quand les prix flambent \u00e0 tout va\u00a0: celui de l'huile de tournesol a augment\u00e9 de 112\u00a0%, celui du sucre de 70\u00a0% et celui du beurre de 23\u00a0%. Alors que vous continuez \u00e0 vous tourner les pouces, une nouvelle hausse des prix est \u00e0 craindre d\u00e8s le d\u00e9but du printemps. On parle m\u00eame d'un \u00ab\u00a0mars rouge\u00a0\u00bb.<br><br>Pourtant, notre pr\u00e9sidente de groupe, Marine Le\u00a0Pen, avait d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne depuis fort longtemps <i>(Murmures sur les bancs du groupe RE)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Elle est devin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini. </strong>\u2026en proposant l'application d'un taux de TVA \u00e0 0\u00a0% sur cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Eh oui\u00a0! Contrairement \u00e0 vous, le Rassemblement national, plut\u00f4t que d'\u00e9couter les conseils hautement avis\u00e9s du cabinet McKinsey, se pr\u00e9occupe vraiment de l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais. C'est pourquoi nous proposons des mesures concr\u00e8tes, efficaces et utiles pour prot\u00e9ger nos compatriotes.<br><br>Les Fran\u00e7ais n'en peuvent plus et peinent \u00e0 voir le bout du tunnel. Il y a quelques jours, je suis all\u00e9e \u00e0 la rencontre des b\u00e9n\u00e9voles des Restos du c\u0153ur \u00e0 Perpignan qui, malgr\u00e9 des moyens restreints, continuent de venir en aide \u00e0 ceux qui ont faim. En l'espace de dix ans, le nombre de personnes ayant recours aux banques alimentaires a tripl\u00e9. Quand cesserez-vous de prendre les Fran\u00e7ais pour des jambons\u00a0? Quand vous retrousserez-vous enfin les manches\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, ne faites pas preuve de na\u00efvet\u00e9 <i>(Sourires sur les bancs du groupe RN)</i> \u00e0 l'\u00e9gard de l'inflation comme vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9gard de Vladimir Poutine \u2013\u00a0pour reprendre les termes du pr\u00e9sident du Rassemblement national. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> C'est bon, maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Ne soyez pas na\u00effs \u00e0 propos de l'inflation qui dure depuis un an aux \u00c9tats-Unis, en Europe et en France. Ne soyez pas na\u00effs quant aux mesures qui s'imposent pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Ces mesures, nous les avons adopt\u00e9es, quand vous avez refus\u00e9 de les voter\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est un fiasco\u00a0! Un \u00e9chec total\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous seriez un tout petit peu plus cr\u00e9dibles dans votre lutte contre l'inflation et la vie ch\u00e8re si vous aviez accept\u00e9 de voter le bouclier tarifaire sur les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN), </i>le bouclier tarifaire sur les prix du gaz,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est une arnaque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026le ch\u00e8que exceptionnel sur l'\u00e9nergie, ou encore l'indemnit\u00e9 carburant destin\u00e9e aux travailleurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> La lutte contre l'inflation, c'est ce gouvernement et cette majorit\u00e9 qui l'ont men\u00e9e, permettant \u00e0 la France d'afficher un niveau d'inflation parmi les plus bas d'Europe. Vous n'avez vot\u00e9 aucune des mesures de lutte contre l'inflation dans notre pays\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ne soyez pas na\u00effs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Quant aux solutions applicables aux produits alimentaires, nous y travaillons depuis plusieurs jours. Olivia Gr\u00e9goire et moi-m\u00eame avons re\u00e7u les distributeurs et nous les recevrons \u00e0 nouveau prochainement. Je pr\u00e9senterai, dans quelques jours, des mesures efficaces et cr\u00e9dibles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0K\u00e9vin Pfeffer.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.</strong> Un nouveau num\u00e9ro vert\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui permettront \u00e0 la France, avec le soutien des distributeurs \u2013\u00a0lesquels, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9, doivent consentir un effort sur leur marge pour continuer de faire baisser les prix alimentaires\u00a0\u2013, mais sans le soutien du Rassemblement national, de contenir l'inflation subie par nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini.<br><br><strong>Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini. </strong>Nous votons syst\u00e9matiquement les mesures qui vont dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, contrairement aux d\u00e9put\u00e9s de votre bord et \u00e0 ceux si\u00e9geant \u00e0 l'autre bout de l'h\u00e9micycle. Cela \u00e9tant, nous attendons toujours le plafonnement du carburant \u00e0 1,5\u00a0euro.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Il est o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Ana\u00efs Sabatini. </strong>Les Fran\u00e7ais n'en voient pas la couleur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1891", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}