{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG353", "identifiant": {"numero": "353", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9veloppement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793246", "mandatRef": "PM796227"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9VELOPPEMENT DES \u00c9OLIENNES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, je commence en rappelant une tr\u00e8s bonne nouvelle\u00a0: la France est championne d'Europe de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e. Elle donne l'exemple en n'\u00e9mettant que 50\u00a0grammes de CO2 par kilowattheure (kWh), quand l'Allemagne \u00e9met huit fois plus \u2013\u00a0400 \u00e0 500\u00a0grammes de CO2 par kWh\u00a0\u2013, tout en d\u00e9tenant le triste record des \u00e9oliennes et des centrales \u00e0 charbon.<br><br>Malgr\u00e9 cela, vous souhaitez suivre l'\u00e9chec allemand, en d\u00e9posant une loi d'exception visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'installation d'\u00e9oliennes. Vous voulez les multiplier au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises, notamment chez moi \u2013\u00a0dans l'Aude\u00a0\u2013 et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, \u00e0 Gruissan, Port-la-Nouvelle et Leucate-Le\u00a0Barcar\u00e8s.<br><br>On se demande bien comment l'installation d'\u00e9oliennes r\u00e9soudrait la crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: selon les chiffres du minist\u00e8re de l'\u00e9cologie, elles ne produisent que 1,6\u00a0% de l'\u00e9nergie primaire consomm\u00e9e en France.<br><br>La production des quatre-vingts \u00e9oliennes que vous venez d'inaugurer au large de Saint-Nazaire et qui sont un v\u00e9ritable scandale\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>\u2026n'\u00e9quivaudra gu\u00e8re qu'\u00e0 8\u00a0% de la production de la seule centrale nucl\u00e9aire de Bugey. Pour remplacer cette centrale install\u00e9e sur un kilom\u00e8tre carr\u00e9, il faudrait installer en mer treize fois plus d'\u00e9oliennes \u2013\u00a0soit 1\u00a0000\u00a0\u00e9oliennes\u00a0\u2013 sur mille kilom\u00e8tres carr\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>On ne peut qu'\u00eatre effar\u00e9 en d\u00e9couvrant l'existence du lobby industriel \u00e9olien qu'est l'Ofate, l'Office franco-allemand pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Compos\u00e9 des principaux repr\u00e9sentants de la fili\u00e8re \u00e9olienne allemande, il a son si\u00e8ge \u00e0 Berlin, au minist\u00e8re de l'industrie, et son adresse fran\u00e7aise correspond aux bureaux de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9nergie et du climat (DGEC), c'est-\u00e0-dire de l'institution charg\u00e9e de la politique \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise, h\u00e9berg\u00e9e dans votre minist\u00e8re.<br><br>Oui, mes chers coll\u00e8gues, un lobby \u00e9olien est abrit\u00e9 dans les locaux de l'institution charg\u00e9e de la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France\u00a0! Il a m\u00eame pour membre l'organisation antinucl\u00e9aire Greenpeace\u00a0! Madame la ministre, quelles actions comptez-vous mettre en \u0153uvre pour expulser de votre minist\u00e8re un organisme de lobbying qui n'y a pas sa place\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Et vous, vous n'avez aucun lien avec les lobbys du nucl\u00e9aire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Comment lutterez-vous contre l'infiltration de nos institutions par le lobby antinucl\u00e9aire et pro-\u00e9oliennes qui nous m\u00e8ne dans une voie contraire aux int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je commencerai par pr\u00e9ciser une chose\u00a0: le projet de loi relatif \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la production d'\u00e9nergies renouvelables porte sur l'ensemble des \u00e9nergies renouvelables. Elle concerne donc la g\u00e9othermie, le biogaz, le photovolta\u00efque \u00e9lectrique et thermique, l'\u00e9nergie issue de la biomasse et aussi, effectivement, les \u00e9oliennes.<br><br>Deuxi\u00e8mement, contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, notre consommation finale d'\u00e9nergie est compos\u00e9e aux deux tiers d'\u00e9nergies fossiles\u00a0; la part du nucl\u00e9aire n'est que de 20\u00a0%. C'est une r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Mais c'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Autre r\u00e9alit\u00e9, que vous avez \u00e9videmment en t\u00eate\u00a0: il faudra au moins quinze ans pour que le mouvement de relance des \u00e9nergies nucl\u00e9aires enclench\u00e9 par le Gouvernement et la majorit\u00e9 aboutisse \u00e0 la livraison du premier r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en (EPR).<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Faites mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Dans ce domaine, nous avons perdu cinq ans, \u00e0 cause de Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Voire six\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Que faire d'ici \u00e0 2035, dans un contexte o\u00f9 \u2013\u00a0l'un de vos coll\u00e8gues l'a tr\u00e8s bien dit tout \u00e0 l'heure\u00a0\u2013 les Fran\u00e7ais souffrent du prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des \u00e9nergies fossiles et les entreprises d'une perte de comp\u00e9titivit\u00e9\u00a0? Nous, nous avons choisi la voie de l'action, en acc\u00e9l\u00e9rant la production d'\u00e9nergies renouvelables,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Aujourd'hui, on rouvre des centrales \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026suivant en cela les recommandations de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat, le Giec, parce que nous avons une responsabilit\u00e9 environnementale et qu'il nous incombe de s\u00e9curiser, pour les Fran\u00e7ais, le d\u00e9ploiement sur notre territoire de nouvelles \u00e9nergies bas-carbone, peu ch\u00e8res et accessibles \u00e0 tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Falcon. </strong>Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question, qui portait sur la place de ce lobby des \u00e9oliennes dans votre minist\u00e8re. Vous engagez pourtant votre responsabilit\u00e9 morale devant la repr\u00e9sentation nationale. Mais nous ne sommes pas \u00e9tonn\u00e9s\u00a0: le macronisme, c'est l'art de la trahison\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Le Rassemblement national, c'est de mauvaises solutions \u00e0 de v\u00e9ritables probl\u00e8mes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous, vous apportez de mauvaises solutions \u00e0 tous les probl\u00e8mes\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6148", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}