{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG326", "identifiant": {"numero": "326", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Budget et financement des communes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM796347"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET ET FINANCEMENT DES COMMUNES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Nos communes rurales s'inqui\u00e8tent et expriment leurs profondes pr\u00e9occupations concernant les cons\u00e9quences de la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re sur leurs d\u00e9penses et leurs recettes, sur leur capacit\u00e9 \u00e0 investir et sur le maintien d'une offre de services de proximit\u00e9 adapt\u00e9e aux besoins de la population.<br><br>Elles doivent faire face \u00e0 une situation sans pr\u00e9c\u00e9dent de hausse spectaculaire des prix de l'\u00e9nergie, des produits alimentaires et des mat\u00e9riaux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On va dans le mur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>\u2026compromettant gravement l'\u00e9quilibre des budgets de fonctionnement et les capacit\u00e9s d'investissement. Il y a aussi l'augmentation de 3,5\u00a0% du point d'indice des agents territoriaux, non compens\u00e9e par l'\u00c9tat, et la suppression de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE).<br><br>Ces mesures de restriction financi\u00e8re de nos communes ne se justifient pas\u00a0: les collectivit\u00e9s locales votent leur budget en \u00e9quilibre et les soldes qu'elles d\u00e9gagent contribuent au contraire \u00e0 limiter le d\u00e9ficit public. Vous les sanctionnez alors qu'elles ne le m\u00e9ritent pas\u00a0! Les 15\u00a0milliards d'euros de restrictions de d\u00e9penses impos\u00e9es aux collectivit\u00e9s locales d\u2019ici \u00e0 2027 sont en r\u00e9alit\u00e9 des restrictions impos\u00e9es \u00e0 la population car c'est autant de moins pour financer l'offre de services.<br><br>L'AMF \u2013\u00a0l\u2019Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9\u00a0\u2013 a fait des propositions\u00a0: indexation de la dotation globale de fonctionnement (DGF) sur l'inflation en 2023\u00a0; modulation de la suppression de la CVAE et cr\u00e9ation d'un bouclier \u00e9nerg\u00e9tique d'urgence plafonnant le prix d'achat de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour toutes les collectivit\u00e9s locales.<br><br>Aussi, au moment o\u00f9 se d\u00e9roule \u00e0 Paris le congr\u00e8s des maires de France, entendrez-vous la voix des \u00e9lus locaux et soutiendrez-vous les positions de l'AMF\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, votre question porte \u00e0 la fois sur toutes les communes et, plus sp\u00e9cifiquement, sur les communes rurales. J'en profite pour vous dire que, vendredi, avec Dominique Faure, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la ruralit\u00e9, nous r\u00e9unirons le Parlement rural. Nous le ferons \u00e0 la demande de ceux qui le composent, notamment l'Association des maires ruraux de France (AMRF), pour \u00e9voquer des propositions concr\u00e8tes comme le devenir des zones de revitalisation rurale (ZRR) ou les besoins d'accompagnement sp\u00e9cifique de ces territoires. Nous avons pr\u00e9vu une demi-journ\u00e9e sp\u00e9cifique d'\u00e9changes avec ces territoires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Une demi-journ\u00e9e\u00a0! C'est impressionnant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026dont nous connaissons l'attractivit\u00e9, mais \u00e9galement les inqui\u00e9tudes, dues notamment au poids de certaines intercommunalit\u00e9s.<br><br>Je rel\u00e8ve que le dernier rapport de la Cour des comptes lance une suggestion qui n'est souhait\u00e9e par personne\u00a0: le transfert de la DGF des communes vers les intercommunalit\u00e9s. Je profite de ce moment pour le dire de fa\u00e7on extr\u00eamement claire\u00a0: nous ne soutenons pas la perspective de la perte de la DGF des communes au profit des intercommunalit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> C'est tr\u00e8s important de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Vous \u00e9voquez le soutien que nous apportons \u00e0 ces communes. Hier soir, avec le bureau ex\u00e9cutif de l'AMF, ce matin, dans le cadre du congr\u00e8s de l'AMF et dans les jours qui viennent, nous poursuivons une discussion \u00e0 ce sujet. Pour la premi\u00e8re fois depuis treize ans, la DGF augmente de 320\u00a0millions. Elle avait \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e de 12\u00a0milliards durant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut en parler \u00e0 Dussopt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et \u00e0 Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Sous Hollande, Macron \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e, avant d'\u00eatre ministre de l'\u00e9conomie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Quelque 1,5\u00a0milliard a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 au filet de s\u00e9curit\u00e9, et la coconstruction l\u00e9gislative avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale se poursuit pour trouver le dispositif le mieux ajust\u00e9. Nous faisons confiance aux s\u00e9nateurs pour faire \u00e9voluer le dispositif et assurer un soutien r\u00e9el aux communes. C'est le sens de nos discussions.<br><br>Je tiens \u00e0 vous rappeler que 28\u00a0000\u00a0communes de notre pays, et parmi elles les communes rurales, dont vous avez parl\u00e9, sont pr\u00e9serv\u00e9es par le bouclier tarifaire\u00a0: elles b\u00e9n\u00e9ficient d'un plafonnement total \u00e0 hauteur de 15\u00a0%. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>J'\u00e9coute avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat ce que vous dites. Je vous rappelle que les communes sont le socle de notre d\u00e9mocratie.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Ne commettez l'erreur du pass\u00e9. Vous nous jetez souvent le pass\u00e9 en pleine figure. La loi portant nouvelle organisation territoriale de la R\u00e9publique de 2015, dite loi Notre, a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable \u00e9chec.<br><br>Vous avez parl\u00e9 du Parlement rural, c'est un parlement de plus\u00a0! Quant \u00e0 la DGF, elle a \u00e9t\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5909", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}