{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG22", "identifiant": {"numero": "22", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM796770"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUERRE EN UKRAINE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, aujourd'hui, comme tous les jours depuis bient\u00f4t cinq mois, les plus vaillants enfants d'Ukraine mourront par centaines pour d\u00e9fendre l'ind\u00e9pendance et la libert\u00e9 de leur patrie, dans des tranch\u00e9es qui sont aussi celles de notre libert\u00e9 aux fronti\u00e8res de l'Europe libre et d\u00e9mocratique. Depuis ce funeste 24\u00a0f\u00e9vrier, les \u00c9tats-Unis, de mani\u00e8re massive, et l'Union europ\u00e9enne, de mani\u00e8re historique et dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'UE, ont pris des sanctions contre la Russie et ont apport\u00e9 une aide, notamment militaire, \u00e0 l'Ukraine. L'UE a su ouvrir la voie \u00e0 l'adh\u00e9sion de ce pays. C'\u00e9tait son devoir, et ce processus sera tout aussi n\u00e9cessaire pour plusieurs pays des Balkans occidentaux, afin de contrer les entreprises de d\u00e9stabilisation du Kremlin aux fronti\u00e8res de l'Union.<br><br>Depuis ce 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 5\u00a0millions d'Ukrainiennes et d'Ukrainiens ont fui leur pays, rejoignant la cohorte des 100\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui parcourent le monde, loin des leurs et de leur pays. Plus de 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens sont accueillis en France, notamment par des milliers de familles volontaires soutenues par des associations, familles auxquelles je tiens \u00e0 rendre un vibrant hommage ici. Voil\u00e0 la France que nous aimons <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES, sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR</i>), loin des peurs de l'\u00e9tranger manipul\u00e9es par certains dans cet h\u00e9micycle\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, pour l'Ukraine comme pour nous, le pire est peut-\u00eatre \u00e0 venir. Pour continuer d'aider l'Ukraine, nous devons anticiper une autre forme de guerre, \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire cette fois, que le pouvoir russe pr\u00e9pare avec un grand cynisme. Comment la France, l'Union europ\u00e9enne et leurs alli\u00e9s se pr\u00e9parent-ils \u00e0 faire face \u00e0 cette nouvelle forme de guerre et \u00e0 ses cons\u00e9quences, que nous pouvons imaginer, pour les Europ\u00e9ens et pour d'autres peuples du monde\u00a0? Quelles mesures comptez-vous proposer ou prendre face \u00e0 la Russie pour soutenir les Fran\u00e7ais et les Europ\u00e9ens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC ainsi que sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Monsieur 2\u00a0%, merci pour votre question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Tout d'abord, monsieur le pr\u00e9sident, je tiens \u00e0 vous remercier pour cette question, qui porte sur un sujet majeur dont je pense que nous n'avons pas suffisamment parl\u00e9 ces derni\u00e8res heures ni m\u00eame ces derni\u00e8res semaines. Cela fait maintenant cinq mois que ce conflit dure en Ukraine, avec toutes les souffrances que vous avez rappel\u00e9es. Je veux exprimer mon admiration, que je suppose partag\u00e9e par tous ici, devant le courage et la d\u00e9termination du peuple ukrainien, et je pense que nous pouvons lui rendre hommage. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s LFI-NUPES et SOC .</strong> Les d\u00e9put\u00e9s d'en face ont du mal \u00e0 se lever\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Il y a quelques semaines, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l'occasion, aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand et du pr\u00e9sident du conseil italien, de r\u00e9affirmer le soutien de la France et de l'Europe \u00e0 l'Ukraine. Ce soutien est tout d'abord politique et passe, comme vous l'avez rappel\u00e9, par la reconnaissance du statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Il repose \u00e9galement sur un engagement concret et tangible, \u00e0 savoir l'accueil de pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens et Ukrainiennes \u2013\u00a0il y a beaucoup de femmes et d'enfants\u00a0\u2013 dans notre pays. Il est aussi humanitaire et \u00e9conomique\u00a0; enfin, il passe par la livraison d'armes indispensables aux Ukrainiens.<br><br>Comme vous l'avez \u00e9galement rappel\u00e9, le conflit en Ukraine a des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour nos concitoyens, du fait notamment des mesures de r\u00e9torsion russes, qui ont un impact sur l'approvisionnement en \u00e9nergie et en mati\u00e8res premi\u00e8res.<br><br>Je ne vais pas d\u00e9velopper tous ces aspects mais, comme je l'ai dit lors du comit\u00e9 de liaison que j'ai tenu avec la pr\u00e9sidente de l'Assembl\u00e9e et les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires, je propose d'organiser, d'ici \u00e0 la fin du mois, un comit\u00e9 de liaison sur l'Ukraine auquel prendront part le ministre des arm\u00e9es, la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es. Il serait souhaitable d'organiser un d\u00e9bat dans l'h\u00e9micycle sur le conflit en Ukraine\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et la repr\u00e9sentation nationale doit disposer de toutes les informations pour d\u00e9battre de ce sujet majeur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2347", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}