{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG370", "identifiant": {"numero": "370", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00e9ventuelles coupures d'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VENTUELLES COUPURES D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Comme beaucoup de nos concitoyens, je m'inqui\u00e8te des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 venir, qui pourraient durer de deux minutes \u00e0 deux heures. On ne peut malheureusement pas se contenter d'esp\u00e9rer qu'il ne se passe pas de drame durant ces coupures, quelle que soit leur dur\u00e9e.<br><br>En mati\u00e8re de gestion de crise, la chance n'a pas sa place et la pr\u00e9vention reste le meilleur atout. Aussi, ai-je lu avec attention la note des pr\u00e9fets de zone sur la mise en place de dispositifs adapt\u00e9s, dans les cas o\u00f9 les num\u00e9ros d'urgence \u2013\u00a015, 17, 18 ou 112\u00a0\u2013 ne pourraient pas fonctionner. <br><br>Je me r\u00e9jouis de voir que les maires sont \u00e0 nouveau au c\u0153ur du dispositif car je fais partie de ceux qui pensent que l'on peut trouver des solutions locales aux enjeux nationaux. Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, j'ai d'ailleurs eu l'occasion d'\u00e9changer avec votre conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile sur ces sujets. Si les maires doivent ouvrir des cellules de crise, il faut qu'ils aient une connaissance fine des diff\u00e9rents dispositifs et modes op\u00e9ratoires relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile. Or nombre de plans et dispositifs sont m\u00e9connus ou devenus inappropri\u00e9s au fil du temps.<br><br>Vous le savez mieux que quiconque, la gestion de crise ne s'improvise pas. Comment comptez-vous communiquer aupr\u00e8s de nos concitoyennes et concitoyens sur cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0? Comment comptez-vous accompagner les maires pour faire face \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis auxquels nous serons confront\u00e9s de plus en plus souvent\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, les pr\u00e9fets de la R\u00e9publique, les policiers, les gendarmes et les pompiers, en lien avec les d\u00e9partements, se pr\u00e9parent \u00e0 ce sc\u00e9nario dans lequel le d\u00e9lestage aurait des r\u00e9percussions sur la vie des Fran\u00e7ais.<br><br>Comme vous l'avez indiqu\u00e9, les pr\u00e9fets ont rendu leur copie \u00e0 madame la Premi\u00e8re ministre et \u00e0 la cellule interminist\u00e9rielle de crise qu'elle a cr\u00e9\u00e9e au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, pour suivre dans chacun des d\u00e9partements tous les services qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0: les commissariats, les brigades de gendarmerie, les centres d'appel\u00a017 et 18, c'est-\u00e0-dire les num\u00e9ros d'urgence de police secours et des pompiers, qui sont en lien avec les d\u00e9partements et les maires.<br><br>Dans ces situations d'urgence, les Fran\u00e7ais doivent composer le\u00a0112, un num\u00e9ro d'urgence interop\u00e9rable qu'ils connaissent d\u00e9j\u00e0. Nous r\u00e9partissons ensuite les appels entre divers services, notamment ceux du minist\u00e8re de la sant\u00e9 en cas de difficult\u00e9s particuli\u00e8res.<br><br>Il existe d\u00e9j\u00e0 des circonstances qui emp\u00eachent certains de nos concitoyens d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces num\u00e9ros\u00a0: dans les zones blanches ou en cas de d\u00e9faillance du r\u00e9seau d'un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique, comme cela s'est produit r\u00e9cemment.<br><br>\u00c0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous avons \u00e9quip\u00e9 en groupes \u00e9lectrog\u00e8nes tous les sites du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, notamment ceux des forces de l'ordre. Nous allons aussi renforcer de mani\u00e8re consid\u00e9rable les brigades de gendarmerie et les commissariats de police, afin de pouvoir r\u00e9agir en cas de zones blanches intempestives et r\u00e9pondre aux demandes de nos concitoyens, soit par le biais de leurs \u00e9lus \u2013\u00a0notamment les maires\u00a0\u2013, soit en ouvrant tous les lieux de service public. <i>(M.\u00a0Didier Paris applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6565", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}