{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG129", "identifiant": {"numero": "129", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ins\u00e9curit\u00e9 en Guyane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795868", "mandatRef": "PM797727"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 EN GUYANE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Victor Castor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Lors de votre voyage en Guyane, vous avez fait des annonces essentiellement ax\u00e9es sur le trafic de drogue. Il est vrai que la drogue transite par la Guyane pour arriver dans l'Hexagone\u00a0: d\u00e8s lors, on peut comprendre l'urgence qu'il y a pour vous \u00e0 emp\u00eacher ces arriv\u00e9es quotidiennes. Mais l'ins\u00e9curit\u00e9, en Guyane, c'est aussi l'orpaillage ill\u00e9gal, le pillage des ressources halieutiques, le trafic d'armes, la prostitution, l'habitat spontan\u00e9 et insalubre, la non-surveillance des fronti\u00e8res. L'ins\u00e9curit\u00e9 en Guyane est \u00e9conomique, environnementale, sociale, judiciaire, sanitaire. Pour vous, il y a urgence \u00e0 emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de la drogue en Hexagone\u00a0; pour les Guyanais, l'urgence est que la drogue n'arrive pas en Guyane\u00a0; l'urgence, c'est que les r\u00e9seaux de trafics divers soient totalement d\u00e9mantel\u00e9s.<br><br>Mais, avec des milliers d'enfants non scolaris\u00e9s et 53\u00a0% de la population vivant sous le seuil de pauvret\u00e9, on ne propose \u00e0 la jeunesse que les trafics, la prison ou l'exode. Tant qu'il y aura en Guyane une n\u00e9gation syst\u00e9mique des droits, tant qu'il y manquera des structures de soin et d'\u00e9ducation, tant qu'il y manquera des routes, tant que la population sera entrav\u00e9e par des lois et des interdits, tant que l'\u00c9tat confisquera 90\u00a0% des terres, il y aura de l'ins\u00e9curit\u00e9. Les mesures que vous portez tendent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une urgence mais elles ne mettront pas fin \u00e0 toutes ces ins\u00e9curit\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, vous vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 ouvrir un dialogue sur la restitution des terres. C'est un pr\u00e9alable au d\u00e9veloppement endog\u00e8ne, et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique est un pr\u00e9alable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 publique. \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 utiliser imm\u00e9diatement ce levier exclusivement \u00e9tatique pour mettre fin \u00e0 une situation inacceptable et anachronique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer. </i>Permettez-moi de r\u00e9pondre, en son absence, \u00e0 la place de G\u00e9rald Darmanin. Comme vous le savez, celui-ci s'est rendu en Guyane il y a quelques jours avec le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics et le garde des sceaux. Pour \u00eatre honn\u00eate, je n'ai pas eu le m\u00eame rapport que vous sur ce d\u00e9placement.<br><br>Sur le fond, l'effort fourni partout en Guyane en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0et pas seulement \u00e0 l'a\u00e9roport de Cayenne\u00a0\u2013 est gigantesque. Vous estimez peut-\u00eatre qu'il n'est pas suffisant, mais M.\u00a0Attal a bien voulu accorder, cette ann\u00e9e encore, 40\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 la collectivit\u00e9 territoriale de Guyane pour lui permettre d'\u00eatre responsable et raisonnable. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William.</strong> Vous nous prenez pour des mendiants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Et la restitution des terres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Concernant les sujets que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9, le 7\u00a0septembre, un processus qui fait suite \u00e0 l'appel de Fort-de-France. Le pr\u00e9sident Serville se rendra \u00e0 Paris le 18 ou le 19\u00a0octobre pour le lancer, <i>intuitu personae</i>, avec le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0Jiovanny William.</strong> Nous ne sommes pas des mendiants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Comment\u00a0? J'essaie de r\u00e9pondre \u00e0 M.\u00a0Melchior\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES .</strong> Castor\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pardon, \u00e0 M.\u00a0Castor \u2013\u00a0M.\u00a0Melchior est \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Vous savez ce qui se fait\u00a0; vous avez de la peine \u00e0 le reconna\u00eetre, et cela me fait de la peine aussi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu sur la restitution des terres.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3540", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}