{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG537", "identifiant": {"numero": "537", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRISE EN COMPTE DES TRAVAUX D'UTILIT\u00c9 COLLECTIVE DANS LE CALCUL DE LA RETRAITE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN COMPTE DES TRAVAUX D'UTILIT\u00c9 COLLECTIVE DANS LE CALCUL DE LA RETRAITE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, pr\u00e8s de 3\u00a0millions de nos concitoyens subissent aujourd\u2019hui une profonde injustice du fait de la non-comptabilisation, dans leurs droits \u00e0 la retraite, de certaines p\u00e9riodes travaill\u00e9es. Alors que notre pays connaissait une forte inflation et un ch\u00f4mage massif et qu'ils \u00e9taient \u00e2g\u00e9s entre 18 et 25\u00a0ans, ils ont accept\u00e9 de travailler au sein d\u2019entreprises, de collectivit\u00e9s, d\u2019associations ou m\u00eame de services de l\u2019\u00c9tat. Entre 1977 et 1992, ils ont effectu\u00e9 des stages pratiques en entreprise dans le cadre du plan Barre, des stages de jeunes volontaires, des stages d'initiation \u00e0 la vie professionnelle, dits SIVP, ou des travaux d'utilit\u00e9 collective, plus commun\u00e9ment appel\u00e9s TUC.<br><br>Faible r\u00e9mun\u00e9ration, sans rapport avec le temps de travail effectu\u00e9, t\u00e2ches souvent peu gratifiantes, absence de formation\u00a0: ces travailleurs ont abusivement \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des stagiaires de la formation professionnelle. L'absence de prise en compte des contrats aid\u00e9s dont ils ont fait l'objet dans leurs droits \u00e0 la retraite constitue pour eux une double peine. Cette in\u00e9galit\u00e9 est en effet renforc\u00e9e par le constat qu'ils auraient pu b\u00e9n\u00e9ficier de trimestres de retraite s'ils \u00e9taient rest\u00e9s au ch\u00f4mage. Or ces Fran\u00e7ais, parce qu'ils souscrivaient \u00e0 la valeur travail, avaient fait le choix de s'inscrire volontairement dans une d\u00e9marche d'insertion professionnelle.<br><br>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s, vous a propos\u00e9 la prise en compte r\u00e9troactive de ces p\u00e9riodes travaill\u00e9es dans le projet de loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2023, portant r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite, et nous saluons l'insertion de l'article\u00a011 dans le texte pour apporter une juste mesure de r\u00e9paration. L'article dispose que 50\u00a0jours de stage de formation professionnelle effectu\u00e9s dans le cadre de l'un de ces dispositifs donneront droit \u00e0 la validation d'une p\u00e9riode assimil\u00e9e.<br><br>Quelles mesures le Gouvernement a-t-il pr\u00e9vu pour faciliter la reconnaissance de ces p\u00e9riodes travaill\u00e9es, tant attendue par les 3\u00a0millions de Fran\u00e7ais concern\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR. \u2013\u00a0M.\u00a0Bruno Studer et Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez raison\u00a0: un grand nombre de nos concitoyens nous disent qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 ils demandent la liquidation de leurs droits \u00e0 la retraite, ils constatent avec surprise \u2013\u00a0une mauvaise surprise\u00a0\u2013 que les p\u00e9riodes travaill\u00e9es au titre des contrats TUC entre le milieu des ann\u00e9es 1980 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 ne sont pas prises en compte dans le calcul de leur retraite et pour la validation de leurs trimestres. Cette injustice doit \u00eatre r\u00e9par\u00e9e et votre rapport sur les droits \u00e0 la retraite des b\u00e9n\u00e9ficiaires de TUC et de dispositifs comparables nous permet aujourd'hui de le faire dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites. <br><br>Le choix de m\u00e9thode que nous avons fait consiste \u00e0 dire qu'une p\u00e9riode de 50\u00a0jours effectu\u00e9e dans un contrat TUC permettra de valider un trimestre, ce qui est \u00e9videmment plus avantageux qu'un trimestre de 90\u00a0jours. Le projet d'article\u00a011 soumis \u00e0 votre examen pr\u00e9voit que seront concern\u00e9s par cette disposition les contrats TUC, mais \u00e9galement les stages pratiqu\u00e9s en entreprise du plan Barre entre 1977 et 1988, les stages de jeunes volontaires de la p\u00e9riode 1982-1987, les stages d'initiation \u00e0 la vie professionnelle de la p\u00e9riode 1985-1992 et les stages des programmes d'insertion locale de la p\u00e9riode 1987-1990. Au total, 3\u00a0millions de Fran\u00e7ais vont ainsi pouvoir faire valider des trimestres travaill\u00e9s qu'ils ont consacr\u00e9s \u00e0 la collectivit\u00e9 et qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ne comptaient pas. <br><br>Quant \u00e0 la mise en \u0153uvre technique de la mesure, sur laquelle il est important de travailler, nous allons cr\u00e9er un service sp\u00e9cifique \u00e0 cette fin puisqu'il n'est pas possible, vous le savez, d'identifier automatiquement les personnes \u00e9ligibles, le relev\u00e9 de carri\u00e8re n'indiquant pas toujours sp\u00e9cifiquement la nature des contrats. Un traitement au cas par cas sera donc n\u00e9cessaire pour reconstituer les carri\u00e8res et faire en sorte que les trimestres travaill\u00e9s au titre des diff\u00e9rents contrats soient valid\u00e9s d\u00e8s lors que les assur\u00e9s auront prouv\u00e9 leur effectivit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des relev\u00e9s d'heures et \u00e0 des fiches de paie \u2013\u00a0mais l'administration fera preuve d'une certaine souplesse. Ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 votre travail, l'injustice sera-t-elle r\u00e9par\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "956", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}