{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG481", "identifiant": {"numero": "481", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion, qui veut de votre r\u00e9forme des retraites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle semble tenue par les engagements de son candidat, Bruxelles vous presse ardemment de prendre des mesures, et la droite h\u00e9site. Je rappelle \u00e0 mes coll\u00e8gues de droite que quinze d'entre eux ont un mandat d'opposition, confi\u00e9 par les \u00e9lecteurs contre des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. <i>(Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard proteste vigoureusement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Qui veut de cette r\u00e9forme ? Les organisations patronales, unanimes, vous applaudissent. Mais 70 % des Fran\u00e7ais n'en veulent pas. Ils \u00e9taient dans les rues \u00e0 Foix, Auch, Maubeuge, Saint-Quentin, Hirson, Vannes, partout en France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Nous voulons vous parler de l'emploi des seniors ! Nous voulons vous parler de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes ! Nous voulons vous parler de la prime de vie ch\u00e8re ! Cr\u00e9ez les conditions d'un d\u00e9bat apais\u00e9 ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. - Mme Estelle Youssouffa et M. Hubert Wulfranc aplaudissent \u00e9galement. - Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Une seule mesure cristallise l'incompr\u00e9hension et la col\u00e8re des Fran\u00e7ais : c'est le recul de l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite \u00e0 64 ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Retirez-la et cr\u00e9ons les conditions d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique pour am\u00e9liorer le quotidien de nos concitoyens, la balle est dans votre camp\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous me demandez pourquoi nous r\u00e9formons. Nous r\u00e9formons parce que c'est n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un dialogue entre camarades\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est n\u00e9cessaire car, je le r\u00e9p\u00e8te pour la troisi\u00e8me fois, notre syst\u00e8me est structurellement d\u00e9ficitaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous le savez parfaitement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dire que vous \u00e9tiez ensemble au parti socialiste\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous avez lu le rapport du Conseil d'orientation des retraites, le syst\u00e8me est d\u00e9ficitaire d\u00e8s 2023 et le d\u00e9ficit se creuse en 2025, en 2030, en 2035, en 2040. Nous consid\u00e9rons qu'il est de notre responsabilit\u00e9 \u00e0 la fois d'\u00e9quilibrer le syst\u00e8me et de l'am\u00e9liorer. C'est ce que nous faisons pour l'emploi des seniors, les carri\u00e8res longues, en mati\u00e8re de p\u00e9nibilit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il n'y a pas d'\u00e9galit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> N'oubliez pas les carri\u00e8res des femmes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026tout comme pour la pension minimale. Nous poursuivons donc deux objectifs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Nous pouvons parler de la r\u00e9forme et de l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me ; reconnaissez cependant qu'il ne s'agit pas d'une r\u00e9forme des retraites, mais des finances publiques. Vous ne prenez pas en consid\u00e9ration les questions relatives au capital ou au patrimoine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Vous pensez, sans doute de bonne foi, faire preuve de courage, mais j'assimile votre courage \u00e0 une surdit\u00e9 coupable\u00a0: vous recourez \u00e0 un processus inflammable, \u00e0 un moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais sont \u00e0 bout.<br><br>Je le dis aux oppositions de cet h\u00e9micycle\u00a0: si nous sommes intelligents, ensemble, nous ferons plier le Gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et SOC se l\u00e8vent. \u2013\u00a0MM.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Buisson et Pierre Meurin applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Que proposez-vous en r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0? Vous dites vous-m\u00eame qu'il faut ramener le syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9quilibre. Que devrions-nous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il y a plein de solutions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Baisser les pensions et mettre \u00e0 mal les retrait\u00e9s\u00a0? Est-ce l\u00e0 ce que vous proposez\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0MM.\u00a0Laurent Croizier et Cyrille Isaac-Sibille applaudissent \u00e9galement.)</i> Faut-il augmenter la fiscalit\u00e9 et revenir sur la politique de l'emploi que nous avons men\u00e9e\u00a0? Faut-il augmenter les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, qui atteignent d\u00e9j\u00e0 un niveau record, et ainsi supprimer des emplois et entraver la marche vers le plein emploi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Pourquoi c'est toujours les m\u00eames\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Proposez-vous de laisser filer le syst\u00e8me et de courir \u00e0 la ruine\u00a0? <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Saint-Huile proteste et tente d'intervenir depuis les trav\u00e9es, hors micro.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, on \u00e9coute le ministre, qui seul a la parole\u00a0! Monsieur Saint-Huile, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: \u00e0 vous \u00e9couter, il faudrait baisser le montant des retraites ou augmenter les imp\u00f4ts. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Or c'est le contraire de ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire. Nous croyons au travail, \u00e0 la croissance, \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9, au plein emploi et \u00e0 de bonnes retraites\u00a0! Ne pas faire cette r\u00e9forme, c'est mettre en marche la machine \u00e0 d\u00e9cote, \u00e0 petites pensions \u2013\u00a0la machine \u00e0 cr\u00e9er de la pauvret\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "662", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}