{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG494", "identifiant": {"numero": "494", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720162", "mandatRef": "PM796809"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION DES PLAGES PAR DES BILLES DE PLASTIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Bolo.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo. </strong>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues \u00e9lus dans les circonscriptions concern\u00e9es.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique, apr\u00e8s les c\u00f4tes du Finist\u00e8re en d\u00e9cembre, celles de la Vend\u00e9e d\u00e9but janvier, ce sont d\u00e9sormais les rivages de la Loire-Atlantique qui sont souill\u00e9s par des vagues de billes de plastique. Cette pollution catastrophique est irr\u00e9versible.<br><br>Par millions, ces billes de plastique envahissent les zones littorales, rendant leur nettoyage tellement fastidieux qu'il en devient impossible. Les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par cette pollution sont consid\u00e9rables pour la biodiversit\u00e9 marine\u00a0: poissons et oiseaux ing\u00e8rent ces microbilles qu'ils prennent pour de la nourriture. Au-del\u00e0 de la faune marine, la pollution va affecter le tourisme et l'\u00e9conomie locale, sans parler de l'impact encore m\u00e9connu de la pr\u00e9sence de ces microplastiques sur le long terme pour les milieux et la cha\u00eene trophique marine.<br><br>La situation provoque une \u00e9motion l\u00e9gitime. Les maires des Sables-d'Olonne et de Pornic ont port\u00e9 plainte contre X, suivis par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Pays de la Loire. Plusieurs associations ont \u00e9galement saisi la justice. Aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus et des associations, l'\u00c9tat a lui-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.<br><br>Comment envisagez-vous de mobiliser vos services scientifiques et techniques afin de mener les investigations indispensables pour identifier la source de la pollution et ses responsables\u00a0?<br><br>L'arriv\u00e9e de billes de plastique sur nos c\u00f4tes d\u00e9montre que le programme volontaire <i>Clean Sweep</i>, d\u00e9velopp\u00e9 par l'industrie plastique pour \u00e9viter la diss\u00e9mination de ces billes dans l'environnement, est insuffisant. La l\u00e9gislation doit donc \u00eatre renforc\u00e9e.<br><br>La loi du 10\u00a0f\u00e9vrier 2020 relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire, dite Agec, impose aux entreprises certaines obligations pour \u00e9viter la perte de billes de plastique dans l'environnement. Des moyens de contr\u00f4le ont-ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s pour garantir l'application des mesures que nous avons adopt\u00e9es\u00a0?<br><br>La pollution marine par les billes de plastique est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial qui impose une prise de conscience internationale. Envisagez-vous de porter la voix de la France sur cette question lors de la deuxi\u00e8me session de n\u00e9gociation du trait\u00e9 international sur la pollution plastique, qui se d\u00e9roulera \u00e0 Paris au printemps 2023\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Il s'agit d'un scandale absolu, d'une v\u00e9ritable mar\u00e9e blanche qui, apr\u00e8s la Vend\u00e9e, le Finist\u00e8re, le Morbihan, touche tout particuli\u00e8rement la Loire-Atlantique. De quoi parlons-nous\u00a0? De granul\u00e9s plastiques industriels de 4 \u00e0 5\u00a0millim\u00e8tres de diam\u00e8tre, tr\u00e8s difficiles \u00e0 ramasser et dont la concentration atteint parfois 100 \u00e0 200\u00a0granul\u00e9s par m\u00e8tre carr\u00e9. Ils s'ins\u00e8rent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes, sont ing\u00e9r\u00e9s par les animaux et provoquent le d\u00e9sarroi des \u00e9lus et des associations, qui, notamment \u00e0 Pornic, la semaine derni\u00e8re, essaient de se mobiliser.<br><br>R\u00e9volt\u00e9, le Gouvernement joint les actes \u00e0 la parole\u00a0: nous avons, avec Herv\u00e9 Berville, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la mer, sign\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0! Il a sign\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de plainte, dis donc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 la minute o\u00f9 nous parlons, les experts du Centre de documentation, de recherche et d\u2019exp\u00e9rimentations sur les pollutions accidentelles des eaux sont sur place pour am\u00e9liorer les proc\u00e9d\u00e9s d'exfiltration et, surtout, pour d\u00e9terminer l'origine de cette pollution.<br><br>Vous l'avez dit\u00a0: la Loi Agec a fix\u00e9 un principe en 2020\u00a0; les d\u00e9crets d'application ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s le 1er\u00a0janvier 2022.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Cela changera quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Notre pays est ainsi l'un des rares \u00e0 imposer \u00e0 l'ensemble des sites industriels, aux ports et aux plateformes logistiques des dispositifs de s\u00e9paration, de filtrage, qui permettent de capter ces billes pour \u00e9viter qu'elles ne s'\u00e9chappent.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Il faut les interdire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Les audits qui portent sur la premi\u00e8re ann\u00e9e d'application de ces dispositifs sont sur le point d'\u00eatre rendus publics.<br><br>Que s'est-il pass\u00e9\u00a0? Des conteneurs se sont tr\u00e8s vraisemblablement \u00e9chou\u00e9s, voire ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par des armateurs ind\u00e9licats.<br><br>La n\u00e9cessit\u00e9 de rechercher les causes est \u00e9vidente, celle d'agir pour la suite l'est tout autant.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Fin mai, \u00e0 l'Unesco, la France accueillera effectivement la deuxi\u00e8me session de n\u00e9gociation du trait\u00e9 pour l'\u00e9limination des produits plastiques. Dans la continuit\u00e9 du rapport de l'Office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques (Opecst), par exemple, et de nos engagements,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026nous ferons de cette question un des marqueurs cl\u00e9s du combat contre le plastique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "672", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}