{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG420", "identifiant": {"numero": "420", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous annoncerez dans quelques heures le contenu de votre r\u00e9forme des retraites, n\u00e9goci\u00e9e avec Les R\u00e9publicains, une r\u00e9forme brutale, une r\u00e9forme de droite. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Vous pr\u00e9textez, pour la justifier, une urgence\u00a0: la faillite de notre r\u00e9gime de retraite\u00a0! Quelle urgence\u00a0? Un d\u00e9ficit pour les dix ann\u00e9es \u00e0 venir qui, loin de mettre en p\u00e9ril notre r\u00e9gime de retraite, pourrait \u00eatre facilement r\u00e9sorb\u00e9. Rien sur le plan \u00e9conomique ne justifie un recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, si ce n'est votre enfermement id\u00e9ologique.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Nous vous demandons donc de renoncer \u00e0 votre texte qui p\u00e9nalisera tous les travailleurs et aggravera les injustices existantes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) </i>Si vous persistez en d\u00e9pit du bon sens, nous n'osons imaginer que vous nous emp\u00eacherez d'en d\u00e9battre, madame la Premi\u00e8re ministre, et de formuler des propositions pour am\u00e9liorer notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. C'est pourtant bien ce que vous ferez si vous choisissez de pr\u00e9senter votre r\u00e9forme dans le cadre d'un projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) rectificatif. Ce serait une man\u0153uvre grossi\u00e8re, digne d'ennemis de la d\u00e9mocratie.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Une man\u0153uvre permettant de profiter des d\u00e9lais constitutionnels impos\u00e9s pour son examen et d'emp\u00eacher, ainsi, les oppositions de mettre en d\u00e9bat leurs propositions de r\u00e9forme, sous peine de voir votre projet appliqu\u00e9 par ordonnance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Vous devrez l'expliquer aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, madame la Premi\u00e8re ministre et assumer le fait que vous leur refusez le temps du d\u00e9bat d\u00e9mocratique car vous en avez peur\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.) Vous avez peur de l'opposition unanime de tous les syndicats et de pr\u00e8s de 85\u00a0% de la population \u00e0 travailler plus longtemps. Cette confiscation du d\u00e9bat serait un nouveau coup, un coup terrible, pour notre d\u00e9mocratie.<br><br>\u00c0 rebours, nous portons l'\u00e9tendard de la d\u00e9mocratie pour d\u00e9cider de l'avenir de nos retraites. Renoncez \u00e0 votre r\u00e9forme\u00a0! Si vous ne le faites pas, nous porterons l'exigence d'un r\u00e9f\u00e9rendum afin qu'en d\u00e9finitive, ce soit le peuple qui tranche\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous sommes d'accord sur un point\u00a0: la retraite par r\u00e9partition est au c\u0153ur de notre contrat social. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RE.)</i> Elle est au fondement de la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations.<br><br>N\u00e9anmoins, comme le montre le rapport du Conseil d'orientation des retraites et comme le constatent nos concitoyens eux-m\u00eames,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne et M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026le nombre d'actifs par rapport aux retrait\u00e9s ne cesse de diminuer.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Cela entra\u00eene des cons\u00e9quences que chacun conna\u00eet\u00a0: les d\u00e9ficits s'accumulent et nous devons agir vite. C'est bien ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9fendu lors de sa campagne, nous avons \u00e9t\u00e9 clairs avec les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Avec le ministre Olivier Dussopt, nous menons depuis des mois une concertation intense avec les partenaires sociaux qui ont tous particip\u00e9 aux \u00e9changes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Mais ils ne sont pas d'accord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026et avec les groupes politiques \u2013\u00a0et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les pr\u00e9sidents de tous les groupes parlementaires. Je voudrais vous remercier, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, comme l'ensemble de vos coll\u00e8gues \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, car chaque rencontre a \u00e9t\u00e9 utile pour faire progresser le projet de r\u00e9forme, m\u00eame lorsqu'il y avait des d\u00e9saccords. Nous avons montr\u00e9, par le pass\u00e9, que nous pouvions trouver des points d'accord \u2013\u00a0notamment lors de l'examen de votre proposition de loi visant \u00e0 assurer la revalorisation des pensions de retraites agricoles les plus faibles.<br><br>Avec le ministre Olivier Dussopt, nous pr\u00e9senterons, dans les prochaines heures, notre projet de r\u00e9forme sur les retraites. Je voudrais revenir devant vous sur quelques grands principes.<br><br>Nous voulons tout d'abord un projet qui finance les retraites et rien d'autre que les retraites.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas ce qu'a dit Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Nous refusons d'augmenter le co\u00fbt du travail ou les imp\u00f4ts. Nous refusons de baisser les pensions\u00a0; au contraire, nous souhaitons les augmenter. Nous voulons un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me \u00e0 l'horizon 2030. C'est pourquoi, pour l'avenir de nos retraites, nous devrons progressivement travailler plus longtemps.<br><br>Ce n'est pas tout\u00a0: nous d\u00e9fendons un projet de justice en tenant compte des carri\u00e8res longues et de la p\u00e9nibilit\u00e9 de certains m\u00e9tiers, et en nous assurant que le m\u00eame m\u00e9tier donne la m\u00eame retraite. <br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Cela ne veut rien dire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous d\u00e9fendons un projet porteur de progr\u00e8s social\u00a0: nous porterons ainsi la pension minimale des futurs retrait\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0200\u00a0euros net par mois, et nous redonnerons aux salari\u00e9s proches de la retraite toute leur place dans les entreprises.<br><br>Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, ce projet de loi sera pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des ministres le 23\u00a0janvier, avant d'\u00eatre d\u00e9battu dans votre assembl\u00e9e. Les d\u00e9put\u00e9s de la NUPES ont beaucoup parl\u00e9 de d\u00e9mocratie ces derni\u00e8res semaines\u00a0: j'esp\u00e8re que les actes suivront les mots.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Pas comme pour vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>J'esp\u00e8re que le d\u00e9bat se d\u00e9roulera dans les meilleures conditions, sans obstruction mais autour d'arguments et d'id\u00e9es de fond. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "102", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}