{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG531", "identifiant": {"numero": "531", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FAITS REPROCH\u00c9S \u00c0 UN MEMBRE DU GOUVERNEMENT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795982", "mandatRef": "PM797787"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FAITS REPROCH\u00c9S \u00c0 UN MEMBRE DU GOUVERNEMENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, apr\u00e8s le ministre de l'int\u00e9rieur et son chantage sexuel, apr\u00e8s la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et ses conflits d'int\u00e9r\u00eats, voici le ministre charg\u00e9 des retraites et son favoritisme\u00a0! Vous ne dirigez plus un gouvernement\u00a0; vous pataugez dans un cloaque. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>M.\u00a0Dussopt s'\u00e9tait fait conna\u00eetre par sa capacit\u00e9 \u00e0 trahir les siens. En 2017, d\u00e9put\u00e9, il avait vot\u00e9 contre le budget d'\u00c9douard Philippe et, six jours plus tard, il le d\u00e9fendait au S\u00e9nat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Entre-temps, il s'\u00e9tait vendu pour un strapontin minist\u00e9riel. C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lamentable.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RE .</strong> Fait personnel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>Or Mediapart nous apprend qu'il n'\u00e9tait pas novice. D\u00e8s 2009, \u00e9lu maire d'Annonay, notamment pour remettre l'eau de la commune en gestion publique, il avait en fait permis \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 d'am\u00e9nagement urbain et rural (Saur), num\u00e9ro trois du secteur, de continuer \u00e0 faire de juteux profits. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> En secret, l'\u00e9lu de cette modeste commune s'entendait avec le PDG de la grande multinationale. Il truquait un appel d'offres pour permettre \u00e0 la Saur de garder le march\u00e9. (Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat.</strong> C'est de la diffamation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> T'es qui, toi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Z\u00e9ro\u00a0! Minable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>M.\u00a0Dussopt recevait ensuite, de la part de la Saur, deux lithographies d'un artiste cot\u00e9 et faisait payer par l'entreprise sa lettre d'information aux habitants. Jusqu'\u00e0 peu, il niait les faits. D\u00e9sormais, il est poursuivi pour favoritisme.<br><br>Et c'est ce M.\u00a0Dussopt que vous chargez de mener votre r\u00e9forme des retraites\u00a0? C'est lui, l'homme-qui-nous-veut-du-bien, en nous volant deux ans de vie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Qui peut croire qu'il agit dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et pas pour sa carri\u00e8re d'ex\u00e9cuteur des basses \u0153uvres\u00a0? Qui peut croire qu'il veut sauver les retraites par r\u00e9partition, alors qu'il les sabote\u00a0? Qui peut le croire lorsqu'il affirme que votre r\u00e9forme n'est pas faite pour favoriser les fonds de pension et la retraite par capitalisation\u00a0? (Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Sorre.</strong> Tu n'as rien \u00e0 faire ici\u00a0! C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Saintoul. </strong>M.\u00a0Dussopt a bu l'eau de la Saur\u00a0; je ne vois pas comment il pourrait r\u00e9sister au champagne de BlackRock et d'AXA Pr\u00e9voyance. Il est temps d'assainir, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Hu\u00e9es sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Au c\u0153ur de notre d\u00e9mocratie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a un principe\u00a0: la pr\u00e9somption d'innocence.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Faites le m\u00e9nage chez vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> On ne parle pas de nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je veux dire ici toute la confiance du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et toute ma confiance \u00e0 Olivier Dussopt, qui est un ministre engag\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 engag\u00e9 et un maire engag\u00e9. <i>(Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et continuent \u00e0 applaudir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "951", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}