{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG38", "identifiant": {"numero": "38", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794058", "mandatRef": "PM796686"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Gruet.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e9galement \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Nous le r\u00e9p\u00e9tons, le prix des carburants reste bien trop \u00e9lev\u00e9 et p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, plus encore dans le monde rural, o\u00f9 la voiture est indispensable aux d\u00e9placements quotidiens.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Chez moi, dans le Jura, il faut souvent faire plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres pour aller travailler, pour emmener nos enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole, pour consulter un m\u00e9decin, quand nous avons la chance d\u2019en trouver un.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Une famille avec enfants, faisant un plein de 90\u00a0euros par semaine \u2013\u00a0voire deux, pour le couple\u00a0\u2013, ne s\u2019en sort pas. Les conditions que vous proposez pour le futur ch\u00e8que carburant inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 dans nos territoires. Celles et ceux qui travaillent dur, qui font l\u2019effort de se lever tous les matins, vont une nouvelle fois \u00eatre exclus de ce dispositif.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Nous voulons soutenir la France qui travaille\u00a0! C\u2019est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s du groupe\u00a0LR sont force de proposition lorsqu\u2019il s\u2019agit de redonner du pouvoir d\u2019achat par le m\u00e9rite et de ne pas p\u00e9naliser ceux qui n\u2019ont pas de moyen de substitution \u00e0 la voiture. Revenons \u00e0 un tarif raisonnable des carburants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous vous faisons des propositions pour financer ces mesures, notamment par des \u00e9conomies importantes dans le fonctionnement \u2013\u00a0bien trop lourd\u00a0\u2013 de nos administrations.<br><br>Monsieur le ministre, la baisse des prix du carburant ne doit pas \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 seulement quelques-uns, comme le projet de loi le pr\u00e9voit. Elle doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous, pour ne surtout pas oublier les classes moyennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Vous vous dites pr\u00eat \u00e0 entendre nos propositions : vous en avez l\u00e0 l\u2019occasion ! Ma question est donc simple : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 entendre cette demande et \u00e0 renoncer \u00e0 une mesure cibl\u00e9e, en baissant les prix \u00e0 la pompe pour tous ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Si j'\u00e9tais un tout petit peu taquin,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026dans cette assembl\u00e9e o\u00f9 les r\u00e9parties peuvent parfois \u00eatre violentes, j'observerais qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re contradiction dans vos propositions\u00a0: entre soutenir d'abord ceux qui travaillent et qui n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur voiture pour ce faire, et soutenir l'ensemble de nos compatriotes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Et les retrait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026il faut choisir\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Mais laissons la taquinerie de c\u00f4t\u00e9, et int\u00e9ressons-nous au probl\u00e8me \u2013\u00a0r\u00e9el\u00a0\u2013que vous soulevez.<br><br>Oui, pour des millions de nos compatriotes, les prix de l'essence et des carburants sont insupportables. Oui, des millions de salari\u00e9s renoncent \u00e0 se rendre sur leur lieu de travail, des alternants ne peuvent pas rejoindre leur site d'apprentissage, parce que le prix du carburant est trop \u00e9lev\u00e9. Nous avons apport\u00e9 un certain nombre de r\u00e9ponses. Pouvons-nous les am\u00e9liorer ? Sommes-nous but\u00e9s sur nos r\u00e9ponses, en disant \u00ab c'est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser \u00bb ? <i>(\u00ab Oui ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Non, non, non,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026trois fois non\u00a0!<br><br>Nous sommes ouverts \u00e0 des compromis\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et \u00e0 la fin, rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026sur l'ensemble des propositions que nous avons faites, dans le cadre que la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons indiqu\u00e9\u00a0: respecter nos finances publiques, ne rien faire qui soit dommageable pour le climat et favoriser ceux qui travaillent. Dans ce cadre, si le groupe Les\u00a0R\u00e9publicains a des propositions \u00e0 faire pour am\u00e9liorer le dispositif sur les carburants, nous sommes pr\u00eats \u00e0 les \u00e9couter, de mani\u00e8re constructive.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Alors baissez la TVA sur l'essence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>J'ajoute un point, puisque vous \u00e9voquez les d\u00e9placements entre le domicile et le travail\u00a0: si l'on peut se r\u00e9jouir que l'\u00c9tat aide nos compatriotes, il faut que les entreprises prennent aussi leur part du fardeau, pour rembourser les d\u00e9placements de ceux qui travaillent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Nous sommes pr\u00eats, sur ce point aussi, \u00e0 reprendre vos propositions d'am\u00e9lioration des dispositifs. Vous le voyez, on ne peut pas \u00eatre plus constructifs et ouverts au compromis, d\u00e8s lors que cela sert nos compatriotes et ceux qui travaillent. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Gruet.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Gruet. </strong>Plut\u00f4t que de vouloir des recettes suppl\u00e9mentaires, essayez plut\u00f4t de baisser les d\u00e9penses publiques, s'il vous pla\u00eet ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2518", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}