{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG240", "identifiant": {"numero": "240", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre les algues vertes en Bretagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793520", "mandatRef": "PM796377"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES ALGUES VERTES EN BRETAGNE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Cosson.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Cosson. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. J'y associe ma coll\u00e8gue Sandrine Josso, d\u00e9put\u00e9e de la Loire-Atlantique.<br><br>Algues vertes\u00a0: ces deux mots r\u00e9sonnent en Bretagne depuis soixante ans. Les gouvernements successifs n'ont pas su vaincre totalement ce fl\u00e9au. Depuis les ann\u00e9es\u00a02000, les plans de lutte impliquant le milieu agricole contre les algues vertes se sont succ\u00e9d\u00e9 mais n'ont pas \u00e9vit\u00e9 les fermetures de plage et des accidents parfois dramatiques. Pour les associations, les m\u00e9dias ou les d\u00e9put\u00e9s en voyage nuptial, c'est, chaque fois, l'occasion de d\u00e9noncer l'inefficacit\u00e9 des collectivit\u00e9s, de l'\u00c9tat et du monde agricole, qui sont syst\u00e9matiquement d\u00e9sign\u00e9s coupables quand l'affaire arrive devant la justice, comme la semaine derni\u00e8re au tribunal administratif de Rennes.<br><br>Depuis 2021 et le troisi\u00e8me plan de lutte contre les algues vertes, un sous-pr\u00e9fet a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en Bretagne pour apporter des solutions au monde agricole et aux collectivit\u00e9s, mais les moyens employ\u00e9s, insuffisants, sont dignes du d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle plut\u00f4t que du XXIe, et l'absence de r\u00e9sultats tangibles sur la quantit\u00e9 d'algues vertes a de graves cons\u00e9quences en termes environnementaux, \u00e9conomiques et de sant\u00e9. On sait aujourd'hui qu'il faut mener des actions dans le domaine agricole et dans la recherche pour venir \u00e0 bout de ce fl\u00e9au. Eu \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9tendue du probl\u00e8me, qui ne se limite plus \u00e0 la Bretagne, nous devons accompagner la profession agricole vers un mod\u00e8le vertueux et \u00e9conomiquement durable gr\u00e2ce auquel les agriculteurs pourront vivre dignement et effacer l'image d\u00e9sastreuse des mar\u00e9es vertes.<br><br>Quelle action l'\u00c9tat compte-t-il entreprendre pour ne plus \u00eatre seulement dans la r\u00e9action et pour rassurer les collectivit\u00e9s sur la saison prochaine afin que celles-ci ne soient pas de nouveau amen\u00e9es \u00e0 fermer des plages\u00a0? Mon plus grand espoir est que nous arrivions enfin \u00e0 marcher sur les plages tout au long de l'ann\u00e9e\u00a0; je ne demande pas \u00e0 marcher sur la lune, simplement \u00e0 constituer une commission d'enqu\u00eate pour r\u00e9soudre durablement le probl\u00e8me. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre engagement sur le sujet des algues vertes comme parlementaire et comme ancien maire de la commune d'Hillion. Vous interrogez M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Christophe B\u00e9chu, qui est en Gironde \u00e0 la suite des annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la for\u00eat.<br><br>Comme vous l'avez rappel\u00e9, le Gouvernement est engag\u00e9 dans la lutte contre les algues vertes depuis 2010. Les deux plans successifs de lutte contre les algues vertes ont d\u00e9j\u00e0 permis une diminution de la teneur moyenne en nitrates de l'eau de plus de 40\u00a0% par rapport \u00e0 1998. Ces plans permettent aussi d'am\u00e9liorer les connaissances sur les causes de la prolif\u00e9ration des algues et les leviers pour y rem\u00e9dier. Nous mettons l'accent sur des syst\u00e8mes agricoles performants en assurant le ramassage et le traitement des algues, et une troisi\u00e8me version du plan sera propos\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e par le pr\u00e9fet de Bretagne.<br><br>Notre mobilisation se traduit aussi par une hausse des cr\u00e9dits pr\u00e9vus pour ce troisi\u00e8me plan\u00a0: les 5\u00a0millions d'euros annuels pr\u00e9vus dans le cadre du deuxi\u00e8me plan seront reconduits et abond\u00e9s de 5\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires par an, issus notamment du Fonds europ\u00e9en agricole pour le d\u00e9veloppement rural, gr\u00e2ce \u00e0 une mesure sp\u00e9cifique incluse dans la nouvelle politique agricole commune.<br><br>Par ailleurs, l'Agence de l'eau Loire-Bretagne reste mobilis\u00e9e. Elle a ouvert une ligne de 5\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires en 2022 pour des projets de paiement de services environnementaux afin d'accompagner les projets territoriaux environnementaux en Bretagne et de permettre un changement en profondeur des pratiques agricoles, notamment par la diminution du recours aux produits phytosanitaires. Voil\u00e0 l'action que nous allons continuer \u00e0 mener en Bretagne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}