{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG554", "identifiant": {"numero": "554", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : fonctionnaires civils et militaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RETRAITES DES FEMMES DE MILITAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793608", "mandatRef": "PM796434"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITES DES FEMMES DE MILITAIRES <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Katiana Levavasseur.<br><br><strong>Mme\u00a0Katiana Levavasseur. </strong>Mesdames et messieurs les ministres, vous qui \u00eates maintenant de grands experts en mati\u00e8re de retraites, pouvez-vous m'expliquer, alors que nous continuons aujourd'hui l'examen de cette r\u00e9forme injuste, pourquoi, \u00e0 aucun moment, n'a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e, ni m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e, la difficile situation des conjointes de militaires, notamment lors de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite, et ce, alors m\u00eame que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 vouloir d\u00e9bloquer 400\u00a0milliards pour les arm\u00e9es\u00a0?<br><br>Ces femmes repr\u00e9sentant 85\u00a0% des 123\u00a0000\u00a0conjoints de militaires, vous permettrez que je parle de conjointes, d'autant plus qu'\u00e9tant des femmes, elles sont doublement p\u00e9nalis\u00e9es.<br><br>En effet, 44\u00a0% partent \u00e0 la retraite avec une carri\u00e8re incompl\u00e8te, subissant une d\u00e9cote du montant de leur pension, et 20\u00a0% doivent travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans, contre seulement 10\u00a0% des hommes, pour atteindre l'\u00e2ge de l'annulation de la d\u00e9cote. Les conjointes de militaires sont d'autant plus touch\u00e9es qu'il est difficile de faire plus hach\u00e9 que la carri\u00e8re de ces femmes qui suivent leur mari dans leurs missions pour la nation\u00a0: si 73\u00a0% sont en activit\u00e9, elles subissent des carri\u00e8res discontinues\u00a0; 40\u00a0% d'entre elles perdent ainsi des trimestres du fait de la mobilit\u00e9 de leurs maris et s'en trouvent fragilis\u00e9es, alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 elles que nos militaires ont la disponibilit\u00e9 requise par leurs d\u00e9ploiements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.<br><br>Ces conjointes sont un soutien invisible mais capital \u00e0 nos forces arm\u00e9es. En cette p\u00e9riode de tensions internationales, il est important de soutenir nos militaires, ce qui passe \u00e9galement par un appui \u00e0 leur famille. La commission de la d\u00e9fense de l'Assembl\u00e9e nationale avait d'ailleurs soulign\u00e9 en 2021 l'urgence de renforcer l'accompagnement social des familles de militaires. C'est pourquoi je demande au Gouvernement de prendre des mesures de soutien pour ces conjoints. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Tout d'abord, permettez-moi, madame la d\u00e9put\u00e9e, de rappeler que le Gouvernement tout entier, le ministre des arm\u00e9es le dirait bien mieux que moi, a \u00e9videmment une immense reconnaissance pour les militaires fran\u00e7ais et pour toutes celles et ceux qui partagent leur vie\u00a0: je pense aux conjointes et aux conjoints mais aussi \u00e0 l'ensemble des familles et des proches. Et cette reconnaissance d\u00e9passe tout ce que nous pouvons imaginer, lorsque ces militaires fran\u00e7ais tombent en accomplissant leur devoir.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la situation des conjointes. Il faut rappeler qu'en mati\u00e8re de pension de r\u00e9version, elles sont trait\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que les conjointes des autres fonctionnaires, qu'il s'agisse des conditions de mariage, du taux de r\u00e9version ou encore, contrairement au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, de la possibilit\u00e9 de percevoir cette pension sans \u00e2ge plancher ni conditions de ressources. J'ajoute qu'il est pr\u00e9vu un partage entre veuves, en cas de mariages multiples du d\u00e9funt.<br><br>Plusieurs dispositions sp\u00e9cifiques existent pour les cas dramatiques \u2013\u00a0militaires tomb\u00e9s en op\u00e9ration ou tu\u00e9s lors d'un attentat, cit\u00e9s \u00e0 l'ordre de la nation\u00a0: le taux de r\u00e9version est alors port\u00e9 \u00e0 100\u00a0%. Cette sp\u00e9cificit\u00e9 n'est pas propre aux conjointes de militaires, puisque d'autres corps \u2013\u00a0je pense \u00e0 la police ou \u00e0 la douane\u00a0\u2013 en b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9galement.<br><br>Le Gouvernement a \u00e9videmment la volont\u00e9 d'am\u00e9liorer la prise en charge non seulement des conjointes mais aussi de toutes les familles de militaires. C'est la raison pour laquelle le ministre des arm\u00e9es a annonc\u00e9 un accompagnement social et financier sp\u00e9cifique dans le cadre du plan \u00ab\u00a0famille\u00a0\u00bb, ce qui fait \u00e9cho aux travaux de la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Il s'agit notamment de la priorisation dans les attributions de places en cr\u00e8che, de prestations pour la garde d'enfant pendant les horaires atypiques ou encore de prestations de soutien en cas d'absence prolong\u00e9e.<br><br>Par ailleurs, vous savez que les militaires ne sont pas concern\u00e9s directement par la r\u00e9forme des retraites en cours de discussion.<br><br>Je crois vous avoir montr\u00e9 l'attention port\u00e9e par la nation aux conjointes et aux conjoints de militaires, comme celle que porte le minist\u00e8re des arm\u00e9es \u00e0 l'accompagnement de leurs familles.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "970", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}