{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG2", "identifiant": {"numero": "2", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique du gouvernement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795958", "mandatRef": "PM797778"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN MATI\u00c8RE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Haddad.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bient\u00f4t \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>\u2026et des outre-mer. Avant toute chose, je tiens \u00e0 saluer l'action du Gouvernement contre l'ins\u00e9curit\u00e9 au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes RN et LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> En effet, notre pays a connu une baisse historique de la d\u00e9linquance, une baisse des cambriolages, une baisse des vols de v\u00e9hicules et une baisse des vols avec arme et des vols violents. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Cependant, nos concitoyens sont toujours nombreux \u00e0 nous interpeller face \u00e0 la violence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Qu'ils subissent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>\u2026qui frappe au quotidien,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Au Stade de France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>\u2026avec le sentiment que la d\u00e9linquance reste encore trop souvent impunie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, veuillez \u00e9couter la question.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Nos forces de l'ordre sont aussi prises pour cible, et je veux ici rendre hommage aux femmes et aux hommes qui \u0153uvrent au quotidien en risquant leur vie pour notre s\u00e9curit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>La lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la d\u00e9fense de nos valeurs r\u00e9publicaines et de notre \u00c9tat de droit doit continuer d'\u00eatre une priorit\u00e9 majeure de notre action.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Un peu d'audace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et pendant cinq ans, vous avez fait quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Haddad. </strong>Monsieur le ministre, vous pr\u00e9senterez prochainement la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Celle-ci pr\u00e9voit de renforcer les moyens des policiers et des gendarmes pour atteindre l'objectif fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: le doublement de la pr\u00e9sence des forces de l'ordre sur le terrain.<br><br>Vous avez aussi indiqu\u00e9 vouloir permettre l'expulsion de tout \u00e9tranger reconnu par la justice coupable d'un acte grave <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, quelle que soit sa condition de pr\u00e9sence sur le territoire national\u00a0; c'est une d\u00e9cision courageuse et de bon sens.<br><br>Envisagez-vous \u00e9galement de nouvelles mesures pour l'int\u00e9gration dans notre mod\u00e8le r\u00e9publicain\u00a0? Enfin, pouvez-vous nous en dire plus sur les dispositifs que vous pr\u00e9voyez dans la loi de programmation pour renforcer les moyens de nos forces de l'ordre et continuer de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0All\u00f4\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous confirme qu\u2019\u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Parlement aura bient\u00f4t \u00e0 conna\u00eetre de la loi de modernisation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur qui pr\u00e9voit 15\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du quinquennat, dont 1,25\u00a0milliard rien que pour l'ann\u00e9e prochaine,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a ne fait m\u00eame pas un cinqui\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026notamment pour aboutir au doublement de la pr\u00e9sence des forces de l'ordre sur le territoire mais aussi pour transformer en profondeur le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur qui fait face \u00e0 des d\u00e9fis technologiques \u00e9normes, du fait d'une d\u00e9linquance qui migre notamment sur internet. Sur les 15\u00a0milliards, 7\u00a0seront consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre la cyberd\u00e9linquance\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et contre la d\u00e9linquance financi\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et \u00e0 la transformation num\u00e9rique de nos forces de l'ordre. Ces moyens permettront d'accueillir l'ensemble des nouvelles forces de l'ordre dans de bonnes conditions, et je sais pouvoir compter sur le Parlement, notamment sur la majorit\u00e9, pour voter ces cr\u00e9dits. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 remercier les membres de l\u2019ancienne majorit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ils sont minoritaires maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026car ils ont \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 voter les cr\u00e9dits budg\u00e9taires qui nous ont permis de doubler le nombre de policiers et de gendarmes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - M. \u00c9ric Ciotti s\u2019exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ne changeront jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, et afin d\u2019appliquer le programme du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j\u2019ai propos\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des expulsions qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le code p\u00e9nal - par exemple en cas de radicalisation, ou lorsqu\u2019une peine a d\u00e9finitivement \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par la justice -, mais auxquelles un certain nombre de r\u00e8gles sans doute un peu dat\u00e9es font malheureusement obstacle.<i> (M. Ugo Bernalicis s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dommage que vous n'ayez pas \u00e9t\u00e9 ministre plus t\u00f4t\u2026<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je tiens \u00e0 dire qu\u2019en un peu plus d\u2019un an, depuis la fin de la p\u00e9riode li\u00e9e au covid-19, nous avons expuls\u00e9 2\u00a0650\u00a0\u00e9trangers en application directe de d\u00e9cisions de l'autorit\u00e9 judiciaire.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Mais qu\u2019avez-vous fait pendant cinq ans\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>L'int\u00e9gration est \u00e9galement un point tr\u00e8s important\u00a0: \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous doublerons les cr\u00e9dits qui y sont consacr\u00e9s. Nous subordonnerons notamment la d\u00e9livrance de la carte de s\u00e9jour pluriannuelle, destin\u00e9e aux \u00e9trangers qui passent plusieurs ann\u00e9es sur le territoire national, \u00e0 l'apprentissage du fran\u00e7ais. Surtout, pour devenir Fran\u00e7ais par naturalisation ou dans le cadre d'un examen de r\u00e9gularisation, il faudra ma\u00eetriser la langue fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Pourquoi ne pas l'avoir fait plus t\u00f4t\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2330", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}