{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG606", "identifiant": {"numero": "606", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SERVICE NATIONAL UNIVERSEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795636", "mandatRef": "PM797601"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>La jeunesse de notre pays vit dans sa chair l'\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9 \u00e0 la vue de ces rivi\u00e8res vides, de ces m\u00e9gafeux meurtriers, de l'effondrement de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Avec vous, on peut \u00eatre anxieux, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Elle est lucide, plus qu'aucune autre g\u00e9n\u00e9ration avant elle, sur le p\u00e9ril climatique, comme elle l'est sur la violence des in\u00e9galit\u00e9s, du racisme, du sexisme, de l'homophobie et sur la brutalit\u00e9 des injustices.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et sur l'immigration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Elle aspire \u00e0 conqu\u00e9rir son autonomie. Elle est \u00e9prise de libert\u00e9 et veut changer de mod\u00e8le pour sauver la plan\u00e8te. \u00c0 ses angoisses et \u00e0 ses aspirations, vous r\u00e9pondez par Parcoursup, par le rejet du repas \u00e0 1\u00a0euro ou encore par la perspective d'une retraite r\u00e9duite comme peau de chagrin, pour laquelle il faudra atteindre l'\u00e2ge de 64 ou \u00e0 67\u00a0ans.<br><br>Aujourd'hui, la presse nous apprend que vous vous appr\u00eatez \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser le service national obligatoire, ce caprice du prince ringard, paternaliste et hors de prix <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Cela vous aurait peut-\u00eatre fait du bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>\u2026rejet\u00e9 par le monde associatif dans son ensemble, par l'arm\u00e9e - oui, par l'arm\u00e9e ! - et par les mouvements de jeunesse. Pourquoi ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Ren\u00e9 Char disait\u00a0: \u00ab\u00a0Tout ce qui est excessif est insignifiant.\u00a0\u00bb La jeunesse est diverse et m\u00e9rite d'\u00eatre accompagn\u00e9e dans chacune de ses aspirations. Vous parlez des repas \u00e0 1\u00a0euro\u00a0: oui, nous accompagnons chaque jeune qui a besoin d'acc\u00e9der aux repas \u00e0 1\u00a0euro, et nous faisons le choix d'un accompagnement social. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. </i>\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) La r\u00e9forme des retraites est n\u00e9cessaire pour notre jeunesse (Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Certainement pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car nous souhaitons maintenir le r\u00e9gime par r\u00e9partition.<br><br>Vous vous opposez au service national universel\u00a0: cela veut dire que vous \u00eates contre le fait que des jeunesses qui ne se croiseraient jamais se retrouvent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. </i>\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et la mixit\u00e9 scolaire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous \u00eates contre l'id\u00e9e selon laquelle lever un drapeau pour cr\u00e9er un sentiment de coh\u00e9sion nationale est un bienfait. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Vous \u00eates contre le fait de combattre l'\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9 en donnant aux familles les plus d\u00e9favoris\u00e9es les moyens de suivre les formations n\u00e9cessaires pour pouvoir r\u00e9agir.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Comme la r\u00e9novation thermique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>En r\u00e9alit\u00e9, vous voulez priver les enfants des classes moyennes et des classes les plus populaires d'un acc\u00e8s \u00e0 la mobilit\u00e9, au d\u00e9part, \u00e0 la rencontre de jeunes diff\u00e9rents.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.</strong> C'est l'\u00e9cole et les dipl\u00f4mes qui le permettent, pas l'embrigadement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Mettez l'argent dans les QPV\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Arr\u00eatez de financer les \u00e9coles priv\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La vraie rupture entre nous, c'est que vous voyez le projet de service national universel comme une contrainte, quand nous le voyons comme une \u00e9mancipation. Nous le construisons avec l'\u00e9ducation populaire, avec l'\u00e9cole, avec les corps en uniforme. Oui, l'engagement est un parcours. Aujourd'hui, c'est un service civique ; demain, ce sera une r\u00e9serve. Ils rejoindront peut-\u00eatre la gendarmerie, peut-\u00eatre la protection civile, peut-\u00eatre les sapeurs-pompiers volontaires dont nous avons besoin pour combattre les feux et les effets de la transition environnementale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Bien s\u00fbr, mais ce n'est pas un projet pour la jeunesse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Lucas.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Vous pr\u00e9f\u00e9rez donc l'instruction militaire \u00e0 l'\u00e9ducation populaire\u00a0; j'en prends note. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Vous voulez de la mixit\u00e9 dans la jeunesse. Alors d\u00e9fendez l'\u00e9cole de la R\u00e9publique et les services publics\u00a0! D\u00e9fendez l'universit\u00e9 et les \u00e9tudiants qui font la queue dans les files alimentaires\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et SOC.\u00a0\u2013Exclamations sur les bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet.</strong> C'est facile d'\u00e9crire sa r\u00e9ponse avant d'avoir \u00e9cout\u00e9 la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>La R\u00e9publique, pour nous, ne s'enseigne pas \u00e0 coups de pompes, de d\u00e9fil\u00e9s grotesques ou en portant des casquettes ridicules. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe Dem.)</i> Elle s'\u00e9prouve quand sa devise de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 trouve sa traduction concr\u00e8te dans la vie de chacune et de chacun.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Enlevez vos \u0153ill\u00e8res\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, n'\u00e9mancipez pas la jeunesse\u00a0: elle s'en chargera toute seule\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1904", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}