{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG384", "identifiant": {"numero": "384", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00e9ventuelles coupures d'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM796203"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VENTUELLES COUPURES D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, nous connaissions la France des Lumi\u00e8res\u00a0; avec vous, nous aurons la France des bougies.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Des bougies \u00e0 chauffe-plat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>La circulaire que vous avez adress\u00e9e aux pr\u00e9fets pour qu\u2019ils se pr\u00e9parent \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles coupures programm\u00e9es de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 scandalise nos concitoyens. Ces coupures, renomm\u00e9es pudiquement \u00ab\u00a0d\u00e9lestages\u00a0\u00bb, concerneraient 60\u00a0% des Fran\u00e7ais sans faire la distinction entre des domiciles vides et des logements de personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ou de familles avec des enfants en bas \u00e2ge\u00a0!<br><br>La circulation des trains, des m\u00e9tros ou des tramways pourra \u00eatre interrompue, ce qui emp\u00eachera nos concitoyens d\u2019aller au travail. Des \u00e9coles pourraient fermer pour qu'elles ne risquent pas de se retrouver sans chauffage, ni lumi\u00e8re, ni alarme, obligeant les parents \u00e0 rester chez eux.<br><br>Comment notre pays peut-il se retrouver dans cette situation\u00a0? Nous pensions pourtant avoir tout vu avec votre gestion calamiteuse de la crise covid.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> On va bient\u00f4t se retrouver \u00e0 l'\u00e2ge de pierre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Ce week-end, dans mon d\u00e9partement des Ardennes, j\u2019ai rencontr\u00e9 des citoyens en col\u00e8re parce que les t\u00e9l\u00e9alarmes et les t\u00e9l\u00e9phones fixes ne fonctionneront plus, parce que, sans leurs appareils m\u00e9dicaux connect\u00e9s, les personnes hospitalis\u00e9es \u00e0 domicile seront en danger. En effet, le pr\u00e9fet ne pourra pas isoler un logement dans une zone dans laquelle l'\u00e9lectricit\u00e9 est coup\u00e9e.<br><br>Concr\u00e8tement, avez-vous pens\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils ne pensent \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026aux milliers de personnes sous assistance respiratoire, aux porteurs d\u2019un c\u0153ur artificiel dont il faut recharger les batteries, ou \u00e0 nos concitoyens branch\u00e9s \u00e0 des pousse-seringues qui ne peuvent se passer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sans oublier les dialys\u00e9s \u00e0 domicile\u00a0? Nos concitoyens doivent-ils investir dans des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes en urgence\u00a0?<br><br>La guerre en Ukraine a bon dos. En r\u00e9alit\u00e9, dix ann\u00e9es de gestion Hollande-Macron\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Plut\u00f4t quinze ans Sarkozy-Hollande-Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026sont \u00e0 l'origine cette situation inacceptable dans un pays comme le n\u00f4tre.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, assumez vos erreurs et trouvez des solutions concr\u00e8tes sans mettre nos concitoyens les plus fragiles en danger\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Bien au contraire, les Fran\u00e7ais sont rassur\u00e9s de savoir que le Gouvernement est au travail pour pr\u00e9parer le passage de l'hiver dans les meilleures conditions. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais sur quelle plan\u00e8te vivez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut aller sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Ils ont constat\u00e9 qu'alors m\u00eame que le principal fournisseur de gaz de l'Europe \u2013\u00a0soit 40\u00a0% du total\u00a0\u2013 \u00e9tait d\u00e9faillant, nous pourrons passer cet hiver sereinement\u2026 <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourquoi alors mobilisez-vous les pr\u00e9fets\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026parce que nos stocks sont constitu\u00e9s et parce que nous avons anticip\u00e9 cette situation aux niveaux national et europ\u00e9en.<br><br>Les Fran\u00e7ais savent que gouverner, c'est pr\u00e9voir, et que pr\u00e9voir c'est pr\u00e9parer des plans pour les situations les plus extr\u00eames. Lorsque l'on pr\u00e9pare un Plan blanc, lorsqu'on pr\u00e9pare un Plan rouge, on n'esp\u00e8re pas qu'un avion va s'\u00e9craser ou qu'un accident se produira\u00a0; on travaille pour anticiper le pire des sc\u00e9narios, et c'est ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais oui\u00a0! C'est ce qui s'appelle la culture du risque\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Dans le m\u00eame temps, nous sommes \u00e0 la man\u0153uvre pour que ces d\u00e9lestages ne se produisent pas. Je vous renvoie aux pr\u00e9visions de RTE qui sont tr\u00e8s claires en la mati\u00e8re\u00a0: ce sc\u00e9nario extr\u00eame n'interviendra qu'en ultime recours pour prot\u00e9ger notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Gr\u00e2ce au Plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 corrig\u00e9e des variations saisonni\u00e8res a baiss\u00e9 de 7\u00a0% en deux mois. Nous continuerons aussi \u00e0 travailler avec les grandes entreprises et avec les administrations en renfor\u00e7ant nos interconnexions europ\u00e9ennes pour \u00e9viter les d\u00e9lestages.<br><br>Plut\u00f4t que d'affoler les Fran\u00e7ais, soyez \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour travailler et faire en sorte que cet hiver se passe dans les meilleures conditions\u00a0! Ce serait la preuve de votre responsabilit\u00e9. Voter le projet de loi relatif aux \u00e9nergies renouvelables en serait une autre preuve. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Les Fran\u00e7ais ne vont rien comprendre \u00e0 votre r\u00e9ponse\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6575", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}