{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG421", "identifiant": {"numero": "421", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Il y a un an, lorsque vous \u00e9tiez ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, vous avez command\u00e9 \u00e0 Mme\u00a0Erhel un rapport sur la reconnaissance des m\u00e9tiers de deuxi\u00e8me ligne \u2013\u00a0ces m\u00e9tiers qu'on ne peut pas exercer \u00e0 distance, et sur lesquels la France s'est repos\u00e9e durant la crise du covid\u00a0: conducteurs, agents d'entretien, caissiers, ouvriers de manutention, charcutiers, ou encore, bien s\u00fbr, boulangers. L'objectif \u00e9tait alors de revaloriser ces m\u00e9tiers absolument essentiels \u00e0 la vie de la nation. <br><br>Vous voici \u00e0 Matignon, et, comme le rappelle France Info, 80\u00a0% des boulangers risquent la faillite. Vous les laissez d\u00e9sormais en premi\u00e8re ligne face aux \u00e9nerg\u00e9ticiens pour ren\u00e9gocier leurs contrats. C'est vous qui devriez \u00eatre en premi\u00e8re ligne pour stopper la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0! C'est vous qui devriez ren\u00e9gocier les clauses du march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, en dissociant le prix du gaz de celui de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br>\u00c0 l'image des boulangers, et plus largement des artisans et des commer\u00e7ants, une grande partie de nos compatriotes sont fatigu\u00e9s en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2023. Un Fran\u00e7ais sur deux se dit r\u00e9volt\u00e9 face \u00e0 la situation \u00e9conomique du pays, et pr\u00e8s de huit Fran\u00e7ais sur dix craignent une explosion sociale \u2013\u00a0niveau jamais enregistr\u00e9 depuis vingt-quatre ans. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Dans ce contexte, pensez-vous sinc\u00e8rement qu'il est bon pour le pays de d\u00e9buter l'ann\u00e9e en proposant une r\u00e9forme des retraites visant \u00e0 d\u00e9caler l'\u00e2ge de d\u00e9part \u2013\u00a0r\u00e9forme \u00e0 laquelle 70\u00a0% des Fran\u00e7ais sont oppos\u00e9s\u00a0? Le Gouvernement parle de courage, mais ce n'est pas du courage que de faire payer aux Fran\u00e7ais, en particulier \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t, les \u00e9checs des politiques de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> <br><br>Pour p\u00e9renniser notre mod\u00e8le de retraite, il faut, d'une part, relancer la natalit\u00e9, d'autre part, cr\u00e9er des emplois de qualit\u00e9 pour relancer enfin la productivit\u00e9 de notre \u00e9conomie. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je vous confirme, madame la pr\u00e9sidente\u00a0Le\u00a0Pen, que l'objectif de mon gouvernement est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, en particulier face \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Tel est le sens du bouclier tarifaire et des mesures en faveur des entreprises et des collectivit\u00e9s que nous avons prises d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 dans le paquet \u00ab\u00a0pouvoir d'achat\u00a0\u00bb, ainsi que dans les textes financiers adopt\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Le Rassemblement national ne les a pas vot\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je note que le Rassemblement national a vot\u00e9 contre tous ces textes. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.) <br><br>Malgr\u00e9 le Rassemblement national, nous pouvons donc proposer un amortisseur pour r\u00e9duire la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais dans le cadre de la loi de finances\u00a0; nous pouvons aussi proposer des aides financ\u00e9es par la marge d\u00e9gag\u00e9e par les fournisseurs d'\u00e9nergie \u2013\u00a0c'est ce que nous faisons. Le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique a eu l'occasion de rappeler l'ensemble des dispositifs qui sont mis en \u0153uvre pour prot\u00e9ger les boulangers, les artisans et les tr\u00e8s petites entreprises. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Vous n'avez pas l'air convaincue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>D\u00e8s cette semaine, les artisans pourront s'adresser \u00e0 la pr\u00e9fecture pour acc\u00e9der \u00e0 l'ensemble des aides permettant de couvrir jusqu'\u00e0 40\u00a0% de la hausse de leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9. Tous ceux dont les tarifs sont sup\u00e9rieurs \u00e0 280\u00a0euros le m\u00e9gawattheure recevront une nouvelle proposition de leur fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est du Kafka\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Par ailleurs, nous prot\u00e9geons notre \u00e9conomie\u00a0: nous prot\u00e9geons les Fran\u00e7ais aujourd'hui, mais nous prot\u00e9geons aussi leur avenir et l'avenir de leur retraite \u2013\u00a0c'est le sens du projet de justice, d'\u00e9quilibre et de solidarit\u00e9 que je pr\u00e9senterai dans les prochaines heures. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Colombier.</strong> Ce n'est pas la solution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Ce projet est l'inverse de la justice\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "103", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}