{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG122", "identifiant": {"numero": "122", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Programme SCAF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796034", "mandatRef": "PM797817"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMME SCAF <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Frank Giletti.<br><br><strong>M.\u00a0Frank Giletti. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre des arm\u00e9es.<br><br>Lanc\u00e9 en 2017 par la France et par l\u2019Allemagne, puis rejoint par l\u2019Espagne, voil\u00e0 maintenant un an que le programme Scaf \u2013\u00a0syst\u00e8me de combat a\u00e9rien du futur\u00a0\u2013 est au point mort. Nous semblons perdre de vue le fait qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019une n\u00e9cessaire convergence de doctrines, une coop\u00e9ration a bien pour premier objectif de servir les arm\u00e9es et non de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une Europe de la d\u00e9fense fantasm\u00e9e par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est bien le seul \u00e0 en r\u00eaver\u00a0! En outre, vous devriez savoir qu\u2019une coop\u00e9ration ne peut fonctionner que lorsqu'on a identifi\u00e9 un ma\u00eetre d'\u0153uvre comp\u00e9tent. Or, \u00e0 ce stade, le d\u00e9saccord demeure entre Dassault et la filiale allemande d\u2019Airbus quant au partage des t\u00e2ches sur la furtivit\u00e9 et les commandes de vol.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la guerre frappe de nouveau le sol europ\u00e9en, je crois n\u00e9cessaire de rappeler que l\u2019on ne fait la guerre correctement qu\u2019avec les mat\u00e9riels que l\u2019on a con\u00e7us soi-m\u00eame et que coop\u00e9rer, c\u2019est d\u2019abord garantir son ind\u00e9pendance. C\u2019est pourquoi le Rassemblement national s\u2019oppose fermement \u00e0 ce projet chim\u00e9rique qui remet en cause notre souverainet\u00e9\u00a0! <i>(M.\u00a0Jocelyn Dessigny applaudit.) </i>En tant que rapporteur pour avis du budget de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air et de l\u2019espace, je suis particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 par cette question, d'autant plus que vous avez affirm\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment que le Scaf \u00e9tait un projet prioritaire qu'on \u00e9tait assur\u00e9 de voir aboutir. Or en juin dernier, dans un rapport consacr\u00e9 aux programmes d\u2019armement, le minist\u00e8re allemand de la d\u00e9fense \u00e9voquait la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner le programme si aucun compromis n\u2019\u00e9tait trouv\u00e9. Cette divergence de discours me semble pour le moins r\u00e9v\u00e9latrice de nos d\u00e9saccords doctrinaux.<br><br>Monsieur le ministre, dans un tel contexte g\u00e9opolitique, cet enlisement n\u2019est-il pas r\u00e9v\u00e9lateur de la n\u00e9cessit\u00e9 pour la France de s\u2019affirmer en tant que puissance autonome par le d\u00e9veloppement d\u2019une politique diplomatique et militaire\u00a0? N\u2019est-ce pas un argument suffisant pour qu\u2019enfin soient donn\u00e9s \u00e0 notre base industrielle et technologique de d\u00e9fense \u2013\u00a0BITD\u00a0\u2013 les moyens de fournir \u00e0 notre arm\u00e9e un avion de combat a\u00e9rien du futur qui nous soit propre\u00a0? La France devra-t-elle encore se soumettre, cette fois-ci militairement, aux exigences d\u2019un voisin trop orgueilleux ou bien, comme le propose le Rassemblement national, r\u00e9affirmer sa souverainet\u00e9 en quittant d\u00e9finitivement le programme Scaf\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le premier point \u00e0 souligner, c'est que la possibilit\u00e9 de ce type de coop\u00e9ration montre bien qu'ici en France, nous sommes bons. Et on le doit \u00e0 Airbus mais aussi \u00e0 Dassault, m\u00eame si certaines familles politiques ont trop souvent mis en doute jadis sa capacit\u00e9 \u00e0 exporter le Rafale qui est aujourd'hui un succ\u00e8s. Les coop\u00e9rations franco-allemandes en ce domaine sont aussi possibles parce que la France, en l'occurrence Dassault, est chef de file sur le projet du Scaf.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Les Allemands n'en veulent pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>Le second point, c'est que le Scaf va \u00eatre constitu\u00e9 non seulement d'avions, mais aussi d'un syst\u00e8me de drones qui les accompagneront et de <i>cloud</i> qui permettra de connecter l'avion \u00e0 son environnement collaboratif. Soyons clairs\u00a0: si nous le faisons tout seuls, cela co\u00fbtera plus cher ou cela prendra plus de temps que si nous le faisons en coop\u00e9ration.<br><br>Appr\u00e9hendons le sujet avec beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy et M.\u00a0Jocelyn Dessigny .</strong> C'est une question de souverainet\u00e9\u00a0!\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>Les coop\u00e9rations doivent \u00eatre toujours gagnant-gagnant, il doit y avoir plus d'avantages que d'inconv\u00e9nients \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Le Chancelier et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique eux-m\u00eames ont discut\u00e9 du Scaf hier soir dans la capitale allemande. Quant \u00e0 moi, j'ai dit \u00e0 mon homologue, il y a quinze jours \u00e0 Berlin, que nous devions veiller au calendrier avec beaucoup de fermet\u00e9, car il s'agit d'affirmer l'autonomie strat\u00e9gique fran\u00e7aise\u00a0: nous avons besoin d'un avion de chasse pour le futur, pour notre dissuasion nucl\u00e9aire et pour notre autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Un avion fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>Il est vrai que les alliances r\u00e9v\u00e8lent toujours qui on est. Nous, nous pr\u00e9f\u00e9rons les alliances europ\u00e9ennes \u00e0 un alignement par exemple sur Moscou. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3535", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}