{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG195", "identifiant": {"numero": "195", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793330", "mandatRef": "PM796263"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bryan Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Monsieur le garde des sceaux, pas un jour ne se passe sans qu'une atrocit\u00e9 ne soit commise sur le territoire national, sans que les d\u00e9faillances de votre politique ne soient point\u00e9es du doigt. Quoi que vous en disiez, l'ins\u00e9curit\u00e9 est grandissante.<br><br>Dans mon d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, le procureur de la R\u00e9publique de Nice a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre tr\u00e8s inquiet de l'\u00e9volution des violences et de leur particuli\u00e8re gravit\u00e9. \u00c0 Angers, il y a quelques jours, un violeur d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 et lib\u00e9r\u00e9 avant le terme de sa peine, a tent\u00e9 \u00e0 nouveau de violer une jeune femme. \u00c0 Grenoble, un homme d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour avoir tir\u00e9 sur des policiers, a recommenc\u00e9 apr\u00e8s un refus d'obtemp\u00e9rer. Je pense \u00e0 Marin, tabass\u00e9 et rendu handicap\u00e9 \u00e0 vie en 2016 par une racaille\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est vous, la racaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>\u2026qui voit son agresseur lib\u00e9r\u00e9 bien avant le terme de sa peine initiale. Ces faits confirment l'ensauvagement progressif de notre soci\u00e9t\u00e9, qui fait vivre des millions de Fran\u00e7ais dans la peur de sortir dans la rue, au risque de se voir molest\u00e9s, violent\u00e9s, viol\u00e9s ou tu\u00e9s.<br><br>Ils confirment aussi la r\u00e9alit\u00e9 d'un laxisme judiciaire dangereux. Il convient de rappeler que le dogme selon lequel la fermet\u00e9 des peines favoriserait la r\u00e9cidive, est une aberration. Concernant la justice de notre pays, tous les voyants sont au rouge. Surpopulation carc\u00e9rale, laxisme judiciaire, surrepr\u00e9sentation des \u00e9trangers en prison\u00a0: tous ces \u00e9l\u00e9ments prouvent que votre politique est inefficace.<br><br>Il y a quelques jours, vous avez d\u00e9clar\u00e9 que les \u00e9lus du Rassemblement national \u00e9taient des extr\u00e9mistes et que vous aviez des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec eux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Arthur Delaporte et Benjamin Lucas applaudissent \u00e9galement.)</i> Vous n'avez d\u00e9cid\u00e9ment honte de rien\u00a0!<br><br>Contrairement \u00e0 vous, monsieur le garde des sceaux, les membres de cette assembl\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e9mocratiquement par les Fran\u00e7ais. De ce fait, c'est vous qui avez des comptes \u00e0 nous rendre, et pas l'inverse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Monsieur le garde des sceaux, quand allez-vous cesser d'\u00eatre aveugl\u00e9 par votre dogmatisme dangereux et enfin donner les instructions n\u00e9cessaires aux parquets pour en finir avec ce laxisme\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Rassemblement national se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous tournez finalement toujours autour du m\u00eame th\u00e8me. Toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli et M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 .</strong> Vous ne le traitez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En ce qui concerne le \u00ab\u00a0laxisme\u00a0\u00bb de la justice, je vais vous donner les chiffres puisque les mots ne vous conviennent pas. En quinze ans, la moyenne des peines prononc\u00e9es en correctionnelle est pass\u00e9e de six \u00e0 neuf mois de prison ferme et, en mati\u00e8re criminelle, de quatorze \u00e0 seize ans \u2013\u00a0je rappelle que ce sont nos compatriotes qui rendent la justice aux assises. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Mais vous ne voulez pas de la r\u00e9alit\u00e9. Comme sur certains plateaux de cha\u00eenes d'information en continu, vous avez une pr\u00e9sentation \u00ab\u00a0faits-diversi\u00e8re\u00a0\u00bb de la justice. Vous ne voulez pas l'entendre, mais personne ne peut croire \u00e0 la r\u00e9mission des crimes. Elle n'adviendrait pas et, m\u00eame si par malheur vous arriviez au pouvoir, je ne vous donnerais pas une semaine sans que vous ayez \u00e0 conna\u00eetre les crimes et les infractions qui sont consubstantielles \u00e0 notre humanit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.</i>) Cela ne signifie pas qu'il faille \u00eatre fataliste. Je demande aux parquets d'\u00eatre extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, vous avez la matraque magique. Vous r\u00e9p\u00e9tez la m\u00eame chose. Il flotte sur notre \u00e9poque un parfum qui n'a pas le go\u00fbt sucr\u00e9 des aliz\u00e9s, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, mais l'odeur naus\u00e9abonde de 1938. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.) </i>Voil\u00e0 ce que vous nous faites. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Monsieur Masson, il vous reste neuf secondes.<br><br><strong>M.\u00a0Bryan Masson. </strong>Je modifie ma question. Compte tenu de vos \u00e9checs, monsieur le garde des sceaux, quand comptez-vous enfin d\u00e9missionner\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et vous, monsieur Masson, quand comptez-vous avoir de vraies id\u00e9es\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4554", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}