{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG464", "identifiant": {"numero": "464", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "postes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DISPARITION DU TIMBRE ROUGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPARITION DU TIMBRE ROUGE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, l\u2019annonce par La Poste de la suppression du timbre rouge provoque une grande inqui\u00e9tude. Si le constat d\u2019une baisse du volume du courrier correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, cette d\u00e9cision, dont la seule motivation est la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique, m\u00e9conna\u00eet toutefois l\u2019impact sur les usagers.<br><br>Avec la d\u00e9mat\u00e9rialisation des envois, cette r\u00e9forme inflige en particulier aux territoires ruraux et ultramarins une double peine. Elle ne tient pas compte des centaines de zones blanches d\u00e9pourvues de r\u00e9seau mobile ou de d\u00e9bit internet. Elle ne tient pas compte non plus de la fracture num\u00e9rique qui affecte toute une partie de la population, en premier lieu les personnes \u00e2g\u00e9es et les plus pr\u00e9caires. Selon l\u2019Insee, plus de 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont concern\u00e9s.<br><br>Elle pose en outre le probl\u00e8me du secret de la correspondance et rend d\u00e9sormais impossible l\u2019envoi en urgence de ch\u00e8ques ou de feuilles de soins \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Num\u00e9riser et d\u00e9shumaniser, c\u2019est autant de coups de boutoir qui \u00e9loignent petit \u00e0 petit l'\u00c9tat de citoyens d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s dans leur quotidien par le d\u00e9mant\u00e8lement des biens essentiels\u00a0: l'\u00e9nergie, La\u00a0Poste, les services publics en g\u00e9n\u00e9ral, la mobilit\u00e9, la sant\u00e9. Or, pour maintenir notre coh\u00e9sion sociale et pr\u00e9venir la mont\u00e9e de la col\u00e8re et du d\u00e9sespoir, il est n\u00e9cessaire de ne pas ajouter de la fracture \u00e0 la fracture.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Parce que le timbre est rouge\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>La disparition du timbre rouge pose la question de la place de la ruralit\u00e9 et de l\u2019outre-mer dans l\u2019\u00e9laboration des politiques publiques. Le 9\u00a0septembre dernier, le Gouvernement a attribu\u00e9 1\u00a0million d\u2019euros \u00e0 200\u00a0chercheurs dans le but d'analyser les grands enjeux auxquels feront face les territoires ruraux. Je peux vous r\u00e9pondre que la pr\u00e9servation des services publics et du lien social ainsi que la r\u00e9duction de la fracture num\u00e9rique font partie des priorit\u00e9s.<br><br>Allez-vous enfin prendre en consid\u00e9ration les besoins des populations en pr\u00e9servant le double usage dans cette r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur les \u00e9volutions de la politique de distribution de courrier de La\u00a0Poste. Je souhaite vous apporter quelques pr\u00e9cisions. Tout d'abord, les timbres rouges achet\u00e9s avant le 1er\u00a0janvier 2023 restent parfaitement utilisables apr\u00e8s cette date.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ensuite, comme vous l'avez mentionn\u00e9, nous assistons \u00e0 une \u00e9volution importante des usages du courrier. Nos concitoyens ont fait bouger leurs habitudes avec cinq envois prioritaires en moyenne par an et par m\u00e9nage en 2021 contre quarante-cinq en 2010. Ce constat frappant a entra\u00een\u00e9 une \u00e9volution de l'offre de La\u00a0Poste avec la mise en place de la e-lettre rouge. Elle ne minimise pas la pr\u00e9sence du facteur, six jours sur sept, sur tout le territoire, pour l'ensemble des activit\u00e9s de distribution de La\u00a0Poste.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Goulet.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Par ailleurs, La\u00a0Poste maintient une offre d'envoi de courrier fiable et rapide avec la Lettre Services Plus et la lettre verte, que nous connaissons tous\u00a0: elles arrivent \u00e0 destination respectivement deux et trois jours apr\u00e8s l'envoi.<br><br>Vous avez mentionn\u00e9 le fait que la num\u00e9risation ne devait pas conduire \u00e0 une d\u00e9shumanisation. C'est pour cela que les agents de La\u00a0Poste continuent d'accompagner, dans chaque bureau, tous les usagers qui auraient besoin d'un envoi prioritaire dans le cas o\u00f9 ils seraient en difficult\u00e9 avec le num\u00e9rique et ne pourraient pas envoyer le courrier depuis chez eux. C'est un engagement fort de La\u00a0Poste. Il s'agit d'une transformation importante, je le con\u00e7ois, qui s'adapte aux nouvelles habitudes des Fran\u00e7ais et garantit un service \u00e0 tous les niveaux, physique comme d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> La France, ce n'est pas que Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Venez voir sur le terrain comment \u00e7a se passe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Enfin, j'ajoute que le motif \u00e9conomique n'est pas le seul. En effet, gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure et au d\u00e9veloppement de la e-lettre rouge, La\u00a0Poste \u00e9conomisera plus de 60\u00a0000\u00a0tonnes de CO2 par an d'ici \u00e0 2030, ce qui repr\u00e9sente une \u00e9conomie de carbone de 25\u00a0% sur son bilan. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. </i>\u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "462", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}