{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG211", "identifiant": {"numero": "211", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DE L'EAU POTABLE EN GUADELOUPE ET \u00c0 MAYOTTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720960", "mandatRef": "PM797643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'EAU POTABLE EN GUADELOUPE ET \u00c0 MAYOTTE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Serva.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>Cette question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Estelle Youssouffa, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 je m'adresse \u00e0 vous, plus de 40\u00a0000\u00a0foyers guadeloup\u00e9ens sont priv\u00e9s d'eau\u00a0; beaucoup le sont depuis le passage de la temp\u00eate Fiona, en septembre dernier.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, ce chiffre appelle \u00e0 se demander si le plan Orsec \u2013\u00a0organisation de la r\u00e9ponse de s\u00e9curit\u00e9 civile\u00a0\u2013 \u00ab\u00a0eau potable\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 avec une intensit\u00e9 suffisante. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> J'ai sollicit\u00e9 le d\u00e9clenchement de ce dispositif au lendemain du passage de la temp\u00eate et apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 par le collectif Moun Gwadloup. Mais il reste insuffisant. Tous les jours, je suis interpell\u00e9 par des Guadeloup\u00e9ens, notamment par des personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es, qui n'ont pas d'eau. Alors que nous r\u00e9sidons \u00e0 Chauffour aux Abymes, dans le p\u00e9rim\u00e8tre du plan Orsec eau potable, mes voisins et moi-m\u00eame sommes priv\u00e9s d'eau depuis cinq jours. L'instruction du plan Orsec pr\u00e9voit la distribution de 3\u00a0litres d'eau potable par habitant et par jour. Mais, sur le terrain, nous n'en voyons pas la couleur tous les jours.<br><br>Autre point\u00a0: les zones non prises en compte par le plan Orsec o\u00f9 l'eau est impropre \u00e0 la consommation. Dans les stations d'\u00e9puration, les filtres \u00e0 charbon, essentiels au filtrage du chlord\u00e9cone, dysfonctionnent depuis le passage de la temp\u00eate. Cela inqui\u00e8te au plus haut point.<br><br>Il faudrait donc commencer par intensifier le plan Orsec d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'eau potable et l'\u00e9tendre aux zones insuffisamment prises en compte.<br><br>En outre, j'appelle \u00e0 des mesures d'urgence suppl\u00e9mentaires. Le prix du pack de six bouteilles d'eau de 1,5\u00a0litre doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 1\u00a0euro. En Guadeloupe, 34,5\u00a0% de la population vit sous le seuil de pauvret\u00e9 national\u00a0; le co\u00fbt de la vie y est plus \u00e9lev\u00e9 que dans l'Hexagone et le pouvoir d'achat se d\u00e9t\u00e9riore quotidiennement. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, payer un pack d'eau plus de 5\u00a0euros, alors que ce liquide vital ne coule pas dans les robinets, rel\u00e8ve de l'agression\u00a0! <i>(Mme\u00a0Delphine Batho applaudit.)</i><br><br>Enfin, j'appelle votre attention sur la situation \u00e0 Mayotte. Sur l'\u00eele, un tiers de la population n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et 18\u00a0% des habitants sont raccord\u00e9s \u00e0 un r\u00e9seau d'assainissement.<br><br>Qu'allez-vous faire pour les citoyens fran\u00e7ais de Mayotte et de Guadeloupe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, RN, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau en Guadeloupe est une question prioritaire. Nul ne peut en douter, elle mobilise fortement mon minist\u00e8re et, au-del\u00e0, tout le Gouvernement. La s\u00e9curit\u00e9 civile, plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 directe de G\u00e9rald Darmanin, est particuli\u00e8rement concern\u00e9e. Vous le savez, le plan Orsec a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 de mani\u00e8re exceptionnelle, apr\u00e8s la temp\u00eate Fiona\u00a0; il n'est pas destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes structurels qui se posent en Guadeloupe. Ce plan vise \u00e0 approvisionner en eau potable les lieux publics les plus sensibles, comme les h\u00f4pitaux, et les personnes fragiles isol\u00e9es.<br><br>Apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Fiona, nous avons constat\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts sur les prises d'eau, notamment sur le <i>feeder </i>de Belle Eau Cadeau, qui approvisionne tout le sud de l'\u00eele de Grande-Terre, dont votre territoire, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Cette casse est majeure et m\u00e9rite des travaux lourds.<br><br>Pour faire face \u00e0 cette situation, la pr\u00e9fecture de Guadeloupe a activ\u00e9 le centre op\u00e9rationnel d\u00e9partemental. Cela a permis l'installation d'un module de potabilisation \u00e0 Fouillole\u00a0; quarante-cinq logisticiens sont sp\u00e9cialement venus de la m\u00e9tropole pour aider les zones du sud de l'\u00eele de Grande-Terre. Au 5\u00a0octobre, 1\u00a0300\u00a0palettes de bouteilles d'eau avaient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es, soit 1\u00a0million de litres d'eau, et 500\u00a0000\u00a0litres en citerne. Une solution de r\u00e9paration provisoire du <i>feeder </i>a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e et sera appliqu\u00e9e d'ici mi-novembre\u00a0; une solution d\u00e9finitive sera trouv\u00e9e pour No\u00ebl.<br><br>J'en viens aux probl\u00e8mes structurels \u2013\u00a0ce sont les plus importants. Mon directeur de cabinet s'est rendu sur place la semaine du 10\u00a0octobre et une mission interminist\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e afin de parvenir \u00e0 un accord sur les besoins et les modalit\u00e9s d'un accompagnement renforc\u00e9 du SMGEAG \u2013\u00a0syndicat mixte de gestion de l'eau et de l'assainissement de Guadeloupe. Sur les neuf points concern\u00e9s, une convention sera sign\u00e9e dans les deux prochaines semaines. Je suis tr\u00e8s optimiste\u00a0: nous r\u00e9soudrons enfin les probl\u00e8mes d'eau en Guadeloupe.<br><br>Pour ce qui est de Mayotte, question que vous abordez \u00e0 la toute fin de votre question, un contrat de 400\u00a0millions d'euros a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4567", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}