{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG575", "identifiant": {"numero": "575", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CHIFFRES DU CH\u00d4MAGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM796713"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHIFFRES DU CH\u00d4MAGE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, l'Insee a publi\u00e9 aujourd'hui une bonne nouvelle\u00a0: le taux de ch\u00f4mage du quatri\u00e8me trimestre 2022 enregistre encore une baisse, \u00e0 7,2\u00a0% de la population active. C'est son plus bas niveau depuis quarante ans. Nous pouvons tous, j'imagine, nous en r\u00e9jouir, quels que soient les bancs sur lesquels nous si\u00e9geons. La courbe du ch\u00f4mage peut donc s'inverser, m\u00eame apr\u00e8s une crise sanitaire, m\u00eame apr\u00e8s une guerre en Ukraine qui a fait flamber le prix de l'\u00e9nergie. C'est aussi une bonne nouvelle pour le financement de nos retraites.<br><br>Cette nouvelle baisse du ch\u00f4mage est sans doute la preuve que notre \u00e9conomie r\u00e9siste gr\u00e2ce aux employeurs, publics ou priv\u00e9s, mais c'est \u00e9galement la preuve que la politique de l'emploi que nous menons depuis 2017 commence \u00e0 porter ses fruits.<br><br>Le groupe Horizons et apparent\u00e9s est profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la valeur travail. Nous sommes convaincus que le travail est la garantie pour chacun de trouver sa place dans la soci\u00e9t\u00e9. Travailler, c'est d'abord \u00eatre libre. Nous ne pouvons donc faire n\u00f4tre la douce et attirante illusion de la paresse qui, en r\u00e9alit\u00e9, rend d\u00e9pendant et enferme socialement.<br><br>Nous nous devons de poursuivre l'effort, notamment en direction de nos concitoyens les plus \u00e9loign\u00e9s du march\u00e9 du travail. L'objectif est d\u00e9sormais tr\u00e8s clair\u00a0: il faut parvenir au plein emploi d'ici \u00e0 la fin du quinquennat. Monsieur le ministre, quels sont vos prochains chantiers pour l'atteindre\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur Jolivet, vous avez raison, l'Insee a livr\u00e9 une bonne nouvelle ce matin puisqu'au quatri\u00e8me trimestre 2022, le taux de ch\u00f4mage a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9, pour passer de 7,3\u00a0% \u00e0 7,2\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est le plus bas taux depuis quarante ans et cela se traduit aussi par une baisse d'un point du taux de ch\u00f4mage des moins de 25\u00a0ans, au plus bas depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.<br><br>Cela s'ajoute \u00e0 d'autres bonnes nouvelles. Ainsi, le taux d'activit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 64\u00a0ans n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 \u2013\u00a0nous sommes 68,5\u00a0% \u00e0 travailler. En outre, les emplois de plus d'un mois cr\u00e9\u00e9s au cours du deuxi\u00e8me semestre 2022 sont, pour 52\u00a0% d'entre eux, des CDI. C'est la premi\u00e8re fois depuis une quarantaine d'ann\u00e9es que le taux de CDI dans l'emploi global d\u00e9passe les 50\u00a0%. Cela signifie que la France cr\u00e9e de l'emploi, beaucoup d'emplois \u2013\u00a0plus de 1,7\u00a0million en six ans\u00a0\u2013 et qu'elle cr\u00e9e de l'emploi de qualit\u00e9, de moins en moins pr\u00e9caire, de plus en plus stable, le CDI devenant le mod\u00e8le dominant.<br><br>Comment poursuivre cette tendance\u00a0? Trois chantiers nous attendent.<br><br>Il faut d'abord garantir le retour \u00e0 l'emploi de tous. Personne n'est inemployable et France Travail doit mieux structurer le service public de l'emploi et mieux accompagner les allocataires du RSA par la formation et par l'insertion afin de permettre le retour \u00e0 l'emploi de tous ceux qui en sont durablement \u00e9loign\u00e9s.<br><br>En outre, nous nous engageons sur la qualit\u00e9 de vie et les conditions de travail. J'ai ouvert les assises du travail au mois de d\u00e9cembre et j'\u00e9tais, ce matin, devant le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (Cese) pour parler de la sant\u00e9 au travail <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis s'exclame)</i>. Le travail, que 70\u00a0% des Fran\u00e7ais disent appr\u00e9cier, doit \u00eatre non seulement un outil d'\u00e9mancipation, mais aussi un endroit o\u00f9 l'on s'\u00e9panouit et o\u00f9 l'on se sent utile socialement, d'une mani\u00e8re presque citoyenne.<br><br>Enfin, pour donner du sens au travail, il faut partager la valeur. Il y a quelques semaines, j'ai demand\u00e9 aux partenaires sociaux d'ouvrir la n\u00e9gociation. Elle a abouti aujourd'hui\u00a0: un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, il est en cours de signature et nous saurons le transcrire pour revaloriser le travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR et RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1382", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}