{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG619", "identifiant": {"numero": "619", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GRIPPE AVIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719918", "mandatRef": "PM803282"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Lain\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Lain\u00e9. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, je souhaite vous interpeller \u00e0 propos de la situation sanitaire compte tenu de l'influenza aviaire hautement pathog\u00e8ne qui frappe durement nos \u00e9leveurs et, au-del\u00e0, toute la fili\u00e8re avicole.<br><br>Pour faire face aux diff\u00e9rentes vagues d'\u00e9pizootie, depuis 2017, le Gouvernement a toujours \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs de la fili\u00e8re palmip\u00e8de, gr\u00e2ce \u00e0 des indemnisations massives. En tant que parlementaire landais, je souhaitais saluer cet effort constant.<br><br>Au printemps 2017, le ministre de l'agriculture de l'\u00e9poque avait sign\u00e9 avec la fili\u00e8re palmip\u00e8des \u00e0 foie gras un pacte de bios\u00e9curit\u00e9, contenant des mesures pr\u00e9ventives et r\u00e9glementaires pour r\u00e9duire les risques de diffusion et de transmission. Dans le Sud-Ouest, entre le 15\u00a0d\u00e9cembre 2022 et le 15\u00a0janvier 2023, afin de cr\u00e9er un vide sanitaire, le Gouvernement a lanc\u00e9 le plan Adour, qui a permis de limiter consid\u00e9rablement le nombre de foyers d'\u00e9pizootie et de relancer ainsi le repeuplement des volailles.<br><br>Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es de la bios\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9pizootie se r\u00e9p\u00e8te et se g\u00e9n\u00e9ralise, en France et en Europe, mais, fort heureusement, nous entrevoyons d\u00e9sormais un espoir avec l'arriv\u00e9e prochaine du vaccin. Sans en faire un substitut \u00e0 la bios\u00e9curit\u00e9, nous devons envisager de recourir \u00e0 la vaccination massive, mais celle-ci ne peut se mettre en place sans le soutien de l'\u00c9tat \u00e0 la fili\u00e8re avicole. Le vaccin, dont le co\u00fbt unitaire est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, doit en effet \u00eatre appliqu\u00e9 volaille par volaille. La vaccination devra en outre \u00eatre suivie d'un programme de monitoring particuli\u00e8rement lourd et on\u00e9reux afin de garantir la cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 de la strat\u00e9gie vaccinale retenue.<br><br>Compte tenu de ces conditions, envisagez-vous un plan de soutien financier \u00e0 nos \u00e9leveurs lors du d\u00e9ploiement de la vaccination\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de faire un point sur l'influenza aviaire.<br><br>Je commencerai par la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie. L'\u00e9pisode \u00e9pid\u00e9mique de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avait touch\u00e9 plus de 1\u00a0400\u00a0foyers\u00a0; nous en sommes aujourd'hui \u00e0 310. Je pense bien s\u00fbr \u00e0 tous les \u00e9leveurs touch\u00e9s qui, pour certains, font face \u00e0 leur deuxi\u00e8me ou m\u00eame troisi\u00e8me \u00e9pisode \u00e9pid\u00e9mique, mais la situation est meilleure que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, marqu\u00e9e par des inqui\u00e9tudes face \u00e0 l'\u00e9tat end\u00e9mique de l'influenza.<br><br>Pour l'accompagnement des \u00e9leveurs, je pense que nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur, notamment pour les indemnisations\u00a0: plus de 1\u00a0milliard d'euros ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus pour l'indemnisation au titre de la p\u00e9riode 2021-2022 et ce m\u00eame dispositif a \u00e9t\u00e9 reconduit.<br><br>Que faut-il faire pour faire face \u00e0 la situation actuelle\u00a0? Vous avez raison de saluer l'action du Gouvernement, mais je rappelle que le plan Adour a \u00e9t\u00e9 voulu et mont\u00e9 par les \u00e9leveurs. Il a permis de ne pas repeupler les \u00e9levages en d\u00e9cembre et en janvier, p\u00e9riode o\u00f9 le risque de contamination est le plus \u00e9lev\u00e9. Ces mesures de d\u00e9densification ont fonctionn\u00e9\u00a0: dans la grande zone Sud-Ouest, o\u00f9 300\u00a0foyers en moyenne \u00e9taient touch\u00e9s lors des pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques, nous en d\u00e9nombrons aujourd'hui vingt. L'\u00e9pisode actuel n'est pas termin\u00e9, mais l'\u00e9volution va dans le bon sens.<br><br>Le premier objectif est de prolonger ces mesures et les compl\u00e9ter par un accompagnement financier, qui nous a paru important. Le deuxi\u00e8me objectif est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mesures similaires pour d'autres zones afin notamment de pr\u00e9server le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique. Celui des canards en Pays de Loire est en effet menac\u00e9 par les r\u00e9cents \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques. Le troisi\u00e8me objectif est de vacciner. Les r\u00e9sultats de la campagne de vaccination seront disponibles dans le courant du mois de mars. Nous allons d\u00e9ployer un plan comportant des mesures de logistique et de pr\u00e9visibilit\u00e9. J'ai par ailleurs annonc\u00e9 que l'\u00c9tat prendrait en charge une partie des co\u00fbts de vaccination. Il faut en outre travailler sur les normes de commerce, car certains \u00e9changes internationaux sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles de vaccination et il faut donc prendre garde \u00e0 ne pas ob\u00e9rer nos capacit\u00e9s d'exportation. Voil\u00e0 les sujets sur lesquels nous travaillons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2228", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}