{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG431", "identifiant": {"numero": "431", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "postes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SUPPRESSION DU TIMBRE ROUGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793588", "mandatRef": "PM796422"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUPPRESSION DU TIMBRE ROUGE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Pacquot.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>Il fut un temps o\u00f9 coller un timbre sur une enveloppe \u00e9tait un geste quotidien. Le 1er\u00a0janvier 2023, les Fran\u00e7ais ont dit adieu au timbre rouge, qui rejoindra bient\u00f4t la disquette, le ch\u00e9quier ou la cabine t\u00e9l\u00e9phonique parmi les objets qui sont le symbole d\u2019une \u00e9poque. D\u00e9sormais, en lieu et place de la lettre prioritaire, c\u2019est un courrier \u00e9lectronique qui sera envoy\u00e9 au postier, charg\u00e9 de l\u2019imprimer avant de le distribuer. Ce syst\u00e8me, certes rapide, efficace et plus \u00e9cologique \u00e0 certains \u00e9gards, ne manque pas de poser des questions.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, nous savons que les services publics de demain ne peuvent ressembler \u00e9ternellement \u00e0 ceux des ann\u00e9es 1960, et que, pour s\u2019adapter aux besoins actuels, La\u00a0Poste doit se r\u00e9inventer. J\u2019ai pu lire ici et l\u00e0 que l\u2019argent \u00e9conomis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la suppression du timbre rouge doit servir \u00e0 d\u00e9velopper d\u2019autres services de proximit\u00e9, \u00e0 l\u2019image des \u00e9tapes num\u00e9riques, lieux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la formation. J\u2019ai d\u2019ailleurs assist\u00e9 le mois dernier \u00e0 l\u2019inauguration de la toute premi\u00e8re \u00e9tape num\u00e9rique du Doubs, au sein du bureau de poste de Saint-Hippolyte.<br><br>Nous le voyons dans nos circonscriptions\u00a0: les citoyens qui ont le plus recours au service postal font partie de ces 23\u00a0millions de personnes encore en difficult\u00e9 avec le num\u00e9rique. D\u00e8s lors, comment garantir \u00e0 chaque citoyen un acc\u00e8s satisfaisant au service postal\u00a0? Un guichet d\u2019accueil et d\u2019aide \u00e0 l\u2019envoi de ces courriers sera-t-il install\u00e9 au sein des bureaux de poste\u00a0? Par ailleurs, comment est garantie la confidentialit\u00e9 des courriers ainsi distribu\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Personne n'y comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Pacquot. </strong>Enfin, les postiers et nos concitoyens s\u2019inqui\u00e8tent de la future exp\u00e9rimentation de tourn\u00e9es all\u00e9g\u00e9es du facteur dans soixante-huit villes de France. Cette nouvelle organisation r\u00e9veille une crainte fond\u00e9e, celle du recul des services publics.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, j\u2019aimerais que vous nous rassuriez sur le fait que le passage au tout-num\u00e9rique ne remettra pas en cause la mission principale du groupe La\u00a0Poste, celle de garantir un service de proximit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des timbres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur les \u00e9volutions de la politique de courrier du groupe La\u00a0Poste, et notamment le passage du timbre rouge \u00e0 la e-lettre rouge, \u00e9volution qui suscite chez nos concitoyens \u2013\u00a0cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au Gouvernement\u00a0\u2013 nombre d'interrogations et d'inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes. Je rappelle tout d'abord les deux constats ayant conduit \u00e0 l'\u00e9volution de la politique de courrier du groupe La\u00a0Poste. Tout d'abord, les usages de nos concitoyens ont \u00e9volu\u00e9\u00a0: alors qu'en 2010, ceux-ci envoyaient quarante-cinq lettres prioritaires, ils n'en envoyaient plus que cinq en 2021. Ensuite, les \u00e9volutions d\u00e9cid\u00e9es permettront au groupe de r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 60\u00a0000\u00a0tonnes par an, soit de 25\u00a0%, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'arr\u00eat de l'acheminement a\u00e9rien du courrier et \u00e0 un meilleur remplissage des camions.<br><br>Ces constats rappel\u00e9s, permettez-moi de vous apporter des \u00e9l\u00e9ments qui seront, je l'esp\u00e8re, de nature \u00e0 rassurer nos concitoyens.<br><br>Pour commencer, les timbres rouges achet\u00e9s avant le 1er\u00a0janvier 2023 sont \u00e9videmment toujours valables. Par ailleurs, les postiers continueront d'assurer l'ensemble des activit\u00e9s du groupe six jours sur sept et dans l'ensemble du territoire. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le cas des concitoyens qui ne parviendraient pas \u00e0 envoyer leur courrier prioritaire\u00a0: les agents de La\u00a0Poste pourront bien entendu les accompagner. Enfin, La\u00a0Poste maintient \u00e9videmment une offre fiable et rapide d'envoi de courriers \u00e0 travers la lettre Services plus et la lettre verte, qui arrivent respectivement sous deux et trois jours. Comme vous le voyez, toutes les conditions sont r\u00e9unies pour assurer la qualit\u00e9 du service postal universel. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "111", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}