{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG586", "identifiant": {"numero": "586", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM797853"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, pourquoi M.\u00a0le pr\u00e9sident Macron a-t-il soudain reparl\u00e9 de sa r\u00e9forme des retraites, coup sur coup au march\u00e9 de Rungis et au Salon international de l\u2019agriculture\u00a0? Pour d\u00e9signer les Fran\u00e7ais qui travaillent dur aux autres citoyens\u00a0? Mais qui ne sait pas qu'ils travaillent dur\u00a0? Qui ne sait pas que les agriculteurs connaissent le taux de suicide le plus \u00e9lev\u00e9\u00a0? Que leurs revenus sont, avec ceux des petits commer\u00e7ants et des artisans, parmi les plus \u00e9trill\u00e9s par les grands donneurs d'ordre, l'inflation ou le co\u00fbt de l'\u00e9nergie\u00a0? Tous les salari\u00e9s du pays le savent car, dans leur \u00e9crasante majorit\u00e9, ils le vivent eux aussi, de mani\u00e8re chaque fois singuli\u00e8re.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, dites au Pr\u00e9sident que ses rendez-vous matinaux devraient \u00eatre multipli\u00e9s par cent, par mille. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> \u00c0 cinq heures, quand Paris s\u2019\u00e9veille dans les transports bond\u00e9s. \u00c0 cinq heures, dans la zone industrielle du Havre, sur le port de Dieppe, au centre hospitalier sp\u00e9cialis\u00e9 du Rouvray, dans nos villes et villages o\u00f9 le travail commence t\u00f4t ou finit tard.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, dites au Pr\u00e9sident de ne pas opposer les Fran\u00e7ais. Aucun ne renonce \u00e0 gagner sa vie au terme de sa journ\u00e9e de travail. Mais aucun ne renonce \u00e0 d\u00e9fendre ces deux ann\u00e9es de bonne retraite. Dans une semaine, jour pour jour, ceux qui travaillent vont vous le montrer \u00e0 nouveau, s\u00e9rieusement et fermement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Que le Pr\u00e9sident se l\u00e8ve t\u00f4t ce jour-l\u00e0 ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Et des mots crois\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous demandez \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre de dire au Pr\u00e9sident que les Fran\u00e7ais se l\u00e8vent t\u00f4t, qu'ils travaillent dur et sont attentifs \u00e0 leurs conditions de travail. Il le sait, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Inaki Echaniz.</strong> Et il sait qu'ils sont contre sa r\u00e9forme des retraites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est pour cela que, depuis 2017, le travail est l'objet de toutes les politiques et de toutes les priorit\u00e9s du Gouvernement. Cette pr\u00e9occupation se manifeste d'abord dans la volont\u00e9 de cr\u00e9er des emplois\u00a0: la meilleure fa\u00e7on de revaloriser le travail est en effet de permettre le retour \u00e0 l'emploi.<br><br>C'est ce que fait le Gouvernement depuis 2017, en accompagnant la baisse du ch\u00f4mage de 9,5\u00a0% \u00e0 7,2\u00a0%. Gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes r\u00e9formes, il a aussi permis que le travail soit de meilleure qualit\u00e9. Au second semestre de 2022, plus de la moiti\u00e9 des contrats conclus sont \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, et, pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs d\u00e9cennies, plus de la moiti\u00e9 des emplois totaux sont \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Ces donn\u00e9es d\u00e9montrent que nous pouvons cr\u00e9er de l'emploi et en am\u00e9liorer la qualit\u00e9, ce dont vous vous r\u00e9jouissez comme nous, j'en suis s\u00fbr.<br><br>Pour que l'emploi soit une priorit\u00e9, conform\u00e9ment aux interpellations dont vous vous faites le relais, il faut travailler sur certaines protections sociales \u2013\u00a0notamment par l'interm\u00e9diaire de la r\u00e9forme des retraites, sur laquelle nous aurons l'occasion de revenir au cours des prochaines semaines\u00a0\u2013 et faire en sorte que le travail soit de meilleure qualit\u00e9, que le plein emploi soit aussi le bon emploi.<br><br>Sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, j'aurai, dans les prochaines semaines, \u00e0 pr\u00e9senter devant le Parlement un projet de loi relatif au travail, \u00e0 l'emploi et \u00e0 l'insertion. Il traduira notre volont\u00e9 de continuer de mettre l'accent sur la formation tout au long de la vie, de transposer l'accord intervenu entre les partenaires sociaux en mati\u00e8re de partage de la valeur pour lui donner une force l\u00e9gale, et d'am\u00e9liorer les conditions de travail ainsi que la qualit\u00e9 de vie au travail. Pour ce faire, nous avons d\u00e9fini deux priorit\u00e9s. La premi\u00e8re concerne la transformation du service public de l'emploi \u2013\u00a0c'est l'objet de la cr\u00e9ation de France Travail, qui vise \u00e0 assurer un meilleur accompagnement des allocataires du RSA pour faciliter leur retour \u00e0 l'emploi. La seconde consistera \u00e0 s'appuyer sur les conclusions des assises du travail, que j'ai ouvertes il y a quelques semaines avec l'ensemble des partenaires sociaux et des parties prenantes, pour remettre le droit, les conditions et la qualit\u00e9 du travail au centre des d\u00e9bats, dans un moment o\u00f9 nous nous rapprochons du plein emploi.<br><br>Tel sera l'objet de ce futur projet de loi. Je sais pouvoir compter sur vous pour progresser en ce sens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Retirez d'abord votre projet de r\u00e9forme des retraites\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1888", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}