{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG176", "identifiant": {"numero": "176", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GR\u00c8VE NATIONALE POUR L'AUGMENTATION DES SALAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793444", "mandatRef": "PM796329"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE NATIONALE POUR L'AUGMENTATION DES SALAIRES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Manuel Bompard.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, aujourd'hui a lieu une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale pour l'augmentation des salaires. Cette gr\u00e8ve intervient \u00e0 la suite du formidable succ\u00e8s de la marche contre la vie ch\u00e8re, organis\u00e9e dimanche dernier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Rires et exclamations sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Elle est bien bonne, celle-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Ce mouvement a notre soutien total. Les salari\u00e9s ont raison d'exiger des salaires plus \u00e9lev\u00e9s pour faire face \u00e0 la hausse des prix. Alors que l'inflation atteint 6\u00a0%, le salaire moyen dans le priv\u00e9 n'a augment\u00e9 que de 3,1\u00a0%. Quant au point d'indice des fonctionnaires, il n'a progress\u00e9, en juillet, que de 3,5\u00a0%. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, les salari\u00e9s du public comme du priv\u00e9 perdent donc du pouvoir d'achat alors que, dans le m\u00eame temps, les plus riches se gavent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>De fait, la France a atteint cette ann\u00e9e un record en mati\u00e8re de dividendes, lesquels sont en hausse de 33\u00a0%.<br><br>Vous \u00eates enti\u00e8rement responsable de cette situation.<br><br>Depuis des mois, nous vous proposons d'augmenter le Smic pour mettre fin \u00e0 cette injustice <i>(Nouveaux applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, mais vous l'avez refus\u00e9, main dans la main avec le Rassemblement national. Depuis des mois, nous vous proposons de taxer les superprofits et de r\u00e9tablir l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF), mais vous l'avez refus\u00e9, main dans la main avec le Rassemblement national. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est vous qui avez fait \u00e9lire Macron, pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>\u00c0 la place, vous demandez timidement aux entreprises de faire des gestes. Le patron de TotalEnergies vous a r\u00e9pondu en s'augmentant de 52\u00a0% tout en refusant de n\u00e9gocier avec les salari\u00e9s, avant que ceux-ci se mettent en gr\u00e8ve.<br><br>Face \u00e0 ces blocages, les salari\u00e9s ont raison de se mobiliser. En effet, apr\u00e8s une journ\u00e9e de gr\u00e8ve, les chauffeurs routiers de Laval ont obtenu une augmentation de 6,9\u00a0%\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La gr\u00e8ve permet parfois de remplir le frigo, n'en d\u00e9plaise \u00e0 M.\u00a0Attal.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates minoritaires dans la soci\u00e9t\u00e9 comme dans cette assembl\u00e9e <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>\u202679 % des Fran\u00e7ais sont pour le r\u00e9tablissement de l'ISF, 67 % d'entre eux sont pour la hausse du Smic et 81 % de nos concitoyens souhaitent une taxation des superprofits. <i>(M\u00eame mouvement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Et 71\u00a0% d'entre eux sont contre la gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard. </strong>Ma question est simple, madame la Premi\u00e8re ministre. Allez-vous continuer \u00e0 bloquer le pays ou allez-vous enfin porter le Smic \u00e0 1\u00a0600\u00a0euros net et convoquer une conf\u00e9rence sociale pour l'augmentation des salaires\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je ne sais si je dois sourire, car la question est s\u00e9rieuse\u00a0: elle porte sur le pouvoir d'achat. Ce qui est certain, c'est que ce n'est pas \u00e0 moi de commenter le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec d'une manifestation\u00a0: 29\u00a0000\u00a0personnes, ce n'est pas si mal <i>(Sourires et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>, m\u00eame si c'est loin de votre estimation.<br><br>J'ai parfois le sentiment que votre capacit\u00e9 \u00e0 estimer le nombre de participants \u00e0 une manifestation vaut votre capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer la r\u00e9alit\u00e9 de la politique du Gouvernement et ses r\u00e9sultats pour le pouvoir d'achat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Nous avons fait le choix, je le r\u00e9p\u00e8te, de le prot\u00e9ger et de d\u00e9ployer des boucliers en prenant des mesures qu'aucun autre pays d'Europe n'a prises.<br><br>Nous avons fait le choix de dynamiser la n\u00e9gociation dans les branches collectives en nous appuyant sur l'augmentation automatique de 8\u00a0% du Smic. La grande diff\u00e9rence entre vous et nous, c'est que nous faisons confiance au dialogue social <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> pour que, dans les branches, les solutions soient trouv\u00e9es dans le respect de chacune des parties. Nous faisons confiance au dialogue social pour sortir des conflits. Nous faisons confiance au dialogue social lorsqu'il aboutit \u00e0 des accords majoritaires, ce qui nous incite \u00e0 encourager la reprise du travail.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous r\u00e9p\u00e9tez une esp\u00e8ce de mantra qui correspond au village Potemkine de votre r\u00e9alit\u00e9 sociale. <i>(Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Nous agissons pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat\u00a0; vous vous contentez de haranguer les foules. Vous souhaitez le blocage du pays\u00a0; nous souhaitons sa r\u00e9ussite. Vous souhaitez finalement que la mis\u00e8re prosp\u00e8re, car la mis\u00e8re, c'est votre fonds de commerce\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4310", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}