{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG76", "identifiant": {"numero": "76", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Chantier du Lyon-Turin"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795120", "mandatRef": "PM797310"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHANTIER DU LYON-TURIN <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marina Ferrari.<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br>Nous nous appr\u00eatons \u00e0 examiner la ratification du trait\u00e9 France-Italie pour une coop\u00e9ration bilat\u00e9rale renforc\u00e9e, dit trait\u00e9 du Quirinal, qui a pour ambition de d\u00e9velopper nos relations avec nos voisins transalpins sur de nombreuses questions tr\u00e8s importantes pour nos deux pays.<br><br>S'il est un chantier qui, \u00e0 lui seul, illustre cette coop\u00e9ration, c'est celui du Lyon-Turin, infrastructure majeure de port\u00e9e \u00e9cologique, \u00e9conomique et humaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Thomas Rudigoz et Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard applaudissent \u00e9galement.)</i> Vous le savez, notre gouvernement doit se positionner d'ici \u00e0 l'automne sur la question des voies d'acc\u00e8s au tunnel de base. En 2019, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, alors en charge des transports, a pris une d\u00e9cision permettant de relancer le travail de concertation des territoires en vue de choisir le sc\u00e9nario pour les acc\u00e8s fran\u00e7ais. Le comit\u00e9 de pilotage a ainsi retenu l'hypoth\u00e8se du grand gabarit, parfaitement coh\u00e9rente avec les objectifs de la transition \u00e9cologique puisqu'elle permettrait de faire passer sur les axes ferroviaires les trois quarts des plus de 40\u00a0millions de tonnes de fret routier qui traversent les Alpes.<br><br>La d\u00e9cision fran\u00e7aise, initialement pr\u00e9vue pour mars\u00a02022, a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e du fait du contexte international, et l'Europe s'inqui\u00e8te fortement de l'absence de d\u00e9cision de notre part, qui met en p\u00e9ril la p\u00e9rennit\u00e9 du financement des acc\u00e8s et pourrait conduire \u00e0 repousser les financements europ\u00e9ens apr\u00e8s 2027, ce qui aurait pour cons\u00e9quence de bloquer \u00e9galement les financements pour les acc\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 italien.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Il faut renoncer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Nous courons le risque de voir notre parole discr\u00e9dit\u00e9e dans ce dossier si vous n'agissez pas rapidement. Votre d\u00e9cision doit donc intervenir au plus vite pour s\u00e9curiser les financements europ\u00e9ens, mais surtout pour donner une perspective \u00e0 nos vall\u00e9es, qui attendent avec impatience de mieux respirer. Il s'agit d'assurer une meilleure protection du massif alpin et d'am\u00e9liorer les mobilit\u00e9s entre deux villes motrices en Europe, Lyon et Turin.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: la France sera-t-elle au rendez-vous de cette d\u00e9cision sur les acc\u00e8s fran\u00e7ais au tunnel de base du Lyon-Turin avant cet hiver, comme nous nous y \u00e9tions engag\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et quelques bancs du groupe HOR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert, Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison de souligner l'urgence du calendrier et l'importance de ce projet essentiel, vous l'avez dit, sur le plan \u00e9cologique, \u00e9conomique, humain, et europ\u00e9en <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il est enfin une r\u00e9alit\u00e9 puisque les questions relatives aux liaisons entre la France et l'Italie ont fait l'objet d'engagements rapidement mat\u00e9rialis\u00e9s par des financements au moment de la signature du trait\u00e9 du Quirinal, chose qui \u00e9tait attendue depuis de longues ann\u00e9es. L'excellente d\u00e9cision prise en 2019 a permis, en outre, de lancer aussi la concertation sur l'autre question d'importance, celle des acc\u00e8s.<br><br>Nous avan\u00e7ons et, sur ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 act\u00e9, nous disposerons, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, d\u00e8s le projet de loi de finances pour 2023, des financements prioritaires n\u00e9cessaires pour que ce projet, dont nous avons imp\u00e9rativement besoin, avance.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ce n'est pas un projet, le chantier est en cours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le pr\u00e9cise parce qu'il a longtemps \u00e9t\u00e9 victime d'allers-retours politiques et budg\u00e9taires.<br><br>S'agissant de la question des d\u00e9calages de calendrier, je m'en suis saisi avec Christophe B\u00e9chu de mani\u00e8re prioritaire. Nous aurons avec les \u00e9lus concern\u00e9s, dont vous faites partie, madame Ferrari, une concertation \u00e0 la rentr\u00e9e, en vue de prendre des d\u00e9cisions. Le comit\u00e9 de pilotage, plac\u00e9 sous l'\u00e9gide du pr\u00e9fet de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, les a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis, et je sais tr\u00e8s bien quelle option ils privil\u00e9gient\u00a0: c'est celle du plus grand gabarit, qui permet d'absorber le plus de fret ferroviaire\u00a0; nous y travaillerons.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Toutes les collectivit\u00e9s ont r\u00e9pondu, il ne manque plus que la d\u00e9cision du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je dois dire aussi que c'est l'option la plus co\u00fbteuse.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Les Alpes valent bien cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Toutes les parties prenantes, les collectivit\u00e9s comme l'\u00c9tat, qui sont n\u00e9cessairement engag\u00e9es doivent mesurer les incidences financi\u00e8res, en toute responsabilit\u00e9, et chacun doit les assumer, sinon nous ne ferions que reproduire les erreurs du pass\u00e9, \u00e0 savoir annoncer des projets que nous ne pourrions pas ensuite r\u00e9aliser.<br><br>C'est pour cela que je veux achever avec vous ce travail de concertation. Nous devons mesurer toutes les cons\u00e9quences de nos choix et s\u00e9curiser, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les financements europ\u00e9ens qui sont indispensables.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Rappelons l'ordre de grandeur du co\u00fbt de ce projet\u00a0: 15\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.</strong> Trente\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Il est n\u00e9cessaire que cette responsabilit\u00e9 soit partag\u00e9e, assum\u00e9e, et qu'une d\u00e9cision intervienne dans les prochains mois. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3106", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}