{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG279", "identifiant": {"numero": "279", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Enseignement des math\u00e9matiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM797013"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENSEIGNEMENT DES MATH\u00c9MATIQUES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, \u00e0 l'heure des pol\u00e9miques en tous genres, je tiens \u00e0 saluer votre d\u00e9cision de rendre \u00e0 nouveau les maths obligatoires au lyc\u00e9e et d'ajouter des heures d'enseignement dont nos \u00e9l\u00e8ves ont besoin pour progresser.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il faut r\u00e9parer ce qu'a fait Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D'ailleurs, Jean-Michel Blanquer n'est pas content\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Comme le disait Jean-Marie Souriau, math\u00e9maticien fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Les maths, \u00e7a prend le relais dans les situations o\u00f9 l'intelligence habituelle est en panne. Les chaussures sont un instrument pour marcher, les maths sont un instrument pour penser. On peut marcher sans chaussures, mais on va moins loin.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Blanquer, c'\u00e9tait l'idole des jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> On est en marche arri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>La France n'a pas \u00e0 rougir de son niveau en maths car elle est une nation d'excellence dans ce domaine\u00a0: selon le classement de Shanghai, nos \u00e9tablissements sont class\u00e9s au dix-huiti\u00e8me rang dans la liste des cent premiers \u00e9tablissements mondiaux. Les math\u00e9matiques sont au c\u0153ur du monde moderne\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui les a retir\u00e9es du tronc commun\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>\u2026et sont un pr\u00e9requis pour de nombreux m\u00e9tiers d'avenir. Elles sont n\u00e9cessaires en informatique, a\u00e9rospatial, nucl\u00e9aire, et participent au bon fonctionnement de notre vie quotidienne. Il est inutile de rappeler \u00e0 quel point les math\u00e9matiques sont importantes pour le bon fonctionnement de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Alors qu'il devient n\u00e9cessaire de renforcer notre culture math\u00e9matique, nos \u00e9l\u00e8ves consid\u00e8rent cette mati\u00e8re comme non attractive. De plus, ils sont encore trop nombreux \u00e0 quitter le syst\u00e8me scolaire sans d\u00e9tenir les acquis n\u00e9cessaires dans ce domaine. Ainsi, 25\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves n'ont pas le niveau attendu en maths \u00e0 l'issue de la classe de troisi\u00e8me. Le constat est encore plus pr\u00e9occupant pour les \u00e9l\u00e8ves qui s'orientent vers le lyc\u00e9e professionnel o\u00f9 70\u00a0% d'entre eux ont un niveau trop faible en math\u00e9matiques.<br><br>Monsieur le ministre, comment rendre \u00e0 nouveau attractive cette mati\u00e8re aux yeux de nos \u00e9l\u00e8ves pour pr\u00e9parer les m\u00e9tiers et les citoyens de demain\u00a0?<br><br>Vous connaissez mon attachement aux questions d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Or nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une autre in\u00e9galit\u00e9 scolaire\u00a0: les jeunes filles ne choisissent pas les math\u00e9matiques \u00e0 l'\u00e9cole et s'en excluent. Elles sont 46\u00a0% \u00e0 \u00e9tudier encore les maths en terminale tous enseignements confondus, et 26\u00a0% \u00e0 les choisir comme sp\u00e9cialit\u00e9. Comment rompre cette disparit\u00e9 et rendre les math\u00e9matiques attractives pour les filles\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous avez raison, le paradoxe fran\u00e7ais est le suivant\u00a0: la France est une grande nation de math\u00e9matiques avec une longue tradition d'excellence \u2013\u00a0elle compte treize m\u00e9daill\u00e9s Fields\u00a0\u2013, mais le niveau moyen en math\u00e9matiques s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 depuis plusieurs d\u00e9cennies, ce qui pose des probl\u00e8mes \u00e9vidents \u00e0 l'entr\u00e9e dans les classes de sixi\u00e8me et de seconde, et \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9tudes sup\u00e9rieures. <br><br>Face \u00e0 cela, j'ai en effet d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9introduire, \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, une heure et demie de math\u00e9matiques obligatoire dans le tronc commun en classe de premi\u00e8re pour les \u00e9l\u00e8ves qui ne suivent pas la sp\u00e9cialit\u00e9.<br><br>Comme ce n'est pas suffisant, nous poursuivons par un plan math\u00e9matique g\u00e9n\u00e9ral allant du primaire jusqu'\u00e0 la terminale. Il passe par la meilleure formation des professeurs des \u00e9coles, par la cr\u00e9ation de groupes r\u00e9duits \u00e0 l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me \u00e0 l'issue des tests d'\u00e9valuation, par la promotion des clubs de maths au coll\u00e8ge, et par des modules de math\u00e9matiques en seconde. Tout cela s'ajoute donc \u00e0 l'heure et demie de math\u00e9matiques dans le tronc commun des \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Il faut r\u00e9parer ce qu'a fait Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Autre sujet qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur\u00a0: l'\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons dans le domaine des \u00e9tudes scientifiques, particuli\u00e8rement des math\u00e9matiques. Nous allons mener une politique volontariste afin d'atteindre l'objectif suivant \u00e0 l'issue du quinquennat\u00a0: la parit\u00e9 entre les filles et les gar\u00e7ons dans les fili\u00e8res math\u00e9matiques du lyc\u00e9e et \u00e0 l'entr\u00e9e dans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures. Nous allons demander aux chefs d'\u00e9tablissement et aux enseignants d'inciter les filles \u00e0 choisir les sp\u00e9cialit\u00e9s scientifiques, notamment les math\u00e9matiques, en particulier \u00e0 l'entr\u00e9e en terminale et pour l'option de math\u00e9matiques expertes. Nous devons conduire une politique tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5416", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}