{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG264", "identifiant": {"numero": "264", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transports en commun"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794330", "mandatRef": "PM796854"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS EN COMMUN <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Anthony Brosse.<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Brosse. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. Ce jeudi 10\u00a0novembre, suite \u00e0 l'appel national lanc\u00e9 fin octobre par la CGT, des mouvements de gr\u00e8ve sont attendus dans le secteur des transports, notamment \u00e0 la SNCF et \u00e0 la RATP. Des perturbations sont attendues dans plusieurs grandes villes\u00a0: \u00e0 Rouen, \u00e0 Montpellier mais aussi \u00e0 Orl\u00e9ans, dans mon d\u00e9partement. Les habitants de nos territoires, bien qu'\u00e9loign\u00e9s de la capitale, sont des habitu\u00e9s des transports en commun. Plus de 10\u00a0000\u00a0Loir\u00e9tains empruntent ainsi chaque jour le transport express r\u00e9gional (TER) depuis la gare de Fleury-les-Aubrais ou le r\u00e9seau express r\u00e9gional (RER) depuis Le\u00a0Malesherbois pour rejoindre Paris\u00a0; ils ne seront donc pas sans rencontrer quelques difficult\u00e9s pour se rendre sur leur lieu de travail jeudi prochain.<br><br>Car c'est bien en \u00cele-de-France que les liaisons seront le plus affect\u00e9es, l'objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro m\u00e9tro, z\u00e9ro RER\u00a0\u00bb \u00e9tant le mot d'ordre de cinq syndicats de la RATP. Leurs revendications sont la hausse des salaires et des pensions de retraite, ainsi qu'une meilleure reconnaissance de leurs qualifications. Pourtant, le Gouvernement et notre majorit\u00e9 n'ont pas attendu pour se mobiliser pleinement sur ces sujets primordiaux pour l'ensemble des Fran\u00e7ais. Au-del\u00e0 de la loi en faveur du pouvoir d'achat que nous avons adopt\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, le budget du minist\u00e8re augmentera fortement l'ann\u00e9e prochaine. Vous avez mis vous-m\u00eame, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, la priorit\u00e9 sur les transports du quotidien et le d\u00e9veloppement du ferroviaire, avec la volont\u00e9 forte d'accro\u00eetre le verdissement du secteur pour d\u00e9carboner nos usages.<br><br>Les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s aux transports en commun. Attach\u00e9s mais exasp\u00e9r\u00e9s par les difficult\u00e9s qu'ils rencontrent en ce moment, en raison notamment du manque de conducteurs et des rames bond\u00e9es. Aussi, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pouvez-vous nous indiquer ce que le Gouvernement pr\u00e9voit de faire afin d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de service de nos transports du quotidien\u00a0?<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai une pens\u00e9e pour beaucoup de nos concitoyens d'\u00cele-de-France et d'autres r\u00e9gions qui rencontrent des difficult\u00e9s particuli\u00e8rement importantes dans leurs transports du quotidien. Le mouvement national de gr\u00e8ve de jeudi prochain aura un fort impact sur le r\u00e9seau francilien \u2013\u00a0\u00e0 la RATP notamment, mais aussi dans une moindre mesure \u00e0 la SNCF. Je sais que cela se traduira par des gal\u00e8res suppl\u00e9mentaires pour de nombreuses personnes. Nous devons maintenir la priorit\u00e9 que nous avons clairement accord\u00e9e aux transports du quotidien, non pas au travers d'incantations mais en menant une action tr\u00e8s concr\u00e8te, que vous avez rappel\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>C'est ce que doivent faire ensemble l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s. Je le dis\u00a0: il faut que chacun assume ses responsabilit\u00e9s et que nous examinions chaque situation de fa\u00e7on sp\u00e9cifique, afin d'y r\u00e9pondre efficacement.<br><br>J'\u00e9tais hier \u00e0 Lille, dans les Hauts-de-France, o\u00f9 j'ai discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident de r\u00e9gion Xavier Bertrand\u00a0; je discuterai avec le pr\u00e9sident de la SNCF dans les prochaines heures. La situation est inacceptable, li\u00e9e \u00e0 une mauvaise anticipation du nombre de conducteurs n\u00e9cessaires et \u00e0 un manque de recrutements. Je vais demander \u00e0 la SNCF d'acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement en la mati\u00e8re et je continuerai de m'engager en ce sens aux c\u00f4t\u00e9s de la r\u00e9gion.<br><br>Le contexte en \u00cele-de-France est diff\u00e9rent. Sans entrer dans le d\u00e9tail, j'indiquerai n\u00e9anmoins que la r\u00e9gion a r\u00e9duit l'offre de transport et que nous devons d\u00e9sormais, avec la RATP, redresser la situation. Je ne jetterai jamais le service public en p\u00e2ture dans un d\u00e9bat, comme certains le font parfois, car c'est aujourd'hui la RATP qui s'engage et se mobilise activement pour am\u00e9liorer les choses\u00a0; je tiens \u00e0 lui rendre hommage \u00e0 ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Le\u00a0Gall.</strong> Il y a urgence, les Franciliens n'en peuvent plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous devrons aussi continuer \u00e0 investir car c'est ainsi que nous r\u00e9soudrons les probl\u00e8mes des transports publics. L'urgence, j'y insiste, c'est l'investissement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Jamais, au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat n'avait autant investi dans le r\u00e9seau de transports publics. Est-ce suffisant, sommes-nous au bout du chemin\u00a0? \u00c9videmment non, mais je rappelle que dans le budget dont vous avez d\u00e9battu \u2013\u00a0je m'en souviens pour avoir \u00e9t\u00e9 nuitamment avec vous\u00a0\u2013, un investissement de 1\u00a0milliard d'euros est pr\u00e9vu pour d\u00e9velopper de nouvelles lignes et am\u00e9liorer le r\u00e9seau, ne serait-ce que pour le r\u00e9seau francilien.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Vous avez retir\u00e9 3\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le rapport parlementaire du Conseil d'orientation des infrastructures (COI), qui nous sera transmis dans peu de temps, nous permettra de documenter des actions et des budgets pour agir encore davantage. Oui, nous devrons faire plus et nous r\u00e9pondrons \u00e0 l'urgence par le biais de l'investissement et de l'engagement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - M. St\u00e9phane Peu proteste.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5245", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}