{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG466", "identifiant": {"numero": "466", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PR\u00c9SENCE DES SERVICES PUBLICS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793290", "mandatRef": "PM796248"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9SENCE DES SERVICES PUBLICS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Jean-No\u00ebl Barrot. Alors que vous demandez tous les jours aux Fran\u00e7ais de se serrer la ceinture, force est de constater que les services publics ne sont pas \u00e0 la hauteur de l'effort financier des contribuables. Un rapport du S\u00e9nat de 2020 tirait d\u00e9j\u00e0 la sonnette d'alarme, constatant que les centres des imp\u00f4ts s'\u00e9loignaient, que la d\u00e9mat\u00e9rialisation engendrait des co\u00fbts abominables, que tout revenait \u00e0 la charge des collectivit\u00e9s et que l'acc\u00e8s aux soins se d\u00e9gradait. Et finalement, rien.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Lelouis. </strong>R\u00e9cemment, La\u00a0Poste, en plus d'augmenter le prix du timbre, a pris la d\u00e9cision de r\u00e9inventer le fax pour pallier ses probl\u00e8mes de distribution, s'\u00e9loignant toujours plus des gens, en particulier des personnes \u00e2g\u00e9es, et cr\u00e9ant une grande ins\u00e9curit\u00e9 sociale. Dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, les Gardannais sont inquiets de la nouvelle exp\u00e9rimentation de La\u00a0Poste consistant \u00e0 changer chaque jour les trajets en fonction du courrier \u00e0 r\u00e9partir dans les bo\u00eetes aux lettres. Pour l'instant, ce sera un jour sur deux\u00a0: pourquoi pas\u00a0? Mais apr\u00e8s, ce sera une fois par semaine. Faudra-t-il un jour aller chercher soi-m\u00eame son courrier\u00a0?<br><br>\u00c0 Marseille, les 2\u00a0500\u00a0habitants de La\u00a0Bricarde ne re\u00e7oivent plus de colis depuis sept ans, ni de lettres depuis pr\u00e8s d'un an. La\u00a0Poste a pris cette d\u00e9cision pour ses agents en raison de l'ins\u00e9curit\u00e9 grandissante de cette zone, entre trafic de stup\u00e9fiants et enl\u00e8vements en plein jour. Eh oui, l'\u00e9croulement des services publics \u00e0 Marseille est aussi li\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me d'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0! \u00c0 force de retirer les services publics dans les quartiers nord, les habitants se sentent non pas comme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, mais comme des citoyens de seconde zone. Quand les services fuient ou ferment, c'est l'\u00c9tat qui fuit. Face \u00e0 la disparition des pouvoirs publics \u00e0 Marseille, les habitants s'organisent. Dimanche dernier, sur le boulevard National, l'association \u00ab\u00a01\u00a0d\u00e9chet par jour\u00a0\u00bb rempla\u00e7ait les services en ramassant les d\u00e9chets. Sur le front de la cit\u00e9 des Campanules, face \u00e0 l'absence de l'\u00c9tat, les habitants r\u00e9sistent eux-m\u00eames en montant la garde avec les vigiles du bailleur pour d\u00e9loger les dealers.<br><br>Alors, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, que comptez-vous faire pour garantir l'accessibilit\u00e9 des services publics\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ce n'est pas lui que nous voulions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Votre question porte sur la pr\u00e9sence des services publics dans les territoires. Vous sous-entendez, au fond, qu'il y aurait un d\u00e9sinvestissement des services publics, ce qui est absolument le contraire de la politique men\u00e9e par ce Gouvernement. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Comment pouvez-vous dire que nous d\u00e9sinvestissons les services publics quand, au contraire, nous ouvrons des espaces France Services (Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)\u00a0: 2\u00a0600 d'entre eux sur le territoire, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? D\u00e9sormais, \u00e0 moins de trente minutes de chacun de nos concitoyens, il y a un service public disponible, mat\u00e9rialis\u00e9 et assur\u00e9 par des hommes et des femmes que je salue. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) Vous avez parl\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: comment pouvez-vous dire que cette majorit\u00e9 d\u00e9sinvestit les services publics quand, au contraire, nous r\u00e9engageons du personnel en r\u00e9investissant massivement dans les postes de policiers\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, 10\u00a0000\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vus au cours du quinquennat, gr\u00e2ce \u00e0 des budgets que le Rassemblement national ne vote pas. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Loin des discours et des agitations de l'h\u00e9micycle, nous agissons pour r\u00e9investir dans les services publics. (MM.\u00a0Sylvain Maillard et Laurent Croizier applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> On a vot\u00e9 la Lopmi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "464", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}