{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG150", "identifiant": {"numero": "150", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SOMMET DE PRAGUE ET DIALOGUE AZERBA\u00cfDJAN-ARM\u00c9NIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794470", "mandatRef": "PM796947"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOMMET DE PRAGUE ET DIALOGUE AZERBA\u00cfDJAN-ARM\u00c9NIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard.<br><br><strong>Mme\u00a0F\u00e9licie G\u00e9rard. </strong>Madame la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 9\u00a0mai 2021, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique proposait dans l'h\u00e9micycle du Parlement europ\u00e9en, de renforcer les coop\u00e9rations europ\u00e9ennes et de cr\u00e9er \u00e0 l'\u00e9chelle de notre continent une instance de dialogue entre nations.<br><br>Jeudi dernier, \u00e0 Prague s'est tenu le premier sommet de la communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne qui, comprenant quarante-quatre nations de notre continent, membres et non-membres de l'Union europ\u00e9enne, est un v\u00e9ritable succ\u00e8s diplomatique et un formidable outil pour b\u00e2tir une strat\u00e9gie et cr\u00e9er des projets communs.<br><br>Lors de ce sommet historique, dans la p\u00e9riode troubl\u00e9e que nous connaissons, s'est tenue une r\u00e9union entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Charles Michel, le premier ministre arm\u00e9nien et le pr\u00e9sident de l'Azerba\u00efdjan. L'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan sont en conflit frontalier depuis des ann\u00e9es. Ce conflit a connu de nombreuses \u00e9volutions notamment depuis 2020 et, plus r\u00e9cemment, lors d'un bombardement d\u00e9clench\u00e9 les\u00a012 et 13\u00a0septembre dernier par l'Azerba\u00efdjan sur les positions arm\u00e9niennes.<br><br>La r\u00e9union in\u00e9dite qui a eu lieu sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Prague la semaine derni\u00e8re aura permis des avanc\u00e9es significatives, tout d'abord en r\u00e9affirmant de la part des deux nations la reconnaissance mutuelle de leurs fronti\u00e8res, mais \u00e9galement en d\u00e9cidant l'envoi d'une mission civile europ\u00e9enne.<br><br>Que la France assume le r\u00f4le de puissance pacificatrice dans le Caucase et, plus largement, en Europe, est un symbole fort. Pouvons-nous en savoir plus sur les objectifs de cette mission ainsi que sur le r\u00f4le qu'y jouera la France\u00a0? \u00c0 l'heure o\u00f9 le conflit ukrainien prend une nouvelle ampleur, comment la France compte-t-elle poursuivre son r\u00f4le de puissance m\u00e9diatrice en Europe\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Votre question me permet de pr\u00e9senter les \u00e9volutions de la situation depuis mon intervention de mardi dernier. La France est pleinement solidaire de l'Arm\u00e9nie face aux violations de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et elle agit. Depuis les frappes du 13\u00a0septembre, elle s'est mobilis\u00e9e pour stabiliser la situation sur le terrain, demander le retour des forces azerba\u00efdjanaises sur leurs positions initiales et accompagner la reprise des n\u00e9gociations entre les deux pays.<br><br>Le sommet que vous \u00e9voquez, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a organis\u00e9 en marge de la r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne \u00e0 Prague le 6\u00a0octobre, a permis de r\u00e9unir autour de lui le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, le pr\u00e9sident de l'Arm\u00e9nie et le pr\u00e9sident de l'Azerba\u00efdjan et a abouti \u00e0 des r\u00e9sultats importants. Un accord a \u00e9t\u00e9 obtenu, permettant l'instauration, d'ici \u00e0 la fin du mois et pour une dur\u00e9e de deux mois, d'une mission civile de l'Union europ\u00e9enne sur le territoire arm\u00e9nien, le long de la fronti\u00e8re.<br><br>L'objectif de cette mission est de stabiliser la situation et d'engager un processus entre les parties. Nous souhaitons en particulier qu'elle contribue \u00e0 la d\u00e9limitation de la fronti\u00e8re, qui sera relanc\u00e9e dans les tout prochains jours. En parall\u00e8le, nous travaillons \u00e0 la cr\u00e9ation de la mission d'\u00e9tablissement des faits de l'OSCE \u2013\u00a0l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u2013 dont je vous avais parl\u00e9, afin de fournir un constat objectif de la situation et des besoins, notamment humanitaires, \u00e0 la suite des affrontements.<br><br>Vous le savez, l'Arm\u00e9nie peut compter sur le soutien de la France. Nous \u0153uvrons pour la paix, dans son int\u00e9r\u00eat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3865", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}