{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG562", "identifiant": {"numero": "562", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794786", "mandatRef": "PM797118"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Fernandes.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, dans un tweet, hier, en fin d'apr\u00e8s-midi, vous souhaitiez que nous soyons \u00ab\u00a0\u00e0 la hauteur des Fran\u00e7ais qui nous ont \u00e9lus et du d\u00e9bat d\u00e9mocratique qu\u2019ils attendent\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'\u00e9tait surtout destin\u00e9 \u00e0 votre groupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Eh bien, voici une occasion de prouver que vous l'\u00eates\u00a0: madame Borne, pouvez-vous affirmer ici que votre projet de r\u00e9forme des retraites propose une pension minimale \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros pour tous et, si tel n'est pas le cas, nous dire combien de personnes seraient concern\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Il s'agit d'un budget rectificatif de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, vous devez savoir combien de retrait\u00e9s toucheraient les 1\u00a0200\u00a0euros. Publiez vos chiffres cach\u00e9s\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Le 11\u00a0janvier dernier, votre porte-parole Olivier V\u00e9ran, d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Deux millions de retrait\u00e9s actuels [\u2026] verront leur retraite major\u00e9e \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros brut.\u00a0\u00bb Confirmez-vous ce chiffre\u00a0? Le 6\u00a0f\u00e9vrier, votre ministre de l'\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, annon\u00e7ait \u00ab\u00a0la retraite minimum \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0\u00bb, y compris pour ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite. Mme\u00a0Schiappa, MM.\u00a0Attal et Riester et j'en passe, tous membres de votre gouvernement, tous ont colport\u00e9 le m\u00eame mensonge, ainsi que nombre de d\u00e9put\u00e9s macronistes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Oui, vous mentez\u00a0; vous dissimulez\u00a0! La v\u00e9rit\u00e9, c'est celle qu'a clairement expos\u00e9e l'\u00e9conomiste Micha\u00ebl Zemmour\u00a0: il n'y aura pas de pension minimale garantie \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, m\u00eame pour les carri\u00e8res compl\u00e8tes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> La r\u00e9alit\u00e9, c'est celle d\u00e9crite par les \u00e9conomistes de l'Institut des politiques publiques (IPP)\u00a0: \u00ab\u00a0moins de 10\u00a0% des nouveaux retrait\u00e9s sont potentiellement concern\u00e9s par l'augmentation maximale de 100\u00a0euros\u00a0\u00bb, somme qui permettrait d'approcher les 1\u00a0200\u00a0euros. Quant aux retrait\u00e9s actuels, toujours selon l'IPP, les trois quarts ne seraient pas concern\u00e9s par la revalorisation.<br><br>Cessez donc les mensonges pour faire avaler un projet injuste\u00a0: publiez vos chiffres cach\u00e9s et dites-nous combien de personnes toucheront les 1\u00a0200\u00a0euros. Soyez, comme vous le demandez, \u00e0 la hauteur du d\u00e9bat d\u00e9mocratique que le pays attend\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Revenons quelques mois en arri\u00e8re, lors de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous vous souvenez\u00a0? Quand vous avez vot\u00e9 pour Emmanuel Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Aussi bien lors du premier tour, auquel vous avez particip\u00e9, que du second, qui vous avait moins concern\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Combien recevront 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait dit\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>J'ai tout mon temps, vous savez. D'autres questions me seront pos\u00e9es, je pourrai y revenir \u2013\u00a0et j'ai \u00e9galement la nuit enti\u00e8re pour vous r\u00e9pondre. D'ailleurs, madame Guett\u00e9, cela fait huit jours que je vous entends crier, j'ai donc l'habitude. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je disais donc que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait pris un engagement, que nous tenons. Il avait dit que tout assur\u00e9 ayant accompli une carri\u00e8re compl\u00e8te au niveau du Smic b\u00e9n\u00e9ficierait d'une pension garantie \u00e0 85\u00a0% du montant de ce salaire. Un tel principe avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 en 2003, mais personne ne l'a jamais concr\u00e9tis\u00e9. C'est ce que nous faisons, en incluant une indexation du montant de la pension minimale sur le Smic, afin de tenir cet engagement dans la dur\u00e9e.<br><br>Combien de personnes seront-elles concern\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9forme concernera 200 000 des 800 000 nouveaux retrait\u00e9s que compte notre pays chaque ann\u00e9e. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Un retrait\u00e9 sur quatre b\u00e9n\u00e9ficiera d'une meilleure pension gr\u00e2ce \u00e0 notre r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>En votant contre la r\u00e9forme, vous interdisez donc \u00e0 un retrait\u00e9 sur quatre, c'est-\u00e0-dire aux plus modestes d'entre eux, de voir leur pension revaloris\u00e9e.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! Combien toucheront 1\u00a0200\u00a0euros\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Quant aux 17\u00a0millions de retrait\u00e9s actuels, 1,8\u00a0million d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficieront d'une revalorisation, mais vous votez contre. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i> Vous refusez que des retrait\u00e9s dont la pension s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 850, 900 ou 950\u00a0euros obtiennent une revalorisation allant de 50 ou 60\u00a0euros \u00e0 100\u00a0euros. Peut-\u00eatre consid\u00e9rez-vous que 60\u00a0euros, ce n'est pas grand-chose mais, au contraire, c'est essentiel.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Ceux qui s'occupent des retrait\u00e9s les plus modestes, ils font partie de cette majorit\u00e9\u00a0! C'est cette majorit\u00e9 qui va revaloriser les petites retraites <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, comme elle revalorise la pension des retrait\u00e9s actuels \u2013\u00a0nous l'avons fait avec le minimum vieillesse il y a quelques mois. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem, dont plusieurs se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas comme cela que vous vous en sortirez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Fernandes.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Fernandes. </strong>Monsieur Dussopt, vous ne r\u00e9pondez pas\u00a0: combien de retrait\u00e9s toucheront 1\u00a0200\u00a0euros par mois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1371", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}