{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG372", "identifiant": {"numero": "372", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "journ\u00e9e internationale du b\u00e9n\u00e9volat et des volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720190", "mandatRef": "PM796815"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie sociale et solidaire et vie associative", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie sociale et solidaire et vie associative", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E INTERNATIONALE DU B\u00c9N\u00c9VOLAT ET DES VOLONTAIRES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Sorre.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Sorre. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative, depuis 1985, l'ONU a proclam\u00e9 la journ\u00e9e du 5\u00a0d\u00e9cembre \u00ab\u00a0journ\u00e9e internationale du b\u00e9n\u00e9volat et des volontaires\u00a0\u00bb.<br><br>Je tiens ici \u00e0 saluer les 20\u00a0millions de b\u00e9n\u00e9voles associatifs pour leur d\u00e9vouement et pour leur engagement <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Nous le savons toutes et tous dans cet h\u00e9micycle, les associations, les b\u00e9n\u00e9voles et les volontaires sont le c\u0153ur battant de notre R\u00e9publique.<br><br>En vue de cette journ\u00e9e mondiale, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous avez command\u00e9 un sondage destin\u00e9 \u00e0 mesurer l'engagement des Fran\u00e7ais, et nous pouvons dire qu'ils ont du c\u0153ur\u00a0: 49\u00a0% de nos concitoyens se d\u00e9clarent engag\u00e9s dans une association locale ou nationale.<br><br>Les associations pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais sont notamment Les Restos du C\u0153ur, la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux (SPA), la Croix-Rouge, la Ligue nationale contre le cancer ou encore les banques alimentaires. Vous les avez d'ailleurs re\u00e7ues hier et annonc\u00e9 le futur lancement des Assises de la simplification administrative.<br><br>Comme vous le soulignez vous-m\u00eame, il y a trop de paperasse dans la vie associative. Les petites structures associatives se heurtent bien souvent \u00e0 cette difficult\u00e9 et leurs b\u00e9n\u00e9voles d\u00e9plorent cette lourdeur. Lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et sous l'impulsion de Sarah El Ha\u00efry, des mesures pour faciliter la vie de nos associations ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par notre majorit\u00e9, mais des simplifications sont encore \u00e0 mettre en \u0153uvre.<br><br>Enfin, ce sondage r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement l'attachement de nos concitoyens \u00e0 leur territoire et l'importance que joue le maillage territorial du tissu associatif.<br><br>Face \u00e0 ces constats et \u00e0 cette envie d'engagement de nos compatriotes, les politiques publiques en faveur de la vie associative doivent \u00eatre au rendez-vous. Aussi, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous faire savoir quelle sera votre feuille de route pour ce nouveau quinquennat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et de la vie associative. </i>Effectivement, la journ\u00e9e mondiale des b\u00e9n\u00e9voles et des volontaires s'est d\u00e9roul\u00e9e hier. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique leur a exprim\u00e9 son soutien, sachant que bon nombre de Fran\u00e7ais sont b\u00e9n\u00e9voles.<br><br>L'\u00e9tude, \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence et que nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier, montre que pr\u00e8s d'un Fran\u00e7ais sur deux est engag\u00e9 aupr\u00e8s d'une association en tant que b\u00e9n\u00e9vole ou donateur. \u00c0 l'approche de la fin de l'ann\u00e9e, je rappelle qu'il reste encore quelques semaines pour faire des dons aux associations et b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts. Des dispositifs comme France g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9s, HelloAsso et Le Don en confiance peuvent vous y aider. <br><br>C'est vrai que les associations pl\u00e9biscit\u00e9es par les Fran\u00e7ais sont les Restos du C\u0153ur, la SPA, la Croix-Rouge, la Ligue nationale contre le cancer et les banques alimentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Et le T\u00e9l\u00e9thon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous \u00e9tions d'ailleurs avec la Premi\u00e8re ministre et le ministre des solidarit\u00e9s aupr\u00e8s des banques alimentaires pour d\u00e9voiler le fonds de 60\u00a0millions d'euros que la Premi\u00e8re ministre a d\u00e9volu au soutien de ces associations engag\u00e9es.<br><br>Dans la droite ligne de mon excellente pr\u00e9d\u00e9cesseure Sarah El Ha\u00efry, nous souhaitons poursuivre le travail de simplification. Les Assises de la simplification permettront d'y travailler en interminist\u00e9riel. Je remercie les d\u00e9put\u00e9s qui sont venus hier d\u00e9corer des b\u00e9n\u00e9voles d'association.<br><br>Je remercie aussi les ministres Jean-Christophe Combe, Stanislas Guerini et Jean-No\u00ebl Barrot de leur pr\u00e9sence et de leur engagement \u00e0 d\u00e9mat\u00e9rialiser, aller vers un guichet unique des subventions et en finir avec l'exc\u00e8s de paperasse et l'inflation normative touchant les associations.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait cinq ans que vous le promettez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour r\u00e9sumer, il s'agit de simplifier la vie des dirigeants associatifs et d'all\u00e9ger leur charge mentale. Merci pour votre engagement. Je suis \u00e0 la disposition des d\u00e9put\u00e9s qui souhaitent que nous puissions aller ensemble saluer et valoriser les associations de leur circonscription. Vive les b\u00e9n\u00e9voles et vive les associations\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}