{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG184", "identifiant": {"numero": "184", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ANNIVERSAIRE DE LA MORT DE SAMUEL PATY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722054", "mandatRef": "PM797598"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNIVERSAIRE DE LA MORT DE SAMUEL PATY <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Hai.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Il y a deux ans, la ville de Conflans-Sainte-Honorine a v\u00e9cu un drame qui a r\u00e9sonn\u00e9 au-del\u00e0 de ses \u00e9coles et de ses rues\u00a0; un drame qui, au-del\u00e0 de ses habitants, a marqu\u00e9 la France enti\u00e8re dans sa chair et son esprit. Samuel Paty est dans toutes nos m\u00e9moires\u00a0: par-del\u00e0 nos oppositions politiques, la comm\u00e9moration de sa disparition nous oblige.<br><br>Elle nous oblige \u00e0 ne jamais oublier, et c'est ensemble, unis, solidaires, que nous lui avons rendu hommage dimanche dernier. Mais le plus bel hommage que nous pouvons lui rendre est de poursuivre son \u0153uvre et de neutraliser ceux qui ont conduit \u00e0 sa mort. Faisons-le dans l'unit\u00e9 nationale, pour nos enfants, pour notre jeunesse, pour notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Samuel Paty a rejoint le panth\u00e9on de ceux qui, \u00e0 travers le merveilleux m\u00e9tier d'enseignant qui \u00e9tait le sien, ont port\u00e9 l'\u00e9tendard de la libert\u00e9 d'expression. Monsieur le ministre, d\u00e8s votre nomination, vous avez choisi de vous rendre au coll\u00e8ge du Bois d'Aulne pour lui rendre hommage et exprimer votre \u00e9motion et votre soutien \u00e0 ses coll\u00e8gues, votre famille \u00e9ducative.<br><br>Dans un monde meurtri par toutes les formes d'extr\u00e9misme et d'obscurantisme\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Il n'y en a qu'une\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>\u2026notre devoir est d'\u0153uvrer \u00e0 la formation de citoyens \u00e9clair\u00e9s. C'est pourquoi nous avons instaur\u00e9 des ateliers \u00e0 vis\u00e9e philosophique, exp\u00e9riment\u00e9s \u00e0 Trappes avant d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s au niveau national dans les quartiers populaires, afin de d\u00e9velopper d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge l'esprit critique et le raisonnement par soi-m\u00eame, mais aussi l'assimilation des principes fondamentaux que sont le dialogue, l'\u00e9coute, la tol\u00e9rance et l'alt\u00e9rit\u00e9. En somme, tout ce qui fonde notre R\u00e9publique et nous permet de vivre ensemble.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Monsieur le ministre, quelles autres mesures phares comptez-vous prendre pour que la France reste, pour toujours, le pays des Lumi\u00e8res contre toutes les formes d'obscurantisme et d'extr\u00e9misme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> Sortez les cahiers pour la dict\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Permettez-moi de m'associer \u00e0 la justesse de vos mots et de vos pens\u00e9es en hommage \u00e0 Samuel Paty. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Les hommages en sa m\u00e9moire qui se sont tenus dans toutes les \u00e9coles et \u00e9tablissements de France vendredi et lundi t\u00e9moignent de l'engagement des \u00e9l\u00e8ves et des professeurs, qui ont comm\u00e9mor\u00e9 cet acte barbare pour \u00e9veiller \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et d\u00e9fendre son enseignement\u00a0; pour d\u00e9fendre, surtout, la possibilit\u00e9 d'enseigner. Je tiens \u00e0 saluer l'engagement de tous les professeurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire de cet hommage, qui aura lieu chaque ann\u00e9e, un moment de recueillement et de r\u00e9flexion.<br><br>Non seulement l'enseignement moral et civique sera poursuivi mais, dans le cadre de la transformation du coll\u00e8ge, je souhaite \u00e9galement qu'il soit renforc\u00e9, afin de transmettre \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves les valeurs de la R\u00e9publique et pour d\u00e9velopper en eux la capacit\u00e9 \u00e0 s'engager, \u00e0 analyser, \u00e0 comprendre, \u00e0 se forger un avis. Plus largement, l'enseignement de l'histoire et de la g\u00e9ographie, du fonctionnement des m\u00e9dias et de la philosophie tout au long du parcours scolaire contribuent \u00e0 faire comprendre le monde, donnant \u00e0 chacun la possibilit\u00e9 de s'inscrire dans les valeurs qui f\u00e9d\u00e8rent notre pays.<br><br>En outre, le service national universel permet de susciter chez les jeunes un engagement fond\u00e9 sur l'esprit collectif, l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et la coh\u00e9sion nationale. Je travaille actuellement \u00e0 l'\u00e9volution de ce dispositif avec S\u00e9bastien Lecornu et Sarah El\u00a0Ha\u00efry. <br><br>Enfin, je sais pouvoir compter sur l'ensemble des professeurs, dont les initiatives quotidiennes permettent de faire vivre les valeurs de la R\u00e9publique. Il en existe beaucoup, vous en avez cit\u00e9 certaines\u00a0: le concours Samuel Paty, organis\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'Association des professeurs d'histoire et de g\u00e9ographie, en est l'incarnation.<br><br>Je m'engage \u00e0 poursuivre et soutenir ces projets qui promeuvent les valeurs fondant notre \u00e9cole, au premier rang desquels la la\u00efcit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Sansu applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}