{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG408", "identifiant": {"numero": "408", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "VIE CH\u00c8RE EN OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795998", "mandatRef": "PM797796"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIE CH\u00c8RE EN OUTRE-MER <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. Lors de l'examen du budget de l'outre-mer, l'unit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ultramarins, qui d\u00e9passaient ainsi leurs clivages politiques, \u00e9tait de mise pour d\u00e9noncer l'urgence de la situation en outre-mer. En recourant \u00e0 un troisi\u00e8me 49.3, vous avez balay\u00e9 d'un revers de main l'ensemble de notre travail et avez rejet\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 de nos amendements.<br><br>Avant cela, les d\u00e9bats sur la loi du 16\u00a0ao\u00fbt 2022 portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat avaient d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 le peu d'engagement du Gouvernement sur la question de la pauvret\u00e9 et de l'inflation en outre-mer. Dernier \u00e9pisode en date, l'\u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d'achat\u00a0\u00bb nous laisse \u00e0 nouveau un go\u00fbt amer. Le r\u00e9sultat n'est clairement pas \u00e0 la hauteur des besoins. Si vous aviez pris soin de nous consulter, nous aurions assur\u00e9ment \u00e9t\u00e9 force de proposition.<br><br>Les diff\u00e9rents exemples qui ont jalonn\u00e9 le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature laissent ainsi percevoir le m\u00e9pris du Gouvernement\u00a0pour le travail des parlementaires outre-mer, mais \u00e9galement pour la situation alarmante des territoires ultramarins frapp\u00e9s par l'inflation, dans un contexte pr\u00e9existant de grande pauvret\u00e9.<br><br>Par cons\u00e9quent, je m'interroge sur la suite de la l\u00e9gislature. Avez-vous l'intention d'engager une v\u00e9ritable discussion, dans un esprit de coconstruction \u2013\u00a0terme cher \u00e0 notre Premi\u00e8re ministre\u00a0\u2013 avec les d\u00e9put\u00e9s ultramarins pour trouver des solutions qui ne soient pas un simple pansement sur une plaie b\u00e9ante\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Jean-Fran\u00e7ois Carenco, qui a tout particuli\u00e8rement suivi les questions budg\u00e9taires lors des d\u00e9bats parlementaires, et men\u00e9 l'\u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d'achat\u00a0\u00bb, aurait aim\u00e9 vous r\u00e9pondre, mais il est en d\u00e9placement chez vos coll\u00e8gues guyanais.<br><br>Je ne peux \u00eatre d'accord avec votre pr\u00e9sentation. L'inflation dans le territoire de La\u00a0R\u00e9union, comme dans l'ensemble des outre-mer, atteint environ 7\u00a0%. Premi\u00e8rement, nous avons bien entendu revaloris\u00e9 de 4 \u00e0 5\u00a0% les prestations sociales et les aides alimentaires.<br><br>Deuxi\u00e8mement, les aides applicables aux d\u00e9penses d'\u00e9nergie sont plus \u00e9lev\u00e9es encore qu'en m\u00e9tropole, notamment pour les achats de carburant. Du reste, plusieurs dysfonctionnements internes rencontr\u00e9s dans les territoires, \u00e0 l'exception de Mayotte, nous ont parfois emp\u00each\u00e9s de baisser plus fortement les prix, \u00e0 la demande de certains \u00e9lus \u2013\u00a0vous le savez parfaitement\u00a0\u2013 pour des questions de concurrence.<br><br>Troisi\u00e8mement, le bouclier qualit\u00e9-prix instaur\u00e9 au titre de l'\u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d'achat\u00a0\u00bb par le ministre des outre-mer a permis de bloquer les prix de 153\u00a0produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, lesquels \u00e9chappent donc \u00e0 l'inflation. Cette mesure n'est pas pr\u00e9vue en m\u00e9tropole. Avouez que cette d\u00e9marche, men\u00e9e avec 153\u00a0entreprises, notamment les transporteurs \u2013\u00a0tels CMA CGM\u00a0\u2013, est remarquable.<br><br>En revanche, je suis preneur de l'aide des collectivit\u00e9s ultramarines pour pond\u00e9rer l'octroi de mer qui, malheureusement, augmente le prix des produits import\u00e9s, afin de rendre l'addition moins sal\u00e9e pour vos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emeline K/Bidi.<br><br><strong>Mme\u00a0Emeline K/Bidi. </strong>Les mesures que vous avez \u00e9voqu\u00e9es sont remarquablement insuffisantes. En effet, si l'inflation est peut-\u00eatre en de\u00e7\u00e0 de celle de l'Hexagone, le taux de pauvret\u00e9 y est bien sup\u00e9rieur. Ainsi, 38\u00a0% des R\u00e9unionnais, 50\u00a0% des Guyanais et plus de 70\u00a0% des Mahorais vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Vous nous indiquez que le Bouclier qualit\u00e9-prix plus permettrait de rem\u00e9dier \u00e0 cette situation. \u00c0 La\u00a0R\u00e9union, il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 l'an dernier et n'a pas \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 lors de l'\u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d'achat\u00a0\u00bb. Nous devons nous contenter d'une diminution des taxes sur les colis envoy\u00e9s entre particuliers. Ce n'est pas en diminuant les taxes sur les colis que les R\u00e9unionnais parviendront \u00e0 remplir leurs assiettes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Malheureusement, vous ne r\u00e9pondez pas sur les collectivit\u00e9s locales que vous soutenez. Une baisse du taux de l'octroi de mer, lequel est fix\u00e9 par les collectivit\u00e9s locales, se traduirait directement par un gain de pouvoir d'achat pour vos concitoyens. Faites votre part, nous avons fait la n\u00f4tre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7025", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}