{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG623", "identifiant": {"numero": "623", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES ET \u00c9GALIT\u00c9 ENTRE FEMMES ET HOMMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720480", "mandatRef": "PM796944"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES ET \u00c9GALIT\u00c9 ENTRE FEMMES ET HOMMES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, les travaux sur le projet de r\u00e9forme des retraites, qui se poursuivent au S\u00e9nat, permettront, je l'esp\u00e8re, de d\u00e9montrer que cette r\u00e9forme comporte des mesures favorables aux femmes m\u00eame si nous n'avons malheureusement pas pu les aborder \u00e0 cause de la regrettable obstruction men\u00e9e par le groupe La France Insoumise. Je veux parler de la revalorisation des petites retraites, qui b\u00e9n\u00e9ficiera tr\u00e8s majoritairement aux femmes. Je veux parler de la prise en compte des cong\u00e9s parentaux, qui b\u00e9n\u00e9ficiera tr\u00e8s majoritairement aux femmes.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Quelle blague\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>Je veux parler de la prise en compte des cong\u00e9s de proches aidants, qui b\u00e9n\u00e9ficiera tr\u00e8s majoritairement aux femmes. De plus, la majorit\u00e9, \u00e0 travers plusieurs amendements d\u00e9fendus notamment par V\u00e9ronique Riotton et Marie-Pierre Rixain, ainsi que par les groupes MODEM et Horizons, souhaite enrichir le texte\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> \u00c0 cause de l'article\u00a047-1, c'est fichu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>\u2026et nous esp\u00e9rons que les d\u00e9bats au S\u00e9nat permettront de concr\u00e9tiser ces avanc\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> \u00c7a sent la sinc\u00e9rit\u00e9, comme question.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>De nouvelles pistes sont \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tude, notamment celle d'une surcote pour les femmes ayant eu au moins un enfant et atteint un nombre suffisant de trimestres avant l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Pouvez-vous nous donner l'avis du Gouvernement sur ce point\u00a0?<br><br>Nous le savons, le montant des retraites des femmes est moins \u00e9lev\u00e9 tout simplement parce qu'il refl\u00e8te des carri\u00e8res moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Brillant\u00a0! Et pourquoi sont-elles moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. </strong>\u2026et souvent affect\u00e9es par leur vie familiale. Quelles mesures envisagez-vous pour poursuivre le combat contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre les hommes et les femmes et permettre aux femmes d'acc\u00e9der aux m\u00eames carri\u00e8res que les hommes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Je parie qu'ils vont faire un index\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous m'interrogez sur la situation des femmes au moment du d\u00e9part \u00e0 la retraite et notre action en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle et de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s de pension. Le texte que nous vous pr\u00e9sentons, tel que nous l'avons \u00e9labor\u00e9 avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, pr\u00e9voit plusieurs mesures en la mati\u00e8re, que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Je regrette moi aussi que votre assembl\u00e9e n'ait pu les examiner.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Quelle forme\u00a0! Ce n'\u00e9tait pas un tartare, mais du lion qu'il a mang\u00e9 ce matin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Mentionnons l'int\u00e9gration de trimestres cotis\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse du parent au foyer, donc du cong\u00e9 parental, \u00e0 la fois dans le calcul de l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 la pension minimum et dans celui de l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 un d\u00e9part anticip\u00e9 au titre du dispositif dit des carri\u00e8res longues\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Les mensonges restent des mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026le projet de cr\u00e9ation d'une assurance vieillesse pour les aidants \u2013\u00a0car nous savons que ce sont souvent des aidantes et que c'est une mani\u00e8re forte d'aider les femmes\u00a0; les amendements d\u00e9fendus par les d\u00e9put\u00e9s, notamment ceux de la majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et les n\u00f4tres\u00a0? C'est s\u00fbr qu'en neuf jours de d\u00e9bats\u2026 Il en aurait fallu le triple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 celui d\u00e9pos\u00e9 par M.\u00a0Philippe Vigier, au nom du groupe MODEM, sur l'int\u00e9gration des indemnit\u00e9s journali\u00e8res touch\u00e9es avant 2012 dans le calcul des pensions de retraite, afin de revaloriser celles-ci, ou aux amendements du groupe Horizons et du groupe communiste visant \u00e0 mieux tenir compte des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la perte et au deuil d'un enfant en bas \u00e2ge lors de la d\u00e9cision d'octroyer ou de maintenir la majoration de pension de 10\u00a0% pour le troisi\u00e8me enfant. J'esp\u00e8re la concr\u00e9tisation de ces avanc\u00e9es par le S\u00e9nat et leur confirmation par votre assembl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> Pas de r\u00e9f\u00e9rence aux amendements LR\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La majorit\u00e9 s\u00e9natoriale a en outre propos\u00e9 un dispositif que nous \u00e9tudions avec beaucoup de bienveillance.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> La retraite par capitalisation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Lors de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite, les femmes font valoir des trimestres au titre de leur carri\u00e8re professionnelle, mais aussi au titre de leur maternit\u00e9. Or, avec la r\u00e9forme, lorsque leur carri\u00e8re professionnelle sera compl\u00e8te, ces trimestres pourront sembler moins utiles. La majorit\u00e9 s\u00e9natoriale propose donc que, d'une part, les femmes ayant eu une carri\u00e8re hach\u00e9e \u2013\u00a0nous savons qu'elles sont plus nombreuses que les hommes\u00a0\u2013 puissent continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des majorations de dur\u00e9e en vigueur pour \u00e9viter la d\u00e9cote lors de la reconstitution de leur carri\u00e8re, d'autre part que les femmes qui auraient atteint la dur\u00e9e de cotisation requise gr\u00e2ce aux trimestres de maternit\u00e9 puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une surcote \u00e0 partir de 63\u00a0ans. Ce qui est perdu en mati\u00e8re d'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite pourra ainsi \u00eatre gagn\u00e9 en surcote de la pension. Nous sommes favorables \u00e0 un tel principe et continuerons \u00e0 travailler avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2231", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}