{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG573", "identifiant": {"numero": "573", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TITRE DE TRANSPORT UNIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720054", "mandatRef": "PM796752"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TITRE DE TRANSPORT UNIQUE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Haury.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Haury. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe Jean-Marc Zulesi, s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, l'attractivit\u00e9 des transports publics au quotidien d\u00e9pend essentiellement du service rendu en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, de fiabilit\u00e9, de respect des horaires, de propret\u00e9, d'information des voyageurs, d'indemnisation, de facilit\u00e9 d'acc\u00e8s ou de synchronisation des correspondances.<br><br>La loi du 24\u00a0d\u00e9cembre 2019 d'orientation des mobilit\u00e9s, d\u00e9fendue par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre dans ses fonctions pr\u00e9c\u00e9dentes, a permis d'investir davantage dans les transports du quotidien, de faciliter le d\u00e9ploiement de nouvelles solutions afin de permettre \u00e0 tous de se d\u00e9placer, mais aussi d'engager la transition vers une mobilit\u00e9 plus propre. Pourtant, la multiplication des moyens de transport se fait souvent au d\u00e9triment de l'aspect purement pratique\u00a0: les titres de transport et les applications pullulent, obligeant parfois les usagers \u00e0 jongler entre plusieurs abonnements et services.<br><br>Dans ma circonscription, rejoindre une m\u00e9tropole telle que Nantes ou Saint-Nazaire depuis chaque commune suppose covoiturage, bus, train et tramway, chaque moyen de transport \u00e9tant dot\u00e9 d'un titre et d'une tarification sp\u00e9cifique. Cette diversit\u00e9 nuit \u00e0 l'attractivit\u00e9 des solutions collectives de mobilit\u00e9 propos\u00e9es.<br><br>Plusieurs pays europ\u00e9ens d\u00e9veloppent des projets de ticket unique, au niveau national. Ce syst\u00e8me, fonctionnant \u00e0 grande \u00e9chelle, facilite le quotidien des usagers car il simplifie, et donc encourage, l'acc\u00e8s aux transports en commun, moins co\u00fbteux que la voiture individuelle et plus \u00e9cologiques. Vous avez annonc\u00e9 vouloir d\u00e9velopper un titre unique de transport pour toute la France et, dans cet objectif, vous avez lanc\u00e9 un hackathon les 7 et 8\u00a0f\u00e9vrier derniers, mobilisant tous les acteurs afin de faire \u00e9merger des solutions concr\u00e8tes. Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, avec quels financements et sous quelle forme pourrait se concr\u00e9tiser ce titre unique de transport\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je vous remercie de mettre l'accent sur la question importante du fonctionnement de nos transports publics. Quand nous parlons de transports ou de mobilit\u00e9, nous \u00e9voquons souvent les grands projets d'investissement ou d'infrastructures. Nous aurons l'occasion de revenir sur ce point dans les prochaines semaines puisque, sous l'autorit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 David Valence, le Conseil d'orientation des infrastructures (COI) a pr\u00e9par\u00e9 un rapport transpartisan sur ces investissements, qui sera tr\u00e8s prochainement remis \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Nous devons aussi \u2013\u00a0et c'est parfois un changement culturel pour les collectivit\u00e9s, les op\u00e9rateurs publics et l'\u00c9tat lui-m\u00eame\u00a0\u2013 porter une attention particuli\u00e8re aux petites choses du quotidien, souvent n\u00e9glig\u00e9es\u00a0: l'information, la propret\u00e9 \u00e9videmment, la s\u00e9curit\u00e9, l'accessibilit\u00e9 des transports publics.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, la loi d'orientation des mobilit\u00e9s a permis des avanc\u00e9es importantes. Mais nous devons aller plus loin, dans le m\u00eame esprit. C'est pourquoi, il y a quelques jours, j'ai propos\u00e9 de lancer un chantier sur un titre unique de transport, en partenariat avec le Groupement des autorit\u00e9s responsables de transport (Gart), R\u00e9gions de France et d'autres associations de collectivit\u00e9s. Je l'ai \u00e9galement fait en ayant le souci de l'innovation fran\u00e7aise et de nos jeunes entreprises. C'est dans cette optique que nous avons organis\u00e9 un premier forum national de l'innovation dans les transports, la semaine derni\u00e8re, avec plusieurs milliers de participants, plus de soixante-dix op\u00e9rateurs \u2013\u00a0publics et priv\u00e9s, petits et grands\u00a0\u2013 et avec des collectivit\u00e9s. Des projets ont \u00e9merg\u00e9 et, avec les associations d'\u00e9lus, nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 collectivement s\u00e9lectionn\u00e9 deux solutions fran\u00e7aises associant tous les acteurs, afin d'aboutir \u00e0 des propositions pr\u00e9cises d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Ces solutions ne devront laisser personne de c\u00f4t\u00e9\u00a0; elles doivent donc \u00eatre \u00e0 la fois num\u00e9riques et, pour \u00e9viter l'exclusion, au format \u00ab\u00a0papier\u00a0\u00bb.<br><br>L'\u00c9tat assurera le financement lors de cette phase d'accompagnement, et nous serons en mesure de vous informer plus pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00e9ch\u00e9ances \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. J'ai la conviction que nous pouvons y arriver en deux ans, car d'autres pays europ\u00e9ens l'ont fait. Nous avons tous les atouts pour r\u00e9ussir et nous y arriverons ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}