{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG209", "identifiant": {"numero": "209", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONTRIBUTION EXCEPTIONNELLE DES \u00c9NERG\u00c9TICIENS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795950", "mandatRef": "PM797775"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTRIBUTION EXCEPTIONNELLE DES \u00c9NERG\u00c9TICIENS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Amiel.<br><br><strong>M.\u00a0David Amiel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, la loi de finances pour 2023 comportera une supercontribution pour les entreprises productrices d\u2019\u00e9nergie. Taxer et restituer aux Fran\u00e7ais ces rentes, qui doivent tout ou presque aux hasards de la crise, c'est une mesure d'efficacit\u00e9 et de justice.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Amiel. </strong>C\u2019est juste, parce que la crise appelle la solidarit\u00e9 de tous. Les citoyens, l\u2019\u00c9tat, les collectivit\u00e9s locales font des efforts consid\u00e9rables. Les entreprises consommatrices d\u2019\u00e9nergie, qui r\u00e8glent des factures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, prennent toute leur part. Il \u00e9tait donc urgent que les entreprises productrices d\u2019\u00e9nergie prennent aussi la leur\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 notre majorit\u00e9, ce sera chose faite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>C\u2019est aussi une mesure efficace\u00a0: nous avons obtenu que la m\u00eame mesure s'applique dans toute l\u2019Union europ\u00e9enne, et nous \u00e9viterons ainsi que certaines entreprises contournent nos r\u00e8gles nationales en d\u00e9localisant leurs activit\u00e9s, r\u00e9duisant ainsi les recettes de l\u2019\u00c9tat.<br><br>Depuis cinq ans, depuis la taxe Gafa jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9forme du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie en passant par la r\u00e9forme fiscale \u00e0 l\u2019OCDE \u2013\u00a0Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques\u00a0\u2013, le Gouvernement s\u2019est engag\u00e9 pour mieux r\u00e9guler la mondialisation, pour lutter contre ses exc\u00e8s et ses d\u00e9rives, parce que c\u2019est la justice. Il s\u2019est engag\u00e9 au niveau europ\u00e9en et au niveau international, parce que c\u2019est l\u2019efficacit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On sent la question redoutable\u00a0! Je ne suis pas s\u00fbr que le Gouvernement parvienne \u00e0 r\u00e9pondre. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Amiel. </strong>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer quelles seront les prochaines actions du Gouvernement pour continuer \u00e0 faire mieux respecter les choix de la France dans la mondialisation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quelle audace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Le ministre a l'air vraiment tr\u00e8s surpris de la question\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Monsieur Amiel, merci\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous pouvez le remercier, en effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026de rappeler ce que j'ai assez peu entendu sur les bancs de l'h\u00e9micycle et que je crois profond\u00e9ment vrai\u00a0: vous \u00eates la majorit\u00e9 de la justice fiscale. <i>(Rires sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Vous \u00eates la majorit\u00e9 de la justice fiscale parce que vous avez \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 instituer la taxation sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique pour laquelle nous nous sommes battus depuis cinq ans avec le soutien d'un certain nombre de pays europ\u00e9ens, dont la Grande-Bretagne du nouveau chancelier Rishi Sunak. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates la majorit\u00e9 du record des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons \u00e9t\u00e9 parmi les premiers en Europe \u00e0 d\u00e9fendre l'id\u00e9e d'une taxation minimale \u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, id\u00e9e qui s'est d\u00e9sormais impos\u00e9e partout au sein de l'OCDE. Nous la traduirons dans les faits au niveau national en janvier prochain si nous n'arrivons pas \u00e0 arracher l'accord de la Hongrie - les partenaires du Rassemblement national qui bloquent cette mesure de justice fiscale depuis maintenant plusieurs mois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous avez \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re majorit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un pr\u00e9l\u00e8vement sur les rentes des \u00e9nerg\u00e9ticiens, mesure autrement plus efficace et plus juste que la taxation sur les superprofits, et autrement plus rentable pour les comptes de l'\u00c9tat auquel elle va rapporter 26\u00a0milliards d'euros en 2023.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Quel humoriste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La diff\u00e9rence entre vous et l'opposition, c'est que vous ne confondez pas justice fiscale et vengeance fiscale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>Vous avez parfaitement compris que dans un pays qui a d\u00e9j\u00e0 un taux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires parmi les plus \u00e9lev\u00e9s, il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable et plus efficace \u2013\u00a0plut\u00f4t que de taxer pour cinq ans ou ind\u00e9finiment toutes les entreprises, pourtant d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques majeures\u00a0\u2013 de continuer \u00e0 taxer les Gafa, d'instituer l'imposition minimale sur les soci\u00e9t\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et d'op\u00e9rer un pr\u00e9l\u00e8vement sur la rente des \u00e9nerg\u00e9ticiens pour financer la protection des Fran\u00e7ais contre l'inflation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4565", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}