{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG244", "identifiant": {"numero": "244", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722252", "mandatRef": "PM797610"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain. </strong>La concr\u00e9tisation comme l'effectivit\u00e9 des droits \u00e9conomiques des femmes requi\u00e8rent des politiques volontaristes et des engagements f\u00e9ministes. En faisant de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause de ses deux quinquennats, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a cr\u00e9\u00e9 un <i>momentum </i>qui nous engage \u00e0 revoir un certain nombre de blocages syst\u00e9miques, fruits d'une histoire \u00e9conomique patriarcale. 15,8\u00a0% de r\u00e9mun\u00e9ration de moins\u00a0: ce chiffre conduit le collectif \u00ab\u00a0Les Glorieuses\u00a0\u00bb \u00e0 rappeler qu\u2019\u00e0 partir de demain, neuf heures trente, les femmes travailleront gratuitement, et ce jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>L'index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour s'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s salariales\u00a0; il produit d\u00e9j\u00e0 ses effets, en sanctionnant les entreprises qui ne respectent pas le principe d'\u00e9galit\u00e9 professionnelle. Au-del\u00e0, demeurent pour les femmes des in\u00e9galit\u00e9s de revenus intol\u00e9rables\u00a0; 30\u00a0% de chance en moins de trouver un financement pour leur entreprise\u00a0; 42\u00a0% de pension de retraite en moins\u00a0; et m\u00eame 12,5\u00a0% d'argent de poche de moins pour les jeunes filles. Face \u00e0 ces chiffres, nous ne nous r\u00e9signons pas.<br><br>La loi du 24\u00a0d\u00e9cembre 2021 qui vous doit tant, madame la Premi\u00e8re ministre, consacre de nouveaux droits \u00e9conomiques pour les femmes\u00a0: obligation de verser leurs revenus sur un compte bancaire dont elles sont titulaires\u00a0; pr\u00e9vention des violences \u00e9conomiques\u00a0; principe d\u2019\u00e9ga-conditionnalit\u00e9 pour les entreprises soutenues par BPIFrance (banque publique d'investissement)\u00a0; quotas dans les comit\u00e9s ex\u00e9cutifs et les comit\u00e9s de direction des grandes entreprises. Mais alors que la mutation de l'emploi s'acc\u00e9l\u00e8re et que 85\u00a0% des emplois de 2030 n'existent pas encore, comment permettre \u00e0 toutes les femmes de saisir les nouvelles chances professionnelles qui se dessinent, condition de leur future autonomie \u00e9conomique et financi\u00e8re, garantie, comme l'\u00e9crivait Simone de Beauvoir, de leur ind\u00e9pendance, de leur bonheur et de leur libert\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour votre question. Oui, l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle est au c\u0153ur de la grande cause des deux quinquennats du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Pour les femmes, l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas inn\u00e9e. L'\u00e9galit\u00e9 ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. Face aux in\u00e9galit\u00e9s, c'est la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re qui doit faire bloc, mais elle se construit aussi par la loi. C'est ce qu'a fait le Gouvernement \u00e0 travers l'index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle en 2018 pour r\u00e9sorber les in\u00e9galit\u00e9s salariales.<br><br>Les entreprises se sont bien empar\u00e9es de cet outil\u00a0; pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Mais il faut encore progresser. Cette ambition d'\u00e9galit\u00e9, c'est aussi la loi que vous avez d\u00e9fendue, madame la d\u00e9put\u00e9e, avec le soutien r\u00e9solu du Gouvernement et la mobilisation sans faille de la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Pour accompagner les entreprises dans leurs nouvelles obligations de transparence, nous lan\u00e7ons, avec Olivier Dussopt, le site internet \u00ab\u00a0Repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la d\u00e9claration des \u00e9carts de repr\u00e9sentation entre les femmes et les hommes au sein des instances dirigeantes des entreprises de plus de 1\u00a0000\u00a0salari\u00e9s.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9 aussi : les femmes doivent \u00eatre davantage pr\u00e9sentes dans tous les m\u00e9tiers des fili\u00e8res d'avenir. C'est l'esprit des assises que nous lancerons avec Pap Ndiaye et Sylvie Retailleau sur ce sujet, et c'est aussi le but du travail que je m\u00e8ne depuis maintenant plusieurs mois aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises. R\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas une faveur accord\u00e9e aux femmes : c'est r\u00e9parer une injustice, mais c'est aussi, pour aujourd\u2019hui et pour demain, un formidable enjeu de performance pour toutes nos entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et DEM. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5124", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}