{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG168", "identifiant": {"numero": "168", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REVALORISATION DU POUVOIR D'ACHAT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM797391"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Les actionnaires du groupe Total ont per\u00e7u en 2021 9\u00a0milliards d'euros\u00a0; son PDG a augment\u00e9 son salaire de 52\u00a0%\u00a0; mais ses salari\u00e9s doivent se partager les miettes\u00a0!<br><br>Alors, d'o\u00f9 vient la violence\u00a0? Selon le Gouvernement, elle \u00e9manerait des salari\u00e9s qui exigent pourtant, simplement, de vivre de leur travail\u00a0! Le combat engag\u00e9 chez Total, Lubrizol, la compagnie industrielle maritime (CIM) et dans tous les services publics est l\u00e9gitime\u00a0! \u00c7a suffit de soutenir la violence patronale en accusant les salari\u00e9s qui d\u00e9fendent leurs droits de mener une gr\u00e8ve ill\u00e9gitime\u00a0!<br><br>Votre camp est celui des privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0! Votre m\u00e9thode, c'est la r\u00e9quisition, la matraque, le\u00a049.3 pour ceux qui refusent de vous suivre\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE.)</i> Vous m\u00e9prisez le peuple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Le peuple, \u00e0 3\u00a0000\u00a0euros par mois\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Vous n'avez que faire des conditions de vie des gens\u00a0! Votre seul conseil\u00a0: c'est de porter un pull \u00e0 col roul\u00e9 cet hiver\u00a0!<br><br>Jamais nous n'aurions cru atteindre un tel niveau d'indignit\u00e9 et de m\u00e9pris\u00a0! Surtout lorsqu'on sait que 157\u00a0milliards d'euros d'argent public sont consacr\u00e9s, chaque ann\u00e9e, aux aides aux entreprises, aides qui, pour une grande part, vont directement dans les poches des actionnaires. C'est plus que les budgets de l'\u00e9ducation, de la sant\u00e9 et de l'environnement r\u00e9unis\u00a0! Vous refusez la conditionnalit\u00e9 des aides publiques\u00a0! Vous refusez m\u00eame une r\u00e9elle solidarit\u00e9 nationale par l'imp\u00f4t\u00a0!<br><br>Ruissellement, loi du march\u00e9 pour r\u00e9guler l'\u00e9conomie\u00a0: plus personne n'y croit\u00a0! Mais \u00e7a reste votre dogme\u00a0!<br><br>Vous attaquez le droit de gr\u00e8ve et vous refusez d'utiliser les leviers politiques qui permettraient de maintenir le pouvoir d'achat, comme l'augmentation du Smic, le rel\u00e8vement du point d'indice des agents publics ou encore la hausse des pensions et des minima sociaux\u00a0! Seuls ces leviers sont en mesure de r\u00e9pondre efficacement \u00e0 l'urgence de la situation. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise en a largement les moyens. Les centaines de milliers de personnes qui sont dans la rue, et les centaines de milliers, voire les millions, qui les soutiennent, exigent des actes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous nous demandez des actes\u00a0: ils sont l\u00e0. D\u00e8s le mois de juillet, le Parlement a vot\u00e9 une loi qui soutient le pouvoir d'achat. Elle pr\u00e9voit des aides pour les m\u00e9nages les plus fragiles, et facilite \u00e9galement les dispositifs d'int\u00e9ressement et de partage de la valeur\u00a0: dans toutes les entreprises qui le peuvent, il est ainsi possible d'accorder aux salari\u00e9s des primes de partage de la valeur et des primes exceptionnelles de pouvoir d'achat. <br><br>La majorit\u00e9 a de surcro\u00eet veill\u00e9 \u00e0 anticiper la revalorisation des minima sociaux et des retraites, pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Elle veille en outre \u00e0 ce que, branche par branche, dans le respect du dialogue social, des n\u00e9gociations s'ouvrent afin que les minima conventionnels soient syst\u00e9matiquement sup\u00e9rieurs au Smic, et que l'ensemble des niveaux de r\u00e9mun\u00e9ration d\u00e9termin\u00e9s par les conventions collectives soient r\u00e9actualis\u00e9s. <br><br>Nous menons, par ailleurs, des politiques et des actions qui r\u00e9pondent \u00e0 la question du pouvoir d'achat\u00a0: je pense au blocage des prix et aux ristournes concernant le carburant et les \u00e9nergies. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous ne le faites pas par les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous le faisons gr\u00e2ce \u00e0 des dispositifs de partage de la valeur, d'octroi de primes et d'accompagnement des salari\u00e9s. Nous le faisons par la revalorisation de revenus sociaux qui sont fondamentaux \u2013\u00a0vous le savez\u00a0\u2013 pour maintenir le pouvoir d'achat des personnes concern\u00e9es. <br><br>Derri\u00e8re chacune de ces actions, il y a une volont\u00e9 politique, celle de la majorit\u00e9 et du Gouvernement. Derri\u00e8re chacune de ces actions, il y a le respect du cadre l\u00e9gal. Mme la Premi\u00e8re ministre l'a affirm\u00e9 : chacune des r\u00e9quisitions effectu\u00e9es \u00e9tait proportionn\u00e9e et a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la justice. Il y a une diff\u00e9rence entre votre discours quelque peu caricatural - permettez-moi de le dire - et nos actes : elle s'appelle l'efficacit\u00e9 et le r\u00e9alisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> L'efficacit\u00e9\u00a0? Des preuves\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4304", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}