{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG419", "identifiant": {"numero": "419", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2960", "mandatRef": "PM797001"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Woerth.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth. </strong>Aujourd'hui est un jour important puisqu'apr\u00e8s un dialogue intense <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES), </i>le Gouvernement va pr\u00e9senter le contenu de la r\u00e9forme des retraites. C'est une r\u00e9forme indispensable, au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de notre mod\u00e8le social.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a cinq ans, vous disiez l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth. </strong>Alors que sont annonc\u00e9es vingt-cinq ann\u00e9es de d\u00e9ficit si nous ne faisons rien, il nous faut apporter des r\u00e9ponses solides afin de prot\u00e9ger le r\u00e9gime par r\u00e9partition, qui est l'expression d'une cha\u00eene de solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.<br><br>Cette r\u00e9forme doit \u00eatre efficace. Lorsque nous \u00e9voquons les retraites, nous pensons imm\u00e9diatement \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part. Refuser d'en parler, comme certains voudraient le faire,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth. </strong>\u2026reviendrait \u00e0 \u00e9clipser le d\u00e9bat. Un peu comme si nous parlions de mariage sans parler d'amour\u00a0! Gouverner, c'est affronter la r\u00e9alit\u00e9. Je comprends bien que l'augmentation de l'\u00e2ge de d\u00e9part fasse politiquement peur, mais la politique, c'est d'abord du courage. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Cette r\u00e9forme doit \u00e9galement \u00eatre juste. La retraite est le reflet des choix professionnels et familiaux de chacun. Au sein du syst\u00e8me de retraite, une multitude de dispositifs att\u00e9nuent les in\u00e9galit\u00e9s accumul\u00e9es tout au long de la carri\u00e8re professionnelle. Cependant, ce n'est pas au seul r\u00e9gime des retraites de r\u00e9soudre les injustices de la vie, il faut les r\u00e9soudre avant.<br><br>Si le rapport au travail \u00e9volue en fonction de l'exp\u00e9rience et de l'\u00e2ge, la notion de p\u00e9nibilit\u00e9 est centrale et seule la pr\u00e9vention permettra r\u00e9ellement de la diminuer \u00e0 la racine et de r\u00e9duire l'usure physique au travail. Une r\u00e9forme des retraites, c'est avant tout une r\u00e9forme de soci\u00e9t\u00e9. Augmenter l'\u00e2ge de d\u00e9part, c'est changer le regard de notre soci\u00e9t\u00e9 sur le travail. \u00c0 ce titre, le r\u00f4le de chaque entreprise est fondamental\u00a0: le degr\u00e9 d'implication des entreprises dans la dur\u00e9e conditionne le succ\u00e8s de la r\u00e9forme et les pouvoirs publics devront les encourager par des mesures d'accompagnement.<br><br>Monsieur le ministre, je n'ai aucun doute que le dialogue avec les entreprises est fructueux. Je voudrais simplement, au travers de votre r\u00e9ponse, le v\u00e9rifier. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Ce n'est pas une question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Votre question me permet de souligner l'importance de mener cette r\u00e9forme pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre du r\u00e9gime des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>J'ai eu l'occasion de le dire \u00e0 maintes reprises\u00a0: am\u00e9liorer son d\u00e9ficit sans l'\u00e9quilibrer n'est pas responsable, l'\u00e9quilibrer sans l'am\u00e9liorer serait injuste. C'est donc bien l'am\u00e9lioration et l'\u00e9quilibre que nous recherchons.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est l'inverse d'il y a dix ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous le faisons dans le dialogue avec tous les partenaires sociaux, qui ont tous particip\u00e9 aux concertations men\u00e9es au cours des derni\u00e8res semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous avons construit des convergences, mais \u00e9galement pris acte des d\u00e9saccords\u00a0: la transparence du dialogue et de la d\u00e9mocratie sociale commande aussi de relever ces d\u00e9saccords et ces diff\u00e9rends et de les assumer.<br><br>Nous attendons effectivement beaucoup des entreprises, puisque nous construisons un syst\u00e8me qui permet \u00e0 la fois de mieux prendre en compte l'emploi des seniors \u2013\u00a0en instaurant des indicateurs ou en facilitant les transitions\u00a0\u2013 pour qu'il soit au rendez-vous de la r\u00e9forme et au rendez-vous du plein emploi. Un changement d'attitude de la part des dirigeants, de celles et de ceux qui g\u00e8rent les ressources humaines, est \u00e9galement n\u00e9cessaire pour faire en sorte que les seniors soient vus comme une force de comp\u00e9tence, comme un atout plut\u00f4t que comme un co\u00fbt salarial.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Vous parlez d'humains aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous avons besoin de l'engagement des entreprises en mati\u00e8re de pr\u00e9vention de la p\u00e9nibilit\u00e9 et de l'usure\u00a0: nous privil\u00e9gions la m\u00e9thode du dialogue social, afin de favoriser le d\u00e9ploiement de plans massifs de pr\u00e9vention, permettant \u00e0 des salari\u00e9s d'aller au bout de leur carri\u00e8re sans \u00eatre ab\u00eem\u00e9s par leur travail, cass\u00e9s par le labeur, et sans \u00eatre contraints de partir plus t\u00f4t pr\u00e9cis\u00e9ment parce que leur organisme aura \u00e9t\u00e9 affect\u00e9.<br><br>Nous faisons en sorte de mobiliser les entreprises pour que la r\u00e9forme soit men\u00e9e avec la progressivit\u00e9 n\u00e9cessaire que beaucoup appellent de leurs v\u0153ux et la volont\u00e9 de retrouver un \u00e9quilibre.<br><br>Nous le faisons enfin, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi le gage de la confiance qui s'est nou\u00e9e avec nos interlocuteurs repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes strates d'entreprises, en coh\u00e9rence avec la politique \u00e9conomique de notre pays. La r\u00e9forme des retraites que nous voulons engager n'est pas contradictoire avec notre politique de comp\u00e9titivit\u00e9\u00a0: nous continuerons \u00e0 diminuer le co\u00fbt du travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Vous n'avez pas honte de dire \u00e7a\u00a0? C'est exactement l'inverse.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Cassons l'assurance ch\u00f4mage\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "101", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}