{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG44", "identifiant": {"numero": "44", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Urgence hospitali\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793382", "mandatRef": "PM796293"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie. </strong>Il est d\u00e9sormais impossible de se rendre spontan\u00e9ment aux urgences dans l\u2019ensemble du territoire. En cause, les fermetures partielles les week-ends ou la nuit, le manque de moyens humains et mat\u00e9riels et une r\u00e9elle d\u00e9gradation, sans pr\u00e9c\u00e9dent, de l'offre de soins.<br><br>\u00c0 cette derni\u00e8re s\u2019ajoutent les fermetures de lits constantes. Dans ma circonscription, au centre hospitalier d\u2019Arles, 350\u00a0lits ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s en vingt ans, dont cinquante et un ces trois derniers mois. Vous le disiez vous-m\u00eame\u00a0: \u00ab\u00a0La situation est [\u2026] plus grave aujourd\u2019hui qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait en 2019\u00a0!\u00a0\u00bb Quel aveu\u00a0!<br><br>En ce qui concerne les urgences, nous sommes au pied du mur\u00a0: tri des patients, mesures de verrouillage et de filtrage. Ces dispositions ont pour cons\u00e9quence des dysfonctionnements menant \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des \u00e9quipes soignantes. Ce manque d\u2019anticipation sape l\u2019h\u00f4pital public et le tiers-mondise comme jamais.<br><br>Nous r\u00e9clamons un v\u00e9ritable plan de recrutement des personnels, la titularisation des contractuels, la r\u00e9int\u00e9gration des soignants suspendus et la revalorisation des indemnit\u00e9s de nuit et de week-end.<br><br>\u00c0 Arles, au centre hospitalier, il manque vingt-cinq infirmiers. En outre, la m\u00e9decine lib\u00e9rale suppl\u00e9e \u00e0 titre associatif au personnel des urgences les vendredis soir de vingt heures \u00e0 minuit. Alert\u00e9 par les personnels soignants, l\u2019h\u00f4pital Joseph-Imbert est constamment en tension et travaille en mode d\u00e9grad\u00e9. Les patients restent des heures aux urgences avant qu'un lit ne leur soit trouv\u00e9.<br><br>Vous le savez, le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inefficace. Pour preuve, les agents fuient l'h\u00f4pital public pour l'int\u00e9rim. Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, qu'allez-vous faire pour sauver nos urgences, qu'allez-vous faire pour l'attractivit\u00e9 de l'h\u00f4pital, la r\u00e9ouverture de lits, l'instauration d'horaires de travail coh\u00e9rents, pour la qualit\u00e9 de vie des agents hospitaliers et urgentistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M. le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb et exclamations ironiques sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Ma mission, vous le savez, en tant que ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, est de permettre \u00e0 chaque Fran\u00e7ais d'\u00eatre pris en charge de mani\u00e8re ad\u00e9quate lorsque cela est n\u00e9cessaire. C'est cela, r\u00e9pondre aux besoins de sant\u00e9 de la population.<br><br>Je souhaite imm\u00e9diatement couper court \u00e0 ce que j'entends parfois\u00a0: bien entendu, chaque Fran\u00e7ais continuera \u00e0 \u00eatre pris en charge en urgence, l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus utile pour lui. <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>En aucun cas, je ne pr\u00e9conise la fermeture des services d'urgence. Ces derniers font face \u00e0 une tension in\u00e9dite, qui n'est pas seulement li\u00e9e aux difficult\u00e9s de l'h\u00f4pital, mais aussi \u00e0 des enjeux syst\u00e9miques relatifs \u00e0 l'organisation de l'offre de soins.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel charabia\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>C'est dans cette perspective que nous travaillons et que je souhaite placer la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 \u2013\u00a0plut\u00f4t que la r\u00e9ponse \u00e0 l'offre de soins\u00a0\u2013 au centre du futur dispositif.<br><br>\u00c0 la demande de ma pr\u00e9d\u00e9cesseure, Brigitte Bourguignon, j'ai r\u00e9alis\u00e9 une mission flash qui a abouti \u00e0 quarante et une propositions pour am\u00e9liorer le fonctionnement de l'h\u00f4pital d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. La Premi\u00e8re ministre a fait le choix de retenir ces propositions, lesquelles seront \u00e9valu\u00e9es d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9.<br><br>Il ne vous aura d'ailleurs pas \u00e9chapp\u00e9 que parmi ces propositions figure la titularisation des personnels en attente, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 possible depuis le S\u00e9gur de la sant\u00e9 \u2013\u00a0l'h\u00f4pital de Pau, par exemple, vient d'annoncer la titularisation de 200\u00a0personnes\u00a0\u2013, ou encore le renforcement de l'indemnit\u00e9 de nuit.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Oui, il y a 15\u00a0000\u00a0soignants \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Nous avons ainsi veill\u00e9 \u00e0 proposer des solutions concr\u00e8tes pour garantir aux Fran\u00e7ais un acc\u00e8s aux soins durant l'\u00e9t\u00e9. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, les propositions se d\u00e9clinent en trois axes\u00a0: la responsabilit\u00e9 de chacun, en consultant son m\u00e9decin traitant ou en appelant le 15 avant de se d\u00e9placer aux urgences, afin d'identifier la meilleure solution\u00a0; la disponibilit\u00e9 des professionnels, avec des mesures relatives \u00e0 l'attractivit\u00e9 et, pour la premi\u00e8re fois, la reconnaissance de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail de nuit\u00a0; et la meilleure coordination entre la ville et l'h\u00f4pital.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Les mesures retenues et pour lesquelles j'ai sign\u00e9 une instruction aux ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 visent \u00e0 mieux organiser les services.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Tach\u00e9\u00a0de\u00a0la\u00a0Pagerie. </strong>Je ne suis absolument pas \u00e9tonn\u00e9 par cette r\u00e9ponse que je qualifierais de piteuse, monsieur le ministre. Je vais donc rentrer \u00e0 Arles pour expliquer aux personnels hospitaliers qu'ils doivent continuer de se crever \u00e0 la t\u00e2che sans aucune r\u00e9ponse de leur minist\u00e8re de tutelle. Je vous remercie, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2522", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}