{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG178", "identifiant": {"numero": "178", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COMM\u00c9MORATION DE L'ASSASSINAT DE SAMUEL PATY"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721262", "mandatRef": "PM797550"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMM\u00c9MORATION DE L'ASSASSINAT DE SAMUEL PATY <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Vuilletet.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Monsieur le garde des sceaux, deux villes, deux lieux\u00a0: celui o\u00f9 Samuel Paty a v\u00e9cu et celui o\u00f9 il a transmis. \u00c9ragny-sur-Oise et Conflans-Sainte-Honorine\u00a0: deux villes o\u00f9 il fait bon vivre et qui sont d\u00e9sormais marqu\u00e9es par son martyr. Deux villes o\u00f9 nombre de nos concitoyens ont ressenti le besoin de se retrouver ce dimanche 16\u00a0octobre, deux ans apr\u00e8s le drame, dans le cadre de c\u00e9r\u00e9monies un peu diff\u00e9rentes mais dont le sens \u00e9tait le m\u00eame\u00a0: la R\u00e9publique n'oubliera pas, elle ne c\u00e9dera pas.<br><br>Dans ces deux endroits, le m\u00eame voile de tristesse, les m\u00eames accolades pour partager un peu de chaleur et le m\u00eame silence. Deux c\u00e9r\u00e9monies dignes o\u00f9 les m\u00eames mots ont r\u00e9sonn\u00e9\u00a0: le respect absolu pour Samuel Paty, la m\u00eame d\u00e9nonciation de l'alliance abjecte de la b\u00eatise et de la haine, la m\u00eame force dans la lutte contre le terrorisme islamiste.<br><br>Il fallait aussi rappeler quelle \u00e9tait la mission de Samuel Paty, ce \u00e0 quoi il a consacr\u00e9 sa vie\u00a0: apprendre aux adolescents les valeurs qui nous font vivre ensemble et notre histoire, dont ces valeurs sont le produit, leur apprendre combien la R\u00e9publique est \u00e9mancipatrice, combien elle garantit le respect de leurs convictions et de l'\u00e9volution de celles-ci, partager les doutes et les controverses. Il \u00e9tait indispensable de rappeler aussi que la la\u00efcit\u00e9 n'est que, mais c'est fondamental, la libert\u00e9 absolue de conscience et la neutralit\u00e9 de l'autorit\u00e9 publique.<br><br>Ceux qui ont manipul\u00e9 le terroriste n'ont pas choisi leur cible par hasard. Ce sont celles et ceux qui apportent ce savoir qui ont \u00e9t\u00e9 atteints, celles et ceux qui apportent cette lumi\u00e8re \u00e0 nos enfants. Des adolescents \u00e9taient l\u00e0, eux aussi, dimanche, marqu\u00e9s, dignes et recueillis. Je veux parler \u00e9galement des proches de Samuel Paty, au regard d\u00e9vast\u00e9, de ce tout jeune gar\u00e7on, \u00e0 qui nous devons dire que nous serons toujours l\u00e0.<br><br>\u00c0 la fin de chacune de ces c\u00e9r\u00e9monies, la m\u00eame question, toute simple, m'a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e\u00a0: qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis ce jour terrible\u00a0? J'ai mentionn\u00e9 la loi contre le s\u00e9paratisme, l'action du Gouvernement contre la haine en ligne, la lutte contre la radicalit\u00e9. J'ai d\u00e9crit tout cela, mais je crois que nos concitoyens ont besoin d'entendre la voix du Gouvernement.<br><br>Aussi, je vous transmets simplement cette question, monsieur le garde des sceaux\u00a0: qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis ce terrible 16\u00a0octobre 2020\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Ce qui a chang\u00e9, c'est d'abord le choc consid\u00e9rable qu'a provoqu\u00e9 l'assassinat de Samuel Paty, son retentissement consid\u00e9rable. En assassinant cet homme, on a voulu tuer la R\u00e9publique, l'\u00c9tat de droit, la libert\u00e9 d'expression.<br><br>D'abord, nous avons tous compris qu'il n'y avait pas de place pour les \u00ab\u00a0inverseurs de culpabilit\u00e9\u00a0\u00bb, pour reprendre la formule de la s\u0153ur de Samuel Paty, Micka\u00eblle Paty. Je veux le dire tr\u00e8s clairement, nous ne laisserons pas les activistes islamistes remettre en cause la loi de 2004 sur le port de signes religieux dans les \u00e9tablissements scolaires <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe SOC)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et les tenues islamistes dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es\u00a0? Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026et je le dis sous le contr\u00f4le du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Ensuite, il y a ceux qui hurlent, ceux qui vocif\u00e8rent, les \u00ab\u00a0y'a qu'\u00e0, faut qu'on\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Il y a aussi ceux qui ont fait voter la loi de 2004\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Meurin.</strong> Il y a ceux qui ne font rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026et puis ceux qui travaillent et ceux qui font. Au rang des choses que nous avons faites figurent deux textes l\u00e9gislatifs adopt\u00e9s en 2021, deux lois successives \u2013\u00a0pour lesquelles certains, d'ailleurs, n'ont pas vot\u00e9\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Vous parlez des socialistes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026destin\u00e9es \u00e0 conforter l'arsenal mis \u00e0 disposition des services pour lutter contre les ph\u00e9nom\u00e8nes terroristes\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Quelle efficacit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026la loi du 30\u00a0juillet 2021, qui p\u00e9rennise les dispositions de la loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme (Silt), et la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, promulgu\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt 2021 \u2013\u00a0que vous n'avez pas vot\u00e9e, soit dit entre parenth\u00e8ses.<br><br>Puis il y a davantage de moyens budg\u00e9taires et humains <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s efficace\u2026\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe RN) pour la police, le renseignement, la justice. Puis le suivi psychiatrique a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9. Sur ce point, de grandes avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es puisque la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et les pr\u00e9fets se sont notamment dot\u00e9s d'une capacit\u00e9 d'analyse d\u00e9di\u00e9e. Puis il y a l'\u00e9loignement des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re inscrits au fichier de traitement des signalements pour la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 caract\u00e8re terroriste.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous \u00eates compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Puis, la judiciarisation est pr\u00e9vue bien plus rapidement, notamment pour les faits d'apologie du terrorisme.<br><br>Puis la plateforme d\u2019harmonisation, d\u2019analyse, de recoupement et d\u2019orientation des signalements (Pharos) a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et le p\u00f4le national de lutte contre la haine en ligne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4311", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}