{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG530", "identifiant": {"numero": "530", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LE RACISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795808", "mandatRef": "PM797694"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE RACISME <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabrina Sebaihi.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, en octobre dernier, le groupuscule d'extr\u00eame droite Action fran\u00e7aise entrait dans l'h\u00f4tel de ville de Stains et agressait des agents communaux aux cris de \u00ab\u00a0Vous salissez la France\u00a0!\u00a0\u00bb Je vous avais demand\u00e9 ici m\u00eame ce que le Gouvernement comptait faire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rien du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabrina Sebaihi. </strong>\u2026et les moyens qu'il se donnait pour lutter contre ces groupes fascistes. Je n'ai obtenu aucune r\u00e9ponse.<br><br>Dans ce climat o\u00f9 la parole raciste se lib\u00e8re, c'est avec effroi que nous avons pris connaissance \u2013\u00a0vid\u00e9o \u00e0 l'appui, d\u00e9voil\u00e9e par Loopsider\u00a0\u2013 d'une v\u00e9ritable chasse \u00e0 l'homme survenue en juillet dernier dans la ville de Verzeille. On d\u00e9nombre deux victimes. Leur seul tort \u00e9tait d'\u00eatre noires. Pour cette raison, elles ont \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9es par une foule en furie, comptant parmi elle, rendez-vous compte, le deuxi\u00e8me adjoint au maire de ce village\u00a0!<br><br>Ainsi, en 2023, en France, un \u00e9lu de la nation a voulu tuer des Fran\u00e7ais parce qu'ils sont noirs\u00a0! Il semblerait que la police n'ait interpell\u00e9 personne dans cette affaire. Pis, tout un village, dont la municipalit\u00e9, se serait employ\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9gner une omerta honteuse dans le but de prot\u00e9ger les coupables, alors m\u00eame que plusieurs t\u00e9moignages font \u00e9tat d'agresseurs se vantant \u00ab\u00a0d'avoir tap\u00e9 deux n\u00e9gros\u00a0\u00bb.<br><br>Cet acte ignoble n'est pas anodin. Il s'inscrit dans un contexte plus global o\u00f9 les id\u00e9es et concepts d'extr\u00eame droite ont \u00e9t\u00e9 largement normalis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, non seulement \u00e0 travers certains m\u00e9dias mais \u00e9galement parmi un grand nombre de personnalit\u00e9s politiques se pr\u00e9tendant du camp r\u00e9publicain. Nous en voyons aujourd'hui les cons\u00e9quences. Alors que nous vous alertons depuis des mois sur la mont\u00e9e de cette b\u00eate immonde, le racisme, qui se r\u00e9pand dans la soci\u00e9t\u00e9, nous ne sommes jamais entendus.<br><br>Ma question est simple\u00a0: qu'est-il envisag\u00e9 quant \u00e0 la municipalit\u00e9 de Verzeille, dont les propres \u00e9lus semblent s'\u00eatre rendus complices de cet acte abject\u00a0? Pourquoi ces criminels sont-ils encore en libert\u00e9\u00a0? Quand allez-vous enfin agir pour endiguer cette vague raciste \u00e0 laquelle nous faisons face\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Thomas Rudigoz applaudit aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je ne peux pas partager le ton de votre question. D'abord, vous comprenez bien \u2013\u00a0votre groupe me le rappelle chaque jour\u00a0\u2013 qu'il revient \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire de r\u00e9pondre aux questions relatives aux enqu\u00eates men\u00e9es en ce moment sur les faits que vous d\u00e9noncez\u00a0; dans une d\u00e9mocratie qui se respecte, il n'appartient en aucun cas au ministre de l'int\u00e9rieur de commenter une enqu\u00eate judiciaire.<br><br>Ensuite, vous dites que nous ne faisons rien. Or m\u00eame M.\u00a0M\u00e9lenchon s'est fendu la semaine derni\u00e8re d'un tweet public pour f\u00e9liciter le Gouvernement et moi-m\u00eame \u2013\u00a0avouez que cela n'arrive pas tous les jours\u00a0\u2013 pour la dissolution de Bordeaux nationaliste.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Exceptionnel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Depuis que je suis ministre de l'int\u00e9rieur, onze associations et groupuscules d'extr\u00eame droite, dont G\u00e9n\u00e9ration identitaire, ont \u00e9t\u00e9 dissous en Conseil des ministres. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0MM.\u00a0Vincent Descoeur et Julien Dive applaudissent aussi.) </i>Lorsque l'on aborde un sujet aussi important pour la R\u00e9publique, on ne peut pas \u00eatre caricatural dans l'expos\u00e9 de la question. Ce gouvernement est celui qui a le plus us\u00e9 du droit existant pour dissoudre les associations d'extr\u00eame droite.<br><br>Pour que le ministre de l'int\u00e9rieur puisse dissoudre davantage d'associations en Conseil des ministres et que ces d\u00e9cisions soient valid\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat, il n'aurait pas fallu qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la gauche qui si\u00e9geait ici m\u00eame refus\u00e2t les crit\u00e8res plus favorables que la majorit\u00e9 et moi-m\u00eame proposions. Vous les avez refus\u00e9s\u00a0; ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9s devant le S\u00e9nat, mais supprim\u00e9s en commission mixte paritaire. Ils m'auraient permis de dissoudre les associations que vous \u00e9voquez.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Malheureusement, il faut le constater, vous implorez beaucoup, mais d\u00e8s que l'on vous demande d'\u00eatre plus durs, vous n'aimez pas beaucoup l'ordre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. - Protestations sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "951", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}