{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG417", "identifiant": {"numero": "417", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM796449"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la droite fran\u00e7aise a toujours assum\u00e9, de Jacques Chirac \u00e0 Nicolas Sarkozy,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Sansu.</strong> Jusqu'\u00e0 Emmanuel Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>\u2026de r\u00e9former les retraites pour sauvegarder notre syst\u00e8me par r\u00e9partition. La r\u00e9partition, c'est un principe de solidarit\u00e9 en vertu duquel le travail des Fran\u00e7ais finance les retraites. C'est le contraire du chacun pour soi, c'est le syst\u00e8me le plus protecteur pour les Fran\u00e7ais les plus modestes. Or aujourd'hui ce syst\u00e8me est menac\u00e9\u00a0: alors qu'il y avait quatre actifs pour un retrait\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970, il n'y en a plus que 1,7. <i>(\u00ab\u00a0C'est faux\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Les d\u00e9ficits annonc\u00e9s auront une cons\u00e9quence et une seule : la baisse du niveau des pensions pour les retrait\u00e9s, ce que nous refusons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>La r\u00e9forme que nous voulons tient en quelques principes. D'abord, elle doit \u00eatre progressive\u00a0: le recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part ne doit intervenir qu'au rythme d'un trimestre par an jusqu'\u00e0 63\u00a0ans \u00e0 la fin de ce quinquennat, 64\u00a0ans lors du suivant.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> \u00c7a ne changera rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Ensuite, elle doit \u00eatre juste et permettre \u00e0 celui qui a commenc\u00e9 plus t\u00f4t de partir \u00e0 la retraite plus t\u00f4t d\u00e8s lors qu'il a tous ses trimestres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Elle doit aussi \u00eatre \u00e9quitable en demandant le m\u00eame effort \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, qu'ils rel\u00e8vent du public, du priv\u00e9 ou des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux. Enfin, soyons clairs, il est hors de question que l'\u00c9tat s'empare des r\u00e9serves du priv\u00e9. L'argent des retraites doit aller aux retrait\u00e9s et \u00e0 eux seuls. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Par-dessus tout, il faut r\u00e9parer une injustice\u00a0: je veux parler de celle qui concerne ces 2\u00a0millions de retrait\u00e9s qui ont cotis\u00e9 toute leur vie, qui ont travaill\u00e9 dur, qui ont des carri\u00e8res compl\u00e8tes \u2013\u00a0souvent des femmes, des commer\u00e7ants, des artisans\u00a0\u2013 et qui per\u00e7oivent des pensions de retraite de seulement 900\u00a0euros par mois. C'est indigne d'un grand pays comme le n\u00f4tre. \u00cates-vous pr\u00eate, madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 leur garantir une retraite minimum de 1\u00a0200\u00a0euros \u00e0 eux aussi et pas seulement aux futurs retrait\u00e9s\u00a0? Je vous le dis tr\u00e8s clairement, c'est pour nous une condition imp\u00e9rative\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je profite de l'occasion offerte par ces premi\u00e8res questions au Gouvernement de 2023 pour adresser mes meilleurs v\u0153ux \u00e0 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 leurs collaborateurs et aux services de l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Marleix, vous nous interrogez sur notre projet pour les retraites. Vous le comprendrez, les quelques minutes qui me sont accord\u00e9es dans le cadre de ces questions au Gouvernement ne vont pas me permettre de vous exposer la totalit\u00e9 de cette r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Prenez le temps qu'il vous faudra\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Vous aurez toutefois l'occasion d'en d\u00e9battre tr\u00e8s rapidement et je sais combien le sujet des petites pensions vous tient \u00e0 c\u0153ur et importe \u00e0 votre groupe.<br><br>Nous en avons parl\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises lors de nos rencontres depuis octobre, pour pr\u00e9parer le projet de r\u00e9forme des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous avons pass\u00e9 No\u00ebl ensemble\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le rappeler, je partage cette pr\u00e9occupation, tout comme mon Gouvernement. D\u00e8s la campagne pr\u00e9sidentielle, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait pris l'engagement de porter le montant de la pension minimale \u00e0 85\u00a0% du Smic pour une carri\u00e8re compl\u00e8te, soit bient\u00f4t 1\u00a0200\u00a0euros par mois. Dans quelques heures, je serai amen\u00e9e \u00e0 pr\u00e9senter notre projet pour les retraites mais, je vous le confirme l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera tenu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>C'est un progr\u00e8s social important et attendu.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> C'est un hold-up\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>En effet, vous l'avez soulign\u00e9, 60\u00a0% des retrait\u00e9s qui touchent des petites pensions sont des femmes qui ont souvent eu des carri\u00e8res incompl\u00e8tes ou hach\u00e9es\u00a0; mais ce sont aussi des ind\u00e9pendants, des artisans, des commer\u00e7ants qui ont effectu\u00e9 une vie de travail sans pouvoir se verser un salaire suffisant. Nous avons \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours, monsieur le pr\u00e9sident Marleix, sur la situation des retrait\u00e9s qui, apr\u00e8s toute une vie de travail avec un revenu modeste, per\u00e7oivent de tr\u00e8s petites pensions. Je vous confirme que j'ai bien entendu la demande de votre groupe. Nous partageons cette pr\u00e9occupation\u00a0: une carri\u00e8re compl\u00e8te doit permettre d'obtenir une pension digne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> J'aurai l'occasion d'y revenir tout \u00e0 l'heure, mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 y travailler. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "99", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}