{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG567", "identifiant": {"numero": "567", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ACCOMPAGNEMENT DES FAMILLES TOUCH\u00c9ES PAR UN CANCER P\u00c9DIATRIQUE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM796968"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES FAMILLES TOUCH\u00c9ES PAR UN CANCER P\u00c9DIATRIQUE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br>Demain, le 15\u00a0f\u00e9vrier, et pour la vingt-deuxi\u00e8me fois, se tiendra la Journ\u00e9e internationale du cancer de l\u2019enfant. Une journ\u00e9e pour nous rappeler qu\u2019en France, 2\u00a0800\u00a0enfants et adolescents, soit 1 sur 440, sont concern\u00e9s chaque ann\u00e9e par un cancer. Ces chiffres nous montrent que le cancer p\u00e9diatrique est l\u2019affaire de tous. Nous devons renforcer le soin p\u00e9diatrique et la pr\u00e9vention, am\u00e9liorer les financements de la recherche et augmenter les moyens que nous mettons \u00e0 disposition des familles pour surmonter le choc et la perte de rep\u00e8res que repr\u00e9sente un cancer chez un enfant.<br><br>Les cancers p\u00e9diatriques font de longue date partie int\u00e9grante des plans gouvernementaux et la derni\u00e8re strat\u00e9gie en cours de d\u00e9ploiement concerne la p\u00e9riode 2021-2030. Elle comprend d\u00e9sormais un volet de prise en charge des enfants malades et de leurs familles. Celle-ci a progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es puisque de nombreux dispositifs ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s\u00a0: cr\u00e9ation du don de cong\u00e9s au profit des aidants, doublement de la dur\u00e9e du cong\u00e9 de pr\u00e9sence parentale ou, derni\u00e8rement, \u00e9volution du compl\u00e9ment de mode de garde.<br><br>Nous saluons aussi l'initiative r\u00e9cente de CNP Assurances, qui propose une nouvelle garantie d'aide \u00e0 la famille, construite avec l'association Eva pour la vie et la f\u00e9d\u00e9ration Grandir sans cancer, et qui vise \u00e0 prot\u00e9ger les parents face aux cr\u00e9dits immobiliers. Je profite \u00e9galement de l'occasion pour remercier l'ensemble des associations qui \u0153uvrent chaque jour pour accompagner les familles et les enfants concern\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LR.)</i><br><br>Les besoins des familles sont encore aujourd'hui nombreux et des am\u00e9liorations sont n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger et simplifier leur quotidien. La nature exceptionnelle, brutale et urgente de la situation doit donc nous amener \u00e0 prendre des mesures exceptionnelles et r\u00e9ellement adapt\u00e9es. Ainsi, \u00e0 la veille de la Journ\u00e9e internationale du cancer de l\u2019enfant, pourriez-vous nous indiquer comment nous pourrions mieux accompagner les familles dans cette \u00e9preuve\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous avez rappel\u00e9 des chiffres saisissants, mais n'oublions pas que derri\u00e8re ces donn\u00e9es, il y a des familles qui vivent des situations douloureuses, il y a des enfants qui souffrent, il y a des parents qui voient leur quotidien boulevers\u00e9, il y a des fr\u00e8res et des s\u0153urs auxquels il faut penser et qu'il faut soutenir. \u00c0 toutes et tous, nous devons un accompagnement qui soit \u00e0 la fois le plus humain et le plus sensible possible et le plus adapt\u00e9 \u00e0 ces situations difficiles.<br><br>Vous l'avez dit, demain se tiendra la Journ\u00e9e internationale du cancer de l'enfant. Elle est l'occasion de rappeler tout ce que nous devons faire et tout ce que nous avons fait en la mati\u00e8re. Nous avons connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es de nombreuses avanc\u00e9es. Certaines ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es dans cet h\u00e9micycle, la plupart \u00e0 votre initiative \u2013\u00a0et je tiens \u00e0 vous en remercier. Je pense notamment \u00e0 la loi du 15\u00a0novembre 2021 qui a permis d'am\u00e9liorer les conditions de pr\u00e9sence parentale aupr\u00e8s des enfants, en permettant un renouvellement imm\u00e9diat de la dur\u00e9e maximale du cong\u00e9 et de l'allocation sp\u00e9cifique.<br><br>Je souhaite que nous puissions aller plus loin. La proposition de loi que vous avez d\u00e9pos\u00e9e va nous y aider. Elle tend notamment \u00e0 encourager les caisses d'allocations familiales (CAF) \u00e0 fluidifier les parcours des familles et mieux les prot\u00e9ger contre les al\u00e9as, notamment financiers. Nous pourrons \u00e9galement y r\u00e9fl\u00e9chir dans le cadre de l'\u00e9laboration de la nouvelle strat\u00e9gie en faveur des aidants. Soyez assur\u00e9 que, avec mon coll\u00e8gue Fran\u00e7ois Braun, nous maintenons un dialogue constant avec les associations, dont je salue l'engagement \u00e0 faire progresser la reconnaissance des familles qu'elles repr\u00e9sentent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1376", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}