{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG219", "identifiant": {"numero": "219", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GESTION DE L'EAU DANS LES DEUX-S\u00c8VRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335999", "mandatRef": "PM797655"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DE L'EAU DANS LES DEUX-S\u00c8VRES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Batho.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho. </strong>Comme tant d\u2019autres en France, la terre des Deux-S\u00e8vres est en danger imm\u00e9diat du fait du changement climatique\u00a0: cinqui\u00e8me vague de chaleur, deux alertes rouges canicule, record d'incendies de cultures, 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de rivi\u00e8res \u00e0 sec, des pertes de r\u00e9colte pour les agricultrices et les agriculteurs, et l'eau potable en situation de danger critique.<br><br>Il y a des ann\u00e9es, face \u00e0 la p\u00e9nurie d'eau, nous avions fait le pari du dialogue, lequel avait d\u00e9bouch\u00e9 sur un protocole pour r\u00e9duire l'irrigation et transformer obligatoirement les pratiques agricoles pour sortir des pesticides et des engrais, et replanter des haies. Ce protocole n'existe plus, car l'\u00c9tat l\u2019a pi\u00e9tin\u00e9. Les associations et les \u00e9lus qui ont cru au dialogue ont \u00e9t\u00e9 roul\u00e9s dans la farine. Pour l'\u00c9tat, ce protocole n'\u00e9tait qu'une devanture pour conduire, tambour battant, les travaux de construction de grandes r\u00e9serves d'irrigation.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous \u00eates face \u00e0 vos responsabilit\u00e9s. Allez-vous prononcer l'arr\u00eat des travaux ? Allez-vous organiser un r\u00e9f\u00e9rendum local pour que les habitantes et les habitants d\u00e9cident de la gestion de ce bien commun qu\u2019est l'eau, ou bien allez-vous passer en force pour faire des Deux-S\u00e8vres et du marais poitevin le laboratoire d'essai de la guerre de l'eau qui couve partout dans le pays ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur de nombreux bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, la moiti\u00e9 de nos d\u00e9partements sont encore confront\u00e9s \u00e0 une insuffisante pluviom\u00e9trie qui nous conduit \u00e0 maintenir des arr\u00eat\u00e9s de crise ou des arr\u00eat\u00e9s de restriction, principalement dans trois de nos bassins.<br><br>Madame Batho, en posant cette question, vous rappelez que c'est un sujet dont tout le monde parle au mois d'ao\u00fbt, et dont plus personne ne se pr\u00e9occupe en septembre.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 la fin du mois de septembre, B\u00e9rang\u00e8re Couillard, Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo et moi-m\u00eame avons engag\u00e9 des travaux sur ce sujet. Avec la totalit\u00e9 du Comit\u00e9 national, avec tous les pr\u00e9sidents de bassins et avec l'ensemble des \u00e9lus locaux, nous avons lanc\u00e9 la mobilisation contre les fuites et contre le gaspillage de l'eau potable\u00a0; il s'agit aussi de multiplier les possibilit\u00e9s de r\u00e9utilisation de l'eau. \u00c0 ce moment-l\u00e0, nous \u00e9tions bien seuls, car de votre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019h\u00e9micycle, il \u00e9tait davantage question du d\u00e9ballage des affaires de vie priv\u00e9e que du souci de s'occuper de l'\u00e9tat \u00e9cologique de la plan\u00e8te. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Vous \u00e9voquez un sujet que vous connaissez mieux que moi, parce que le protocole dont vous parlez, vous l'avez sign\u00e9 en 2018. Il consiste \u00e0 r\u00e9aliser des bassines, et une \u00e9tude scientifique de juillet dernier a conclu que ce serait bon pour les \u00e9tiages et pour les d\u00e9bits. Ce n'est pas moi qui le dis, c'est l'\u00e9tude du Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res (BRGM) de juillet 2022. Ce projet continue d'\u00eatre soutenu par le pr\u00e9sident Alain Rousset et par la pr\u00e9sidente du conseil d\u00e9partemental des Deux-S\u00e8vres. Il a fait l'objet d'actions en justice qui ne se sont pas sold\u00e9es par des annulations.<br><br>Permettez-moi de vous dire la chose suivante : oui, la priorit\u00e9, ce sont les nappes phr\u00e9atiques ; il faut diminuer les pr\u00e9l\u00e8vements et les usages. <i>(Mme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 s'exclame.)</i><br><br>Mais faisons attention parce que l'eau pour l'agriculture, c\u2019est l\u2019eau pour se nourrir\u00a0; ce n\u2019est pas une privatisation de l\u2019eau.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>De plus, il y a eu des d\u00e9bordements \u00e0 l\u2019occasion de certaines manifestations. Faites attention \u00e0 ne pas provoquer des violences. Il y a un an, des gendarmes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. On ne peut pas se lever pour leur rendre hommage <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES)</i> et pousser \u00e0 la violence\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Batho.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho. </strong>Monsieur le ministre, je suis une opposante d\u00e9mocratique \u00e0 ce projet. Je connais par c\u0153ur la vieille ficelle qui consiste \u00e0 mettre en avant les agissements violents d'une minorit\u00e9 que nous condamnons pour ne pas entendre la voix d'une majorit\u00e9 forte et non violente, qui demande pacifiquement l'arr\u00eat du projet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i> Vous dites qu'il est l\u00e9gal, c'est ce qu'on disait de l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes\u00a0; vous dites qu'il est l\u00e9gal, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit du barrage de Sivens\u2026 (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4572", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}