{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG630", "identifiant": {"numero": "630", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "F\u00c9MINICIDES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> F\u00c9MINICIDES <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>(Mmes\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot et Pascale Martin se l\u00e8vent et restent debout durant toute l'intervention de l'oratrice.) Elles s'appelaient Ang\u00e9lique, Val\u00e9rie, Eva, Elena, Catherine, Manon, Mongia, Madgalena, Sihem, Marie-Camille, Laurence, Marina, S\u00e9verine, Flora, Neda, Valeria, Sophie, Laure, Marie-Antoinette, Assia, Elisa, Jo\u00eblle,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est bon, l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>\u2026Nassera, Cathy, Fatiha<i>.</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle a oubli\u00e9 Monique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Ces pr\u00e9noms sont ceux des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9es par leur compagnon ou ex-compagnon depuis le 1er\u00a0janvier 2023 \u2013\u00a0cinq restent anonymes. \u00c0 la veille du 8\u00a0mars, je leur rends hommage dans cette enceinte. Si j\u2019arrive \u00e0 les nommer une par une dans le temps qui m\u2019est imparti, c\u2019est parce que nous ne sommes que d\u00e9but mars. D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, cette liste funeste n\u2019aura fait que cro\u00eetre.<br><br>Les trois derni\u00e8res victimes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es le week-end dernier, en l\u2019espace de deux jours. Deux d\u2019entre elles avaient pourtant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 plainte pour violences conjugales. Aucune de ces femmes n\u2019aurait d\u00fb mourir. Seule la main de la justice et de l'action publique peut arr\u00eater cette tuerie. <i>(MM.\u00a0Ugo Bernalicis et Paul Vannier applaudissent.)</i><br><br>Alors qu'en 2017, la lutte contre toutes les violences sexistes et sexuelles a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme la grande cause du quinquennat \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 en 2022\u00a0\u2013, depuis lors, pas une ann\u00e9e ne s\u2019est \u00e9coul\u00e9e sans qu\u2019au moins 100\u00a0femmes ne soient tu\u00e9es par leur conjoint ou ex-conjoint. Et encore, ce nombre ne tient pas compte des suicides forc\u00e9s, qui restent un fl\u00e9au invisible.<br><br>Nous ne pouvons plus nous contenter d'effets d\u2019annonce. Il nous faut enfin adopter un plan complet de prise en charge globale de ce probl\u00e8me, remettre \u00e0 plat notre approche des violences intrafamiliales, des f\u00e9minicides et de leurs cons\u00e9quences.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous rencontrez prochainement le Premier ministre espagnol. Nous devons nous inspirer concr\u00e8tement de ce qui se fait et qui fonctionne dans ce pays. Allez-vous enfin acc\u00e9der aux demandes des associations et investir \u00e0 la hauteur n\u00e9cessaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Ne vous en d\u00e9plaise, madame la d\u00e9put\u00e9e, le premier responsable d'un f\u00e9minicide est son auteur.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RE .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>J'ai rencontr\u00e9 les Espagnols\u00a0: dans leur pays, que vous prenez en exemple, le nombre de f\u00e9minicides ne descend pas en dessous d'un certain seuil. Bien s\u00fbr, cela ne nous condamne pas au fatalisme \u2013\u00a0nous ne sommes d'ailleurs pas fatalistes\u00a0\u2013, mais, l\u00e0 encore, il est facile de critiquer avec du blabla.<br><br>En mati\u00e8re de violences conjugales, le nombre de jugements a doubl\u00e9 entre 2017 et 2021\u00a0; le nombre de condamnations est pass\u00e9 de 21\u00a0951 \u00e0 43\u00a0702 sur la m\u00eame p\u00e9riode. La r\u00e9ponse judiciaire est plus rapide\u00a0; les proc\u00e9dures de d\u00e9f\u00e8rement ont augment\u00e9 de 182\u00a0%\u00a0; le nombre d'\u00e9victions du conjoint en cas de d\u00e9f\u00e8rement, de 205\u00a0%. La r\u00e9ponse p\u00e9nale est \u00e9galement ferme\u00a0: les condamnations ont augment\u00e9 de 100\u00a0% entre 2017 et 2022\u00a0; le nombre de TGD \u2013\u00a0t\u00e9l\u00e9phones grave danger\u00a0\u2013 de 45\u00a0%\u00a0; les autres ordonnances de protection de 153\u00a0%.<br><br>Il est facile, madame, apr\u00e8s avoir \u00e9gren\u00e9 les noms des victimes de ces f\u00e9minicides terrifiants, d'affirmer que le Gouvernement ne fait rien. Ce n'est pas vrai. Hier, la Premi\u00e8re ministre a fait deux annonces dans ce domaine, prouvant que nous voulons aller plus loin encore. Je finis avec un dernier chiffre\u00a0: en 2006, dans ce pays, le nombre des f\u00e9minicides s'\u00e9levait \u00e0 179.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2237", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}