{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG236", "identifiant": {"numero": "236", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux sapeurs-pompiers et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720014", "mandatRef": "PM796863"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX SAPEURS-POMPIERS ET \u00c0 LA S\u00c9CURIT\u00c9 CIVILE <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Huguette Tiegna.<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Tiegna. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. <br><br>L'\u00e9t\u00e9 dernier, la France a v\u00e9cu au rythme des terribles feux de for\u00eats qui ont ravag\u00e9 plus de 62 000 hectares de v\u00e9g\u00e9tation dans nos territoires. Ces incendies ont frapp\u00e9 en particulier la Gironde et les Landes mais aussi, entre autres d\u00e9partements, la Dr\u00f4me, l'Aveyron, la Loz\u00e8re, le Lot, la Bretagne, le Maine-et-Loire, le Jura et les Vosges. Je salue l'h\u00e9ro\u00efsme de tous ceux qui ont prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais au p\u00e9ril de leur vie : les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile, les pompiers, les gendarmes, les policiers, les agriculteurs et tous les \u00e9lus locaux engag\u00e9s au plus pr\u00e8s de leurs administr\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et DEM.)</i><br><br>Aux pompiers \u00e9prouv\u00e9s dans leur chair, nous devons la reconnaissance de la nation tout enti\u00e8re. Et je veux saluer, avec tous mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, la m\u00e9moire du commandant Pascal Allaire et du lieutenant Martial Morin, disparus cet \u00e9t\u00e9. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i> Aujourd'hui comme hier, l'\u00c9tat se tient aux c\u00f4t\u00e9s de ses soldats du feu\u00a0; la repr\u00e9sentation nationale aussi.<br><br>Il y a un an, nous avons adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 la loi d\u00e9fendue par Fabien Matras, dont j'\u00e9tais responsable. Ce texte permet de consolider notre mod\u00e8le de s\u00e9curit\u00e9 et de valoriser le volontariat. En septembre, le Gouvernement a revaloris\u00e9 de fa\u00e7on in\u00e9dite les indemnit\u00e9s des sapeurs-pompiers volontaires et, vendredi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 une grande strat\u00e9gie de lutte et de pr\u00e9vention contre les incendies.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pouvez-vous d\u00e9tailler l'engagement de l'\u00c9tat en faveur des acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile et sa strat\u00e9gie pour contrer les effets d\u00e9vastateurs du d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e Huguette Tiegna, permettez-moi de m'associer \u00e0 l'hommage que vous rendez \u00e0 celles et ceux qui ont prot\u00e9g\u00e9 les Fran\u00e7ais des flammes cet \u00e9t\u00e9. Ils sont, au quotidien, les acteurs de notre s\u00e9curit\u00e9 civile \u2013\u00a0nous leur devons tellement. C'est pourquoi \u2013\u00a0et vous l'avez rappel\u00e9\u00a0\u2013, le Gouvernement est mobilis\u00e9 en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 civile. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 vendredi dernier.<br><br>Depuis 2017, le budget de la s\u00e9curit\u00e9 civile a augment\u00e9 de 40\u00a0%\u00a0; dix a\u00e9ronefs sont acquis ou sont en cours de livraison\u00a0; le projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi) pr\u00e9voit le renouvellement des trente-six h\u00e9licopt\u00e8res de la flotte. Des revalorisations importantes ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es aux professionnels en 2020, ainsi qu'aux volontaires cette ann\u00e9e. Enfin, il y a bient\u00f4t un an, vous vous \u00eates particuli\u00e8rement investie pour que soit adopt\u00e9e l'ambitieuse loi \u00ab\u00a0Matras\u00a0\u00bb, tant attendue par la s\u00e9curit\u00e9 civile. Tout cela doit nous aider plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 faire face aux enjeux du changement climatique.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, les feux de for\u00eat cet \u00e9t\u00e9 ont marqu\u00e9 un tournant. C'est donc pour pr\u00e9parer l'avenir que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 vendredi dernier des mesures d'ampleur\u00a0: l'accroissement de la flotte a\u00e9rienne, l'augmentation des renforts humains par la cr\u00e9ation d'une quatri\u00e8me unit\u00e9 des formations militaires de la s\u00e9curit\u00e9 civile (Formisc), le d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s d'engagement des colonnes de renfort financ\u00e9es par l'\u00c9tat, l'allocation de 150\u00a0millions d'euros \u00e0 un pacte capacitaire conclu avec les collectivit\u00e9s et l'adoption d'un plan pour favoriser la disponibilit\u00e9 des volontaires.<br><br>Vous le voyez, nos capacit\u00e9s sont renforc\u00e9es selon le principe de la solidarit\u00e9 entre l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s, pour toujours mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5117", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}