{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG203", "identifiant": {"numero": "203", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DU CARBURANT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM797511"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry. Je compte sur vous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, pour \u00e9couter attentivement sa question.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>J'aimerais interroger de fa\u00e7on sereine Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre \u00e0 propos d'une pr\u00e9occupation majeure des Fran\u00e7ais en cette rentr\u00e9e. Notre pays sort laborieusement de la p\u00e9nurie de carburants que les Fran\u00e7ais vivent depuis plusieurs semaines. Aujourd\u2019hui encore, une station-service sur cinq reste touch\u00e9e par les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement et \u2013\u00a0il faut le reconna\u00eetre\u00a0\u2013 les Fran\u00e7ais subissent la lenteur de la r\u00e9action du Gouvernement face aux blocages des raffineries.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Une nouvelle difficult\u00e9 se pr\u00e9sente aujourd\u2019hui, au moment de la sortie de la crise\u00a0: la hausse des prix des carburants, qui atteignent parfois des niveaux exorbitants. Vous le savez, cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit, dans beaucoup de territoires en France, le recours \u00e0 la voiture au quotidien est n\u00e9cessaire et m\u00eame indispensable pour des actes usuels de la vie\u00a0: conduire ses enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou \u00e0 leurs activit\u00e9s sportives et culturelles, aller voir des proches ou encore faire ses courses.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Il l\u2019est tout autant lorsqu'on exerce certaines professions pour lesquelles la voiture est un outil de travail qui ne saurait \u00eatre remplac\u00e9\u00a0: les aides \u00e0 domicile, les infirmiers, les travailleurs ind\u00e9pendants ou tout simplement les salari\u00e9s.<br><br>Sans aide financi\u00e8re du Gouvernement, le carburant risque d'\u00eatre inaccessible pour toutes ces personnes. D\u00e8s juillet, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative pour 2022, le travail constructif des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains avait permis d'obtenir une aide au carburant pour les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Or cette aide va dispara\u00eetre d\u00e9finitivement au 1er\u00a0janvier 2023, comme l\u2019a confirm\u00e9 dimanche dernier Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Nos compatriotes s'inqui\u00e8tent de cette d\u00e9cision et de la hausse du prix des carburants alors que les prix de l'\u00e9nergie atteignent d\u00e9j\u00e0 des niveaux inabordables.<br><br>Vous avez eu de nouvelles propositions des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains pour redonner du pouvoir d'achat dans le cadre notamment des d\u00e9bats budg\u00e9taires, mais l'activation du 49.3 ne nous a pas permis de faire valider ces mesures. L'une d'entre elles aurait permis de limiter la hausse du prix du carburant\u00a0: la baisse de la taxe sur la TICPE \u2013\u00a0la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques. Il est dommage que vous ne l'ayez pas reprise. D\u00e8s lors, quelles mesures le Gouvernement entend-il prendre pour faire baisser durablement le prix des carburants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de revenir \u00e0 une pr\u00e9occupation concr\u00e8te des Fran\u00e7ais et de permettre ainsi de restaurer un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'h\u00e9micycle. Vous \u00e9voquez une situation qui reste parfois difficile. Les engagements que j'ai pris ces derniers jours sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre ont vis\u00e9 \u00e0 permettre aux Fran\u00e7ais qui se d\u00e9placent souvent en voiture et, en cette p\u00e9riode, \u00e0 ceux qui ont la possibilit\u00e9 de partir en vacances, d'avoir des d\u00e9parts en cong\u00e9s les plus sereins possibles. La situation s'est tr\u00e8s significativement am\u00e9lior\u00e9e au niveau national en fin de semaine derni\u00e8re\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026du fait du r\u00e9tablissement du dialogue social et de la fin, pour l'essentiel, des mouvements sociaux qui avaient d\u00e9sorganis\u00e9 les approvisionnements. J'ai, avec la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, renforc\u00e9 des mesures telles que l'approvisionnement prioritaire des routes les plus fr\u00e9quent\u00e9es et des autoroutes et la suppression des arr\u00eat\u00e9s de rationnement. Il est vrai qu'il reste un certain nombre de difficult\u00e9s, localis\u00e9es en \u00cele-de-France, dans la r\u00e9gion Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 et dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, et nous cherchons \u00e0 am\u00e9liorer encore la situation pour que le retour \u00e0 la normale puisse se faire le plus t\u00f4t possible.<br><br>Votre question rejoint plus largement celle du pouvoir d'achat des automobilistes. Le Gouvernement a pris \u00e0 cet \u00e9gard des mesures exceptionnelles, que le ministre de l'\u00e9conomie a eu l'occasion de rappeler \u00e0 plusieurs reprises dans cet h\u00e9micycle et qui n'ont pas d'\u00e9quivalent en Europe. Nous les assumons. Nous avons d\u00e9cal\u00e9 de quinze jours la fin de la ristourne actuelle du fait des difficult\u00e9s d'approvisionnement. Le dispositif, dont je souligne qu'il est extr\u00eamement puissant, s'arr\u00eatera compl\u00e8tement en fin d'ann\u00e9e.<br><br>Ensuite, nous prendrons \u00e9ventuellement des mesures en fonction des besoins, sachant qu'elles seront appliqu\u00e9es de mani\u00e8re n\u00e9cessairement cibl\u00e9e. Il ne s'agira pas d'un dispositif aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 qu'actuellement car nous devons aussi assumer la transition \u00e9cologique <i>(Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LR)</i>, qui impose d'accompagner \u00e9galement ceux qui ont besoin de la voiture. Celle-ci assure, je le rappelle, 85\u00a0% des d\u00e9placements quotidiens. Et il n'y a pas de raison de consid\u00e9rer que la transition serait un pi\u00e8ge pour les automobilistes et qu'on ne pourrait rien y faire. Il s'agit donc de d\u00e9mocratiser, m\u00eame si cela prendra du temps, l'acc\u00e8s aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026par des mesures que nous renfor\u00e7ons dans ce projet de loi de finances en augmentant le bonus pour les m\u00e9nages les plus modestes et en passant \u00e0 un syst\u00e8me de leasing social qui sera mis en place \u00e0 partir de l'an prochain. Il faut, en agissant en m\u00eame temps sur les d\u00e9lais et le pouvoir d'achat, pr\u00e9parer tous ceux qui ont besoin de l'automobile au quotidien avec des dispositifs d'accompagnement de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4560", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}