{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG411", "identifiant": {"numero": "411", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SIMPLIFICATION ADMINISTRATIVE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM796980"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SIMPLIFICATION ADMINISTRATIVE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Ma question aurait pu s'adresser \u00e0 tous les ministres. Je l'adresse plus particuli\u00e8rement \u00e0 M.\u00a0Stanislas Guerini, ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br>Je ne cesse d'\u00eatre interpell\u00e9 par des industriels ou des particuliers dont les projets de construction sont ralentis. D\u00e8s lors que l'on a l'intention de faire construire, il faut passer sous les fourches caudines de la mission r\u00e9gionale d'autorit\u00e9 environnementale (MRAE), de la direction r\u00e9gionale de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement et du logement (Dreal), de la direction d\u00e9partementale des territoires et de la mer (DDTM), des architectes des b\u00e2timents de France (ABF), de la commission d\u00e9partementale de consommation des espaces agricoles (CDCEA), de la commission d\u00e9partementale d'am\u00e9nagement foncier (CDAF), de la commission d\u00e9partementale de pr\u00e9servation des espaces naturels, agricoles et forestiers (CDPENAF), des services de fouilles arch\u00e9ologiques et parfois du sous-pr\u00e9fet. C'est fou\u00a0!<br><br>Combien d'investisseurs et d'entrepreneurs, d\u00e9courag\u00e9s par les diff\u00e9rentes proc\u00e9dures tr\u00e8s complexes, investissent \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0? Dans ma circonscription, dans une commune relevant du r\u00e8glement national d'urbanisme, un particulier souhaitant faire b\u00e2tir a contact\u00e9 la DDTM. Celle-ci ne lui a pas r\u00e9pondu mais m'a inform\u00e9 d'un manque d'effectifs. Les certificats d'urbanisme ne pouvant \u00eatre d\u00e9livr\u00e9s, le projet de ce particulier ne peut aboutir\u00a0! S'agissant de la d\u00e9marche Z\u00e9ro artificialisation nette (ZAN), il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 par de nombreux \u00e9lus et par l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 que certains pr\u00e9fets en font une application trop stricte, devan\u00e7ant la feuille de route gouvernementale.<br><br>D\u00e8s 2013, Fran\u00e7ois Hollande annon\u00e7ait un choc de simplification. C'est un souci constant, sous toutes les l\u00e9gislatures, que de vouloir simplifier, mais rien ne change\u00a0! C'est si vrai que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui en a bien conscience, propose une simplification des proc\u00e9dures administratives, donc une acc\u00e9l\u00e9ration, s'agissant de la construction de centrales nucl\u00e9aires et d'installations de production d'\u00e9nergies renouvelables. Pourquoi ne pas appliquer cette simplification \u00e0 tous les domaines\u00a0?<br><br>Je souhaiterais, monsieur le ministre, que les administrations se voient imposer un d\u00e9lai maximal pour rendre leurs d\u00e9cisions\u00a0: qu'elles soient au service de ceux qui veulent b\u00e2tir plut\u00f4t que de se faire censeurs, et qu'elles instaurent un v\u00e9ritable dialogue.<i> (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT et LR.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Demain matin, je r\u00e9unirai \u00e0 l'Arche de La\u00a0D\u00e9fense les repr\u00e9sentants de l'ensemble des Dreal. Vous mesurez certainement \u00e0 quel point ce sigle repr\u00e9sente \u00e0 lui seul, aux yeux de nombreux maires, ceux qui emp\u00eachent de construire ou rendent certaines proc\u00e9dures plus difficiles et plus complexes. Vous avez cit\u00e9 de nombreux sigles derri\u00e8re lesquels il y a de tout\u00a0: des administrations dont les interventions sont v\u00e9cues comme de la sur-r\u00e9glementation, et d'autres qui sont au contraire n\u00e9cessaires car elles permettent de garantir, dans leur domaine, la protection de notre patrimoine, de notre histoire ou de notre environnement. <i>(Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.)</i> Nous devons, et je l'assume, faire face \u00e0 des injonctions contradictoires. D'abord, la lutte contre l'\u00e9talement urbain est une n\u00e9cessit\u00e9. Nous avons artificialis\u00e9 plus de surface au cours des cinq derni\u00e8res d\u00e9cennies que pendant les cinq si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Au XVIe\u00a0si\u00e8cle, il y avait moins d'habitants\u00a0! Quelle perspicacit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Personne ne peut sinc\u00e8rement penser que l'on peut conserver ce rythme qui aboutit \u00e0 l'obstruction de nos nappes phr\u00e9atiques et \u00e0 l'apparition d'\u00eelots de chaleur dans certains secteurs. Parfois, cette artificialisation est li\u00e9e non pas \u00e0 l'accroissement de la population ou \u00e0 l'accueil de projets, mais au fait que l'on n'a pas pris l'habitude d'une v\u00e9ritable sobri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re. \u00c0 l'inverse, certaines r\u00e8gles finissent par provoquer la col\u00e8re, soit parce qu'elles sont difficiles \u00e0 d\u00e9fendre, soit parce qu'elles sont devenues tellement complexes qu'il faut avoir suivi plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9tudes pour les comprendre, soit encore parce qu'elles sont contradictoires.<br><br>Nous avons un travail de simplification \u00e0 mener, et nous devons profiter de l'objectif de sobri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re pour revisiter une partie de nos proc\u00e9dures. On ne peut pas imposer une double peine\u00a0: l'obligation de construire en prenant moins d'espace <i>(Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame) </i>et l'accumulation de freins qui compliquent la vie de ceux qui veulent construire sur les espaces autoris\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Un peu de bon sens paysan\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7027", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}