{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG5", "identifiant": {"numero": "5", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM796320"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, la p\u00e9riode de forte inflation que nous connaissons exige des mesures d'urgence pour que nos concitoyens puissent continuer de vivre dignement de leur travail. Au-del\u00e0 des travailleurs, c'est bien le pouvoir d'achat de tous les Fran\u00e7ais, retrait\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficiaires de minima sociaux, que notre majorit\u00e9 entend prot\u00e9ger.<br><br>Mais voil\u00e0, il y a le temps de l'urgence et le temps long, celui de la reconstruction. Face aux postures politiciennes et aux mesures irresponsables propos\u00e9es par certaines oppositions, je souhaite appeler l'attention de la repr\u00e9sentation nationale sur une autre inqui\u00e9tude, partag\u00e9e par les travailleurs, les chefs d'entreprise, les \u00e9tudiants et toutes celles et ceux qui cr\u00e9ent de la richesse et craignent pour leur avenir et celui de leurs enfants, \u00e0 moyen et long termes. Agir pour le pouvoir d'achat avec efficacit\u00e9 et de mani\u00e8re durable implique de g\u00e9rer nos finances publiques dans un esprit de responsabilit\u00e9. Nous devons aussi cette protection \u00e0 nos concitoyens.<br><br>Aussi pourriez-vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, rassurer les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais et nous pr\u00e9senter les mesures et les plans d'action envisag\u00e9s par le Gouvernement pour d\u00e9velopper le plein emploi, lequel constitue le premier moyen, selon nous, d'une augmentation efficiente du pouvoir d'achat\u00a0?<br><br>Allez-vous entamer une v\u00e9ritable baisse du d\u00e9ficit public et r\u00e9affirmer devant la repr\u00e9sentation nationale que l'engagement pris sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat \u2013\u00a0ni hausses d'imp\u00f4ts, ni creusement de la dette\u00a0\u2013 sera tenu\u00a0?<br><br>Quelles mesures sont-elles envisag\u00e9es pour permettre, malgr\u00e9 le contexte de crise, que l'affirmation selon laquelle les profits d'aujourd'hui sont les investissements de demain et les emplois d'apr\u00e8s-demain soit toujours v\u00e9rifiable\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Cela fait cinquante ans que \u00e7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics. </i>Dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a rappel\u00e9 la strat\u00e9gie du Gouvernement et de la majorit\u00e9 en faveur du plein emploi dans notre pays. Nous avons le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze ans et c'est heureux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> C'est faux\u00a0! Et les Fran\u00e7ais qui sont en int\u00e9rim, ils sont o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette situation nous permet de b\u00e9n\u00e9ficier aujourd'hui de ressources suppl\u00e9mentaires pour investir et parer \u00e0 l'urgence en limitant l'impact de l'inflation pour les Fran\u00e7ais.<br><br>Rappelons que le taux d'inflation de la France est inf\u00e9rieur de 2\u00a0points \u00e0 celui de la zone euro, gr\u00e2ce \u00e0 l'action du Gouvernement et de la majorit\u00e9\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tout va bien, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026le blocage de certains prix a permis d'\u00e9viter qu'ils ne s'envolent \u2013\u00a0il suffit de regarder chez nos voisins europ\u00e9ens pour mesurer l'efficacit\u00e9 des mesures que nous avons prises. Nous allons continuer r\u00e9solument dans cette voie et, comme vous l'avez appel\u00e9 de vos v\u0153ux, investir en faveur de l'emploi. Nous poursuivrons \u00e9galement notre action de soutien \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la suppression de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE) et \u00e0 la baisse des imp\u00f4ts de production.<br><br>J'\u00e9tais hier aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au sommet Choose France\u00a02022, qui accueillait les chefs d'entreprise de grands groupes internationaux. Ces derniers ont t\u00e9moign\u00e9 du regain d'attractivit\u00e9 de la France depuis quelques ann\u00e9es\u00a0: ils ont aujourd'hui envie d'investir en France\u00a0! Depuis trois ans, les barom\u00e8tres internationaux nous classent d'ailleurs comme le pays le plus attractif d'Europe pour les investissements \u00e9trangers. (Applaudissements sur les bancs des groupe RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Pourquoi les Fran\u00e7ais ne le voient-ils pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ce sont 6,5\u00a0milliards d'investissements \u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier, soit des milliers d'emplois suppl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Fran\u00e7ais qui cherchent un emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Encore faut-il qu'ils puissent payer leur plein d'essence pour aller au travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est une bonne nouvelle aussi pour nos finances puisque nous pourrons ainsi d\u00e9gager des recettes, investir et soutenir le pouvoir d'achat. Nous allons continuer r\u00e9solument dans cette voie et travailler sur la formation avec Olivier Dussopt, ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion \u2013\u00a0nous le savons tous, la formation constitue un enjeu fondamental. Nous continuerons \u00e9galement de promouvoir le gain du retour \u00e0 l'emploi pour convaincre les Fran\u00e7ais de saisir les opportunit\u00e9s actuelles sur le march\u00e9 du travail. C'est une strat\u00e9gie globale que nous d\u00e9veloppons. (Applaudissements sur les bancs des groupe RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2333", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}