{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG638", "identifiant": {"numero": "638", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION EN FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM797391"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION EN FRANCE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, avec votre projet de loi visant \u00e0 reculer brutalement l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, l\u2019envol\u00e9e des prix alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie sont les premiers sujets d\u2019inqui\u00e9tude des Fran\u00e7ais. Avec 15\u00a0% d\u2019augmentation en moyenne en un an, ces deux postes occupent \u00e0 eux seuls un tiers des d\u00e9penses des m\u00e9nages les plus modestes. Cette situation est intenable. Un chiffre dramatique le prouve\u00a0: le recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire a tripl\u00e9 en dix ans.<br><br>Mais comme dans votre logiciel ultralib\u00e9ral p\u00e9rim\u00e9 on n\u2019exige jamais rien des entreprises et des multinationales, pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise de l\u2019\u00e9nergie, vous avez cr\u00e9\u00e9 un bouclier tarifaire qui s\u2019est av\u00e9r\u00e9 ruineux pour les finances publiques, sans r\u00e9soudre le probl\u00e8me pour les Fran\u00e7ais. Et vous nous ressortez la m\u00eame rustine pour la crise alimentaire, en demandant gentiment \u00e0 la grande distribution de faire un effort \u2013\u00a0qui, au passage, lui permettra d\u2019\u00e9touffer un peu plus les petits commer\u00e7ants et les petits producteurs. Aux riches les demandes polies et inefficaces, aux pauvres l\u2019aide alimentaire et les r\u00e9formes injustes\u00a0!<br><br>Pourtant, une seule solution permettrait de sortir de l\u2019orni\u00e8re\u00a0: l\u2019augmentation des salaires, des prestations et des pensions. Depuis pr\u00e8s de quinze ans, les politiques de mod\u00e9ration salariale et vos r\u00e9formes, qu\u2019elles portent sur l\u2019assurance ch\u00f4mage ou sur les retraites, plombent le pouvoir d\u2019achat de l\u2019immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Beaucoup ne peuvent plus vivre d\u00e9cemment du fruit de leur travail. Ils ne peuvent envisager de s\u2019offrir des produits locaux issus de circuits courts ou, simplement, de partir en vacances.<br><br>Il est donc temps d\u2019assumer vos choix politiques. Pourquoi refusez-vous d\u2019indexer les salaires du public et du priv\u00e9 sur l\u2019inflation\u00a0? Pourquoi refusez-vous d\u2019augmenter le Smic, les prestations et les pensions en cons\u00e9quence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>(Le micro de l'orateur ne fonctionne pas.)</i> Je peux m'adresser directement \u00e0 Jean-Paul Lecoq, puisqu'il est assis juste en face de moi. <i>(Le micro de l'orateur fonctionne \u00e0 nouveau.) Il sait le respect que j'ai pour lui, l'amiti\u00e9 locale qui nous lie, donc \u00e9vitons les caricatures.<br><br>Je partage totalement ce que vous dites sur le choc de l'inflation\u2026 <i>(Le micro de l'orateur ne fonctionne plus.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Quelle est donc cette censure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>(Le micro de l'orateur fonctionne \u00e0 nouveau) \u2026et \u00e0 quel point il p\u00e9nalise nos compatriotes, en particulier les plus modestes. Les deux postes les plus lourds sont effectivement l'\u00e9nergie et l'alimentation.<br><br>Sur l'\u00e9nergie, aucun \u00c9tat europ\u00e9en n'a fait autant que nous. Nous avons mis en place un bouclier sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et un bouclier sur le gaz. Alors que les factures auraient d\u00fb augmenter de 180 \u00e0 200\u00a0euros \u2013\u00a0dans certains pays europ\u00e9ens, elles ont connu une hausse de 300 ou 350\u00a0euros\u00a0\u2013, tel n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas pour nos compatriotes fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Cherchez la cause\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ce dispositif nous co\u00fbte 46\u00a0milliards d'euros. Dans le cadre d\u2019une logique qui n'est pas tr\u00e8s lib\u00e9rale \u2013\u00a0vous le reconna\u00eetrez bien volontiers\u00a0\u2013, nous sommes all\u00e9s pr\u00e9lever 26\u00a0milliards sur les fournisseurs d'\u00e9nergie, que nous avons donc lourdement tax\u00e9s, afin qu'ils financent plus de la moiti\u00e9 du bouclier \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est un bon choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> N'est-ce pas, pr\u00e9sident Chassaigne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ensuite se pose la question de l'alimentation. Nous ne sommes pas non plus rest\u00e9s les bras crois\u00e9s, en disant \u00ab\u00a0les prix alimentaires augmentent, nous ne faisons rien\u00a0\u00bb. Nous avons instaur\u00e9 le trimestre anti-inflation, lequel co\u00fbtera plusieurs centaines de millions d'euros aux distributeurs. Nous avons \u00e9galement veill\u00e9 \u2013\u00a0vous avez parfaitement raison de le souligner\u00a0\u2013 \u00e0 ce qu'on ne touche pas \u00e0 la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim, afin que les producteurs agricoles ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s et que ce ne soient pas eux qui, au bout du compte, paient les factures, mais les distributeurs.<br><br>Je souhaite que les grands industriels paient \u00e9galement la facture, afin qu\u2019ils compensent en partie les effets de l\u2019inflation. Nous avons ainsi \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 demander \u00e0 ren\u00e9gocier les contrats \u00e0 la fin du mois de juin, lorsque le trimestre anti-inflation s\u2019ach\u00e8vera.<br><br>Sur les salaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ah, quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026je rappelle que le Smic a augment\u00e9 de plus de 8\u00a0% depuis un an, car il est index\u00e9 sur l'inflation. C'est l\u00e0 que r\u00e9side notre v\u00e9ritable divergence\u00a0: pour ma part, j'estime qu'indexer tous les salaires sur l'inflation fait courir le risque de l\u2019entretenir, alors que notre objectif premier est bien de la faire dispara\u00eetre. Elle devrait refluer \u00e0 la mi-2023.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2243", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}