{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG233", "identifiant": {"numero": "233", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Investissements dans le secteur ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM797355"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INVESTISSEMENTS DANS LE SECTEUR FERROVIAIRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, lundi dernier, les d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents en s\u00e9ance ont vot\u00e9 en faveur de v\u00e9ritables mesures pour le climat et pour nos concitoyens en adoptant des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour MaPrimeR\u00e9nov' \u2013\u00a0qu'\u00e9voquait notre coll\u00e8gue du groupe \u00c9cologiste\u00a0\u2013 puis un amendement historique pour la relance du ferroviaire \u00e0 hauteur de 3\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0\u00e9voqu\u00e9 par notre coll\u00e8gue du groupe LIOT.<br><br>Depuis ces votes, nous lisons malheureusement beaucoup de d\u00e9clarations gouvernementales sur le co\u00fbt que repr\u00e9sente cet investissement pour notre pays et la pr\u00e9tendue irresponsabilit\u00e9 dont nous aurions fait preuve.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est marrant\u00a0: vous n'avez rien vot\u00e9 de tout cela entre 2012 et 2017\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Oui, les politiques de transition \u00e9cologique ont un co\u00fbt important si nous voulons r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9carboner l'ensemble de l'\u00e9conomie de notre pays, \u00e0 commencer par les transports, premier secteur \u00e9metteur en France avec 31\u00a0% des \u00e9missions de CO2. Le train, de son c\u00f4t\u00e9, assure 10\u00a0% des transports et repr\u00e9sente seulement 0,3\u00a0% des \u00e9missions de CO2 du secteur. Doubler la part du transport ferroviaire dans le pays permettrait donc de r\u00e9aliser pr\u00e8s du tiers de l'effort de d\u00e9carbonation des transports auquel s'est engag\u00e9e la France d'ici \u00e0 2030.<br><br>Les 3\u00a0milliards de cr\u00e9dits de l'amendement que je soutenais sont issus d'un chiffrage \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident de la SNCF. Il est faux de dire, comme le fait votre majorit\u00e9, que la SNCF ne saurait pas quoi faire de ces cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires. Il faut savoir que 90\u00a0% des Fran\u00e7ais habitent \u00e0 moins de 10\u00a0kilom\u00e8tres d'une gare, mais qu'un tiers d'entre elles n'est plus desservi et qu'un autre tiers l'est tr\u00e8s mal. Il faut donc exploiter ce potentiel.<br><br>L'ensemble des professionnels du secteur ferroviaire sont d'accord pour dire qu'il faut 1,5\u00a0milliard d'euros pour la relance du fret ferroviaire\u00a0; 0,5\u00a0milliard pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau structurant\u00a0; 0,7\u00a0milliard pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des petites lignes indispensables pour d\u00e9carboner les mobilit\u00e9s du quotidien\u2026<br><br>Renouvellerez-vous vos pratiques politiques \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure\u00a0\u2013 ou laisserez-vous encore une fois passer le train de l'environnement et de la d\u00e9mocratie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Je n'ai jamais consid\u00e9r\u00e9 que l'amendement que vous avez d\u00e9fendu ne portait pas sur un sujet essentiel. Avec plusieurs de mes coll\u00e8gues, je vous ai d'ailleurs r\u00e9pondu avec pr\u00e9cision, tard dans la nuit, sur un sujet qui m\u00e9rite le plus grand s\u00e9rieux, la plus grande m\u00e9thode, la plus grande responsabilit\u00e9.<br><br>Le ferroviaire, en particulier, a fait l'objet, vous le savez, de r\u00e9investissements tr\u00e8s importants ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Au total, nous avons tripl\u00e9 l'effort public, l'effort de l'\u00c9tat, en faveur du ferroviaire. La question du r\u00e9seau ferroviaire que j'ai \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 l'instant est une priorit\u00e9. Nous sommes pass\u00e9s d'un investissement annuel dans le r\u00e9seau ferroviaire inf\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0milliards d'euros il y a moins de dix ans \u2013\u00a0ce qui \u00e9tait tr\u00e8s insuffisant\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026\u00e0 un investissement de pr\u00e8s de 3\u00a0milliards pour la d\u00e9cennie qui vient.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Bompard.</strong> \u00c7a ne fait pas un triplement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est l'engagement que nous prenons, qui se v\u00e9rifie dans ce projet de loi de finances. Nous devons raisonner \u00e0 partir d'une r\u00e9alit\u00e9 s\u00e9rieuse, concr\u00e8te et pr\u00e9cise.<br><br>Est-ce que cela \u00e9puise notre effort\u00a0? \u00c9videmment non\u00a0! Je pourrais citer le plan fret de plus de 1\u00a0milliard \u2013\u00a0lanc\u00e9 il y a deux ans, il doit se d\u00e9ployer au cours des six ans \u00e0 venir\u00a0\u2013, ou encore le plan pour les petites lignes, pour lequel 5,7\u00a0milliards sont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s entre l'\u00c9tat et les r\u00e9gions, qui sont huit \u00e0 avoir appos\u00e9 leur signature \u2013\u00a0j'aimerais que toutes le fassent dans les mois qui viennent, conform\u00e9ment \u00e0 la proposition formul\u00e9e \u00e0 travers votre amendement.<br><br>Bien s\u00fbr, s'agissant du r\u00e9seau, nous devrons encore regarder la question des moyens, nous devrons encore programmer les choses de mani\u00e8re pluriannuelle et, sans doute, aller plus loin. C'est le travail du Conseil d\u2019orientation des infrastructures (COI). C'est le travail que nous ferons ensemble dans les semaines et les mois qui viennent. C'est le travail que nous ferons gr\u00e2ce aux contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te n\u00e9anmoins, abonder le projet loi de finances de 15\u00a0milliards d'euros en trois heures \u2013\u00a03\u00a0milliards pour le ferroviaire et 12\u00a0milliards pour la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u2013 ne revient pas \u00e0 donner aux sujets consid\u00e9r\u00e9s une importance nouvelle\u00a0: il convient plut\u00f4t de les traiter avec le plus grand s\u00e9rieux, non par des \u00ab\u00a0coups du rideau\u00a0\u00bb ou des coups politiques.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Le groupe Renaissance n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour voter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous poursuivrons ce d\u00e9bat avec vous car, je le rappelle, toutes les sensibilit\u00e9s politiques sont repr\u00e9sent\u00e9es au sein du COI et le Parlement aura aussi l'occasion de discuter du sujet dans les mois qui viennent. Je sais, monsieur Leseul, pour en avoir discut\u00e9 avec vous, que vous \u00eates attach\u00e9 au service public ferroviaire, comme je le suis, et que nous continuerons d'\u00e9changer ensemble sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5115", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}