{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG27", "identifiant": {"numero": "27", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794502", "mandatRef": "PM796962"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN MATI\u00c8RE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Le 19\u00a0juin dernier, les Fran\u00e7ais ont \u00e9lu quatre-vingt-neuf d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> C'est trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>\u2026dont quatre policiers de terrain, fait unique sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>J'ai personnellement consacr\u00e9 vingt-deux ans \u00e0 servir mon pays et \u00e0 assurer le mieux possible la s\u00e9curit\u00e9 de nos compatriotes. Policiers municipaux ou surveillants p\u00e9nitentiaires, nous avons une l\u00e9gitimit\u00e9. Mes coll\u00e8gues et moi sommes dans cet h\u00e9micycle les porte-parole de nos forces de l'ordre, de ces femmes et de ces hommes qui assurent quotidiennement la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, au p\u00e9ril de leur vie. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il n'y a pas de porte-parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Sommes-nous des ennemis, monsieur le ministre\u00a0? Les mots ont un sens. Les ennemis de la R\u00e9publique, nous les connaissons\u00a0: ce sont Merah, les Kouachi, Coulibaly, le commando du Bataclan, les assassins de Xavier Jugel\u00e9, d'Aur\u00e9lie Ch\u00e2telain, du p\u00e8re Hamel, du lieutenant-colonel Beltrame, de Samuel Paty \u2013\u00a0bref, c'est la barbarie islamiste\u00a0!<br><br>Le malaise des forces de l'ordre est profond, bien plus que vous ne le croyez. Celles-ci se sentent abandonn\u00e9es, d\u00e9consid\u00e9r\u00e9es, pr\u00e9sum\u00e9es coupables et m\u00e9pris\u00e9es par une certaine classe politique totalement d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Des applaudissements, c'est bien\u00a0; des mesures de bon sens, c'est mieux\u00a0!<br><br>Les images et le fiasco du stade de France ne sont qu'une infime partie de ce que les policiers, donc les Fran\u00e7ais, vivent jour apr\u00e8s jour. Stop au laxisme\u00a0!<br><br>Nos propositions ne manquent pas. Il faut d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9armer moralement les forces de l'ordre, r\u00e9tablir les peines planchers, construire les places de prison n\u00e9cessaires, donner des moyens \u00e0 la justice, prononcer une peine pour chaque infraction p\u00e9nale, expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers. Ensuite, dans chaque institution, il faut r\u00e9tablir la coh\u00e9sion et la fraternit\u00e9, qui ont totalement disparu.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Tu parles de Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Quelles mesures de bon sens appliquerez-vous pour assurer v\u00e9ritablement aux Fran\u00e7ais la s\u00e9curit\u00e9, qui est la premi\u00e8re des libert\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Et de la s\u00e9curit\u00e9 au stade de France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous f\u00e9licite de votre \u00e9lection. J'esp\u00e8re seulement \u2013\u00a0et tr\u00e8s sinc\u00e8rement\u00a0\u2013 que vous n'\u00eates pas un porte-parole corporatiste \u2013\u00a0quelque belle que soit la corporation\u00a0\u2013, mais le repr\u00e9sentant de tous les Fran\u00e7ais, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Vous recevrez dans votre permanence un grand nombre de gens, policiers, victimes (Exclamations sur les bancs du groupe RN)\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous \u00eates m\u00e9prisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Non, je ne suis pas m\u00e9prisant. Quand je suis entr\u00e9 en campagne pour l'\u00e9lection municipale \u00e0 Tourcoing,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Sous quelle \u00e9tiquette\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026le Rassemblement national atteignait 38\u00a0% des intentions de vote\u00a0; au premier tour, son score a \u00e9t\u00e9 de 9\u00a0%. Mon style est peut-\u00eatre efficace. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'\u00e9tait plus chaud \u00e0 la l\u00e9gislative\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On atteint quatre-vingt-neuf d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous savez, il faut surtout comprendre que les moyens allou\u00e9s \u00e0 la police nationale sont vot\u00e9s ici. Votre groupe n'a vot\u00e9 aucun des budgets qui visaient \u00e0 les augmenter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> On n'a pas vot\u00e9, on n'avait pas de groupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>L'armement moral consiste non \u00e0 dire du mal des officiers du SDLP (service de la protection polici\u00e8re) en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, comme l'a fait Mme\u00a0Le\u00a0Pen, que malheureusement je ne vois plus sur ces bancs, maintenant qu'elle a pos\u00e9 sa question <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN)</i>, mais \u00e0 avoir le courage de soutenir les policiers quand \u00e7a va mal, ce que je fais tous les jours depuis que je suis ministre de l'int\u00e9rieur. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne.<br><br><strong>M.\u00a0Micha\u00ebl Taverne. </strong>Dans ce cas, je vous invite \u00e0 m'accompagner au central de Lille dans les prochains jours. Vous verrez que le moral des policiers est en berne. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe RN se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il est vrai que vous ne vous \u00eates pas seulement dispens\u00e9s de voter les budgets. Pour aider les policiers, il aurait fallu qu'en 2017, le groupe Rassemblement national vote la loi SILT \u2013\u00a0renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> On n'avait pas de groupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Elle visait \u00e0 fermer les lieux de culte radicalis\u00e9s et \u00e0 expulser les \u00e9trangers. Or vous ne l'avez pas vot\u00e9e\u00a0! Mme\u00a0Le\u00a0Pen ne l'a pas vot\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Vous n'avez pas vot\u00e9 le code de justice p\u00e9nale des mineurs, qui donne \u00e0 la justice les moyens de juger ces derniers dans un d\u00e9lai de six mois \u2013\u00a0Mme\u00a0Le\u00a0Pen n'\u00e9tait pas dans l'h\u00e9micycle\u00a0! Vous n'avez pas vot\u00e9 la loi visant \u00e0 lutter contre les contenus haineux sur internet\u00a0; vous avez refus\u00e9 de soutenir l'initiative du Gouvernement visant \u00e0 aider les policiers \u00e0 se d\u00e9fendre de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00e9tiez policier, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0; j'ai bien peur que Mme\u00a0Le\u00a0Pen n'ait \u00e9t\u00e9 pompier pyromane\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2350", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}