{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG450", "identifiant": {"numero": "450", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SITUATION DE L'ENTREPRISE CARELIDEind"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794486", "mandatRef": "PM796953"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENTREPRISE CARELIDE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Violette Spillebout.<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Dans ma circonscription, \u00e0 Mouvaux, pr\u00e8s de Lille, nous \u00e9tions tous tr\u00e8s inquiets pour l'avenir de l'entreprise Carelide, fabricant fran\u00e7ais de poches de perfusion, ainsi que pour ses 450\u00a0salari\u00e9s. Vous le savez, malgr\u00e9 un soutien fort apport\u00e9 par l'\u00c9tat depuis des ann\u00e9es \u2013\u00a0plus de 10\u00a0millions d'euros d'aides publiques ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s depuis 2020\u00a0\u2013, l'entreprise Carelide avait \u00e9t\u00e9 contrainte d'ouvrir une proc\u00e9dure de redressement judiciaire \u00e0 la fin du mois d'octobre\u00a02022. D\u00e8s lors, la r\u00e9gion Hauts-de-France, la m\u00e9tropole europ\u00e9enne de Lille, le maire de Mouvaux, les organisations syndicales, l'\u00c9tat et moi-m\u00eame nous sommes unis et d\u00e9men\u00e9s pour trouver un repreneur industriel.<br><br>Jusqu'\u00e0 vendredi dernier, c'est-\u00e0-dire jusqu'au dernier moment, nous attendions une offre. Nous pouvons d\u00e9sormais nous r\u00e9jouir de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse offre de reprise d\u00e9pos\u00e9e par le groupe Delpharm et par les laboratoires Aguettant, groupe industriel fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans le biom\u00e9dical et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans la m\u00e9tropole lilloise, \u00e0 Lys-lez-Lannoy.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une question orale sans d\u00e9bat que vous posez, pas une question d'actualit\u00e9 du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il fallait la poser ce matin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous reprenons espoir. C'est une tr\u00e8s belle \u00e9tape. Je tiens \u00e0 ce titre, \u00e0 vous remercier, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>\u2026ainsi que toutes vos \u00e9quipes, qui sont mobilis\u00e9es depuis plusieurs mois pour sauvegarder le savoir-faire fran\u00e7ais et contribuer \u00e0 notre souverainet\u00e9 sanitaire. Elles m\u00e8nent un v\u00e9ritable travail de fond, bien loin des gesticulations et des coups de communication. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, je sais pouvoir compter sur votre engagement et sur celui du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention dans ce dossier. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Violette Spillebout. </strong>Aussi, quelles sont les prochaines \u00e9tapes qui permettront de sauver d\u00e9finitivement Carelide et ses 450\u00a0employ\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle s'est tromp\u00e9e, elle n'a pas lu la question mais la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> N'oubliez pas de la remercier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, bravo et merci. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot trace un c\u0153ur avec ses doigts.)</i><br><br>Loin des gesticulations \u2013\u00a0vous l'avez dit\u00a0\u2013 des uns et des autres, loin des youtubeurs de la discorde et de la d\u00e9faite, vous n'avez rien l\u00e2ch\u00e9, tout comme nous.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est vous qui l'avez fait, pas elle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous \u00eates rest\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s de Carelide mais aussi \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, en accompagnant mes services lorsqu'ils faisaient des efforts, jour et nuit, pour trouver un repreneur. Vous l'avez dit, nous avons trouv\u00e9 un repreneur de qualit\u00e9.<br><br>Il y a une semaine, l'entreprise Ferropem, en Savoie, a annonc\u00e9 la reprise de son site industriel par Ugitech. Jeudi, je me suis rendu dans l'Oise au moment o\u00f9 l'industriel am\u00e9ricain Chemours annon\u00e7ait 180\u00a0millions d'investissements consacr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9industrialisation \u2013\u00a0en l'occurrence des membranes \u00e0 hydrog\u00e8ne\u00a0\u2013, avec quatre-vingts emplois \u00e0 la cl\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quel h\u00e9ro\u00efsme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vendredi, vous l'avez dit, un repreneur d'une tr\u00e8s grande qualit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 une offre ferme pour Carelide. Hier, je me trouvais dans le Nord et dans le Pas-de-Calais pour annoncer des investissements massifs dans la d\u00e9carbonation de notre industrie. Tout cela n'arrive pas par hasard.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce au h\u00e9ros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est la politique industrielle men\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soutenue par la majorit\u00e9 et que j'ai l'honneur de d\u00e9fendre avec Bruno Le Maire, qui nous permet d'engranger ces bonnes nouvelles dans un environnement tr\u00e8s contraint. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous continuerons \u00e0 appliquer cette politique industrielle et, s'agissant de Carelide, \u00e0 travailler avec le repreneur pour que son offre soit d\u00e9finitive. Nous le ferons malgr\u00e9 les cris d'orfraie pouss\u00e9s par ceux qui font depuis de trop nombreuses ann\u00e9es leur beurre politique sur les d\u00e9ficits et les d\u00e9faites de l'\u00e9conomie.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "452", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}