{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG213", "identifiant": {"numero": "213", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TARIFS DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794166", "mandatRef": "PM796749"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Matthias Tavel.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le 1er\u00a0janvier 2023, le prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmentera de 15\u00a0% pour l'ensemble des Fran\u00e7ais, les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) et les petites collectivit\u00e9s, qui sont pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaires du bouclier tarifaire. Une augmentation de 15\u00a0%, ce n'est plus un bouclier. C'est un matraquage tarifaire que vous pr\u00e9parez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pour un m\u00e9nage, cela repr\u00e9sente 300\u00a0euros de plus par an, somme qui, pour une bonne partie, ira dans les poches des actionnaires d'Engie ou de TotalEnergies.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous pr\u00e9parez un autre mauvais coup, sur lequel vous \u00eates bien silencieuse. Le 1er\u00a0juillet 2023, dans quelques mois \u00e0 peine, votre gouvernement privera les Fran\u00e7ais du tarif r\u00e9glement\u00e9 du gaz en le supprimant purement et simplement. Vous vous soumettez ainsi au dogme europ\u00e9en de la concurrence et de la marchandisation de l'\u00e9nergie. Or c'est gr\u00e2ce aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s que vous pouvez d\u00e9cider des boucliers tarifaires. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que votre bouclier tarifaire est un bouclier \u00e0 obsolescence programm\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Au lieu de jouer un mauvais \u00e9pisode d'\u00ab\u00a0Inspecteur Gadget\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles chaque semaine, qu'attendez-vous pour bloquer les prix et renoncer \u00e0 la hausse de 15\u00a0% des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz au 1er\u00a0janvier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Qu'attendez-vous pour d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes et prolonger au-del\u00e0 du 1er\u00a0juillet les tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz\u00a0?<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES.</strong> Un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel. </strong>Qu'attendez-vous pour permettre \u00e0 tous les particuliers, \u00e0 toutes les entreprises, \u00e0 toutes les collectivit\u00e9s de revenir aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s\u00a0? Enfin, qu'attendez-vous pour rompre avec la participation de la France au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie, dont les prix ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9lirants\u00a0\u00bb par votre ministre de l'\u00e9conomie et des finances\u00a0? Allez-vous continuer \u00e0 faire payer aux Fran\u00e7ais les diktats de Poutine, de la Commission europ\u00e9enne et de l'Allemagne\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez oubli\u00e9 que la France est, de loin, le pays europ\u00e9en qui a le mieux prot\u00e9g\u00e9 ses compatriotes contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous avez oubli\u00e9 que la France est le seul pays en Europe qui ait mis en place, d\u00e8s le mois d'octobre 2021, au moment o\u00f9 les prix commen\u00e7aient \u00e0 flamber, un gel des prix du gaz et un plafonnement \u00e0 4\u00a0% des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> On parle d'une augmentation de 15\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous avez oubli\u00e9 que, si nous n'\u00e9tions pas intervenus, la facture des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0ceux qui nous \u00e9coutent, ceux qui sont ici, dans les tribunes de cet h\u00e9micycle\u00a0\u2013 aurait augment\u00e9 de 180\u00a0euros par mois pour l'\u00e9lectricit\u00e9 et de 200\u00a0euros par mois pour le gaz.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Oui, il y a un bouclier tarifaire\u00a0; oui, il prot\u00e8ge\u00a0; oui, cette majorit\u00e9 est la seule en Europe \u00e0 l'avoir appliqu\u00e9 avec autant d'efficacit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> C'est totalement faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Pour l'avenir, il est \u00e9vident que nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre les boucliers tarifaires, \u00e0 d\u00e9fendre un tarif r\u00e9gul\u00e9 de l'\u00e9nergie. Ce dernier continue d'ailleurs d'exister. Comment serait-il possible aujourd'hui de prot\u00e9ger plus de 20\u00a0000\u00a0collectivit\u00e9s et plus de 1,5\u00a0million de petites entreprises si nous ne disposions pas de ce tarif r\u00e9gul\u00e9\u00a0? Nous l'avons toujours d\u00e9fendu et toujours maintenu en France et au niveau europ\u00e9en\u00a0!<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez oubli\u00e9 encore une chose\u00a0: le choc inflationniste, c'est 3\u00a0% du PIB. Certes, il p\u00e8se sur nos compatriotes et sur notre \u00e9conomie, mais il est absorb\u00e9 \u00e0 55\u00a0% par l'\u00c9tat, \u00e0 40\u00a0% par les entreprises et \u00e0 seulement 5\u00a0% par les m\u00e9nages. Aucun autre \u00c9tat europ\u00e9en n'a autant prot\u00e9g\u00e9 les m\u00e9nages que le n\u00f4tre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4568", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}