{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG229", "identifiant": {"numero": "229", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Perspectives \u00e9conomiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794974", "mandatRef": "PM797223"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSPECTIVES \u00c9CONOMIQUES <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Margueritte.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Margueritte. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br>Guerre en Ukraine, crise de l'\u00e9nergie, inflation\u00a0: la crise \u00e9conomique que nous connaissons frappe de plein fouet les m\u00e9nages fran\u00e7ais et nos entreprises\u00a0; l'inflation s'\u00e9l\u00e8ve au niveau historique de 6,2\u00a0%, un record depuis trente-cinq ans, et elle est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans les secteurs de l'\u00e9nergie \u2013\u00a019\u00a0%\u00a0\u2013 et de l'alimentaire \u2013\u00a012\u00a0%. Cette inflation touche particuli\u00e8rement les m\u00e9nages les plus modestes ainsi que nos TPE \u2013\u00a0tr\u00e8s petites entreprises\u00a0\u2013 et PME \u2013\u00a0petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013, qui n'arrivent pas syst\u00e9matiquement \u00e0 r\u00e9percuter la hausse des prix.<br><br>N\u00e9anmoins, m\u00eame si l'inflation est \u00e9lev\u00e9e, elle demeure la plus faible de la zone euro, o\u00f9 elle s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 10\u00a0% \u2013\u00a08,8\u00a0% en Allemagne, 10,5\u00a0% en Espagne et m\u00eame 17,1\u00a0% aux Pays-Bas. Si elle est contenue en France, ce n'est pas le fruit du hasard mais le r\u00e9sultat de la politique que vous avez men\u00e9e avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre\u00a0: bouclier tarifaire sur l'\u00e9nergie, ristourne sur les carburants et dispositif \u00ab\u00a0aide \u00e9nergie\u00a0\u00bb pour les entreprises. Les mesures prises ont ralenti l'inflation et soulag\u00e9 le porte-monnaie des Fran\u00e7ais. Oui, contre la hausse des prix, l'\u00c9tat agit\u00a0! Toutefois, l'inflation, m\u00eame si elle est ma\u00eetris\u00e9e, peut peser \u00e0 la baisse sur la croissance fran\u00e7aise. En effet, apr\u00e8s 2,7\u00a0% pour l'ann\u00e9e 2022, celle-ci devrait s'\u00e9tablir autour de 1\u00a0% en 2023 selon la pr\u00e9vision de vos services.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: \u00e9tant donn\u00e9 des pr\u00e9visions \u00e9conomiques mondiales d\u00e9grad\u00e9es, un contexte \u00e9nerg\u00e9tique tendu et alors que, malheureusement, le conflit en Ukraine dure, comment jugez-vous les perspectives \u00e9conomiques pour nos entreprises et pour nos m\u00e9nages et comment pouvons-nous agir pour que les efforts de r\u00e9industrialisation historiques que nous avons accomplis depuis cinq ans ne soient pas an\u00e9antis par la crise \u00e9nerg\u00e9tique dans un contexte o\u00f9 il est plus que jamais n\u00e9cessaire de tenir les comptes publics\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est o\u00f9 le col roul\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Il est vrai que le contexte \u00e9conomique international est particuli\u00e8rement incertain et difficile. La Chine poursuit sa strat\u00e9gie \u00ab\u00a0z\u00e9ro covid\u00a0\u00bb, avec un risque de crise immobili\u00e8re, voire financi\u00e8re\u00a0; les \u00c9tats-Unis n'arrivent pas \u00e0 ma\u00eetriser leur inflation et augmentent de plus en plus leur taux d'int\u00e9r\u00eat\u00a0; dans la zone euro, plusieurs \u00c9tats envisagent une r\u00e9cession, notamment notre principal partenaire \u00e9conomique, l'Allemagne. Tout cela sur fond d'inflation galopante, telle que nous n'en avons pas connu depuis quarante ans en Europe.<br><br>Dans un tel contexte, vous avez raison de le rappeler, l'un des pays qui, dans la zone euro, r\u00e9siste le mieux, c'est la France,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec 0,2 % de croissance au troisi\u00e8me trimestre 2022, soit un acquis de croissance \u00e0 2,5 % sur l'ann\u00e9e, un investissement des entreprises qui continue \u00e0 progresser, 95 000 emplois cr\u00e9\u00e9s au deuxi\u00e8me trimestre et le taux d'inflation le plus faible de la zone euro, gr\u00e2ce aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis pr\u00e8s de deux ans par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, par la Premi\u00e8re ministre et par l'ensemble de cette majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem. - Mme Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Quelles sont d\u00e9sormais les urgences\u00a0? La premi\u00e8re, c'est \u00e9videmment de continuer \u00e0 prot\u00e9ger nos compatriotes, et le budget que vous \u00eates en train d'examiner est bien un budget de protection contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz. Il pr\u00e9voit aussi l'augmentation de 50\u00a0% de l'allocation de soutien familial, soit 180\u00a0euros de plus qui vont \u00eatre vers\u00e9s aux 800\u00a0000\u00a0familles monoparentales (M.\u00a0Alexandre Holroyd, M.\u00a0Sylvain Maillard et Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudissent), outre l'augmentation des retraites et le versement d'un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros pour ceux qui se chauffent au fioul. Nous n'oublions personne.<br><br>Nous agissons ensuite dans deux directions essentielles\u00a0: prot\u00e9ger, soutenir et valoriser notre industrie prise en tenaille entre l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie et la politique am\u00e9ricaine\u00a0; mieux r\u00e9compenser encore le travail \u2013\u00a0et je vous invite tous \u00e0 poursuivre la r\u00e9flexion sur un meilleur partage de la valeur, pour que tous ceux qui travaillent soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5112", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}