{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG511", "identifiant": {"numero": "511", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Zones \u00e0 faibles \u00e9missions"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA817203", "mandatRef": "PM817368"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ZONES \u00c0 FAIBLES \u00c9MISSIONS <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure Miller.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Permettez-moi d\u2019exprimer ma fiert\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aujourd\u2019hui, pour la premi\u00e8re fois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i> Je veux vous faire part d\u2019une forme de satisfaction \u00e0 voir le Rassemblement national reculer dans notre h\u00e9micycle. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 la NUPES et \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Je veux aussi dire ma reconnaissance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9lecteurs de la deuxi\u00e8me circonscription de la Marne. Le mandat qu\u2019ils m\u2019ont confi\u00e9 m\u2019honore et, surtout, m\u2019oblige.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un Playmobil de plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>La majorit\u00e9 est tr\u00e8s engag\u00e9e en faveur de la pr\u00e9servation de l'environnement, et plus particuli\u00e8rement de la qualit\u00e9 de l'air. \u00c0 cet \u00e9gard, les zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) sont un outil utile\u00a0: en tant qu\u2019adjointe au maire de Reims et avec la participation des \u00e9lus locaux, nous avons \u00e9tabli une ZFE que nous avons voulue tr\u00e8s pragmatique et la plus adapt\u00e9e possible \u00e0 notre territoire. Mais nous avons ressenti une forme de d\u00e9fiance de la part de certains de nos concitoyens \u00e0 l\u2019\u00e9gard de cette ZFE,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c0 juste titre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>\u2026d\u00e9fiance d\u2019ailleurs largement instrumentalis\u00e9e et aliment\u00e9e par le Rassemblement national, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative qui vient de se d\u00e9rouler. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.) </i>Le Rassemblement national a choisi un nouveau cheval de bataille pour opposer les Fran\u00e7ais les uns contre les autres \u2013\u00a0urbains contre ruraux, modestes contre plus fortun\u00e9s\u00a0\u2013 et faire primer le principe de libre circulation sur un objectif de sant\u00e9 publique, l\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u2019air.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Voil\u00e0 un beau Playmobil\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Miller. </strong>Comment accompagner les habitants lors de l\u2019installation d\u2019une ZFE\u00a0? Comment les convaincre qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une mesure juste\u00a0? Comment aider les plus modestes d\u2019entre eux\u00a0? Comment agir en faveur des habitants de notre belle ruralit\u00e9\u00a0? Surtout, comment concilier la pr\u00e9servation de l\u2019environnement et la libert\u00e9 de circulation\u00a0? (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Elle est nulle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Rendez-nous Anne-Sophie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des bigoudis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des chasses traditionnelles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires . </i>Je vous f\u00e9licite, madame la d\u00e9put\u00e9e, d\u2019avoir remport\u00e9 cette \u00e9lection sur votre nom, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e en tant qu\u2019adjointe \u00e0 l\u2019environnement d\u2019une ville qui a mis en place une zone \u00e0 faibles \u00e9missions.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Invalidez-la\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le RN n\u2019a eu de cesse de relater les m\u00eames <i>fake news</i>, les m\u00eames intox\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Nous vous obs\u00e9dons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026expliquant que l\u2019objectif de cette mesure \u00e9tait d\u2019ennuyer les Fran\u00e7ais plut\u00f4t que de les prot\u00e9ger. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C\u2019est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>La m\u00e9thode utilis\u00e9e \u00e0 Reims pour installer une ZFE s\u2019appuie sur l\u2019intelligence locale et la concertation, par exemple pour d\u00e9terminer quelles d\u00e9rogations pouvaient \u00eatre accord\u00e9es \u2013\u00a0en faveur des personnes atteintes d\u2019affections de longue dur\u00e9e, en cas de d\u00e9m\u00e9nagement ou encore pour les artisans. Les \u00e9lus locaux se sont saisis du sujet et la preuve est faite que l\u2019id\u00e9e selon laquelle l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville serait interdit au plus grand nombre n\u2019est qu\u2019un fantasme \u00e9loign\u00e9 de toute r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Blanc.</strong> Non, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Comme vous l\u2019avez rappel\u00e9, l\u2019enjeu est de pr\u00e9server la sant\u00e9 de nos concitoyens\u00a0: pr\u00e8s de 47\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9c\u00e8dent chaque ann\u00e9e de la pollution de l\u2019air, soit une perte d\u2019esp\u00e9rance de vie pouvant atteindre deux \u00e0 trois ans. (<i>Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Manifestement, certains, en plus d\u2019\u00eatre climatosceptiques, doutent du lien entre cancers et pollution de l\u2019air \u2013\u00a0laquelle provoque notamment la mort d'une partie de nos concitoyens les plus fragiles\u00a0! L\u2019honneur de la politique, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment de les prot\u00e9ger,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Et de taper sur les pauvres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026y compris en tordant le cou \u00e0 la d\u00e9magogie\u00a0! Je pense \u00e0 ceux qui vous expliquent qu\u2019ils sont d\u2019accord avec l'objectif mais qui sont aux abonn\u00e9s absents d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit de passer aux actes\u00a0! Alors, madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous dis bravo, merci et bienvenue\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "766", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}