{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG616", "identifiant": {"numero": "616", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INFLATION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795778", "mandatRef": "PM797682"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INFLATION <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, une hausse des prix de l'alimentation de 25\u00a0% en seulement dix-huit mois\u00a0: voil\u00e0 la terrible r\u00e9alit\u00e9 que doivent affronter les Fran\u00e7ais quand les salaires, eux, n'ont augment\u00e9 que de 4 \u00e0 6\u00a0% sur la m\u00eame p\u00e9riode.<br><br>De mois en mois, entre mensonges grossiers et incomp\u00e9tence crasse, vous avez promis que l'inflation \u00e9tait sous contr\u00f4le\u00a0: on voit le r\u00e9sultat\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Vous aviez promis des mesures in\u00e9dites, des mesures fortes\u00a0: on voit le r\u00e9sultat\u00a0! Un pauvre logo et un \u00e9ni\u00e8me slogan pour faire la publicit\u00e9 de la grande distribution, aux frais du contribuable.<br><br>Vous aviez promis un prix du carburant proche de 1,50\u00a0euro le litre\u00a0: il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0euros, seuil que TotalEnergies accorde dans sa grande mansu\u00e9tude apr\u00e8s que vous l'avez suppli\u00e9 de partager ses 18 \u00e0 35\u00a0milliards d'euros de b\u00e9n\u00e9fices que vous avez sciemment prot\u00e9g\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Mais comment pourriez-vous combattre une inflation dont vous ch\u00e9rissez en r\u00e9alit\u00e9 les causes\u00a0? <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> La Banque centrale europ\u00e9enne a rendu son verdict. Ce ne sont pas les hausses de salaire qui nourrissent l'inflation\u00a0: elles sont fam\u00e9liques. Ce n'est pas non plus l'emballement de l'\u00e9conomie r\u00e9elle\u00a0: elle est au bord de l'effondrement. Non, ce qui nourrit l'inflation, ce sont les surprofits ind\u00e9cents que r\u00e9alisent les multinationales \u2013\u00a0surprofits que vous avez prot\u00e9g\u00e9s\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Seule Marine Le Pen <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RE)</i> avait eu le courage de le dire \u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN) et de proposer des mesures qui permettaient de combattre les causes de l'inflation.<br><br>Voil\u00e0 votre bilan\u00a0: le travail ne paie plus en France, mais c'est bien le travail des Fran\u00e7ais qui paie la cupidit\u00e9 des multinationales\u00a0! Vous avez invent\u00e9 le ruissellement \u00e0 l'envers\u00a0: l'argent de nos compatriotes, dans tous les territoires, vient arroser les multinationales.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand allez-vous rendre leur argent aux Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>La justice fiscale, c'est nous\u00a0; l'incomp\u00e9tence fiscale, c'est vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations et sourires sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>La justice fiscale, c'est de taxer l'ensemble des \u00e9nerg\u00e9ticiens pour r\u00e9cup\u00e9rer la rente dont ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ou sur le gaz, afin d'apporter 46\u00a0milliards d'euros au Tr\u00e9sor public \u2013\u00a0mesure que vous n'avez pas vot\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>La justice fiscale, c'est d'avoir instaur\u00e9 une imposition minimale de 15\u00a0% sur les b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s, mesure pouss\u00e9e par cette majorit\u00e9 et ce gouvernement, d\u00e9fendue et obtenue par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'Assembl\u00e9e nationale l'a obtenue, mais vous ne l'avez pas vot\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>La justice fiscale, c'est de taxer les g\u00e9ants du num\u00e9rique, les Google, Amazon, ou Facebook\u00a0: ces entreprises qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, n'\u00e9taient pas tax\u00e9es, et qui, gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9, le seront sur leurs 700\u00a0millions d'euros de revenu fiscal en 2023.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Vous allez bient\u00f4t nous parler du PIB\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Cette mesure non plus, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national, vous ne l'avez pas vot\u00e9e, contrairement \u00e0 cette majorit\u00e9 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Ils s'abstiennent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous ne d\u00e9fendez pas la justice fiscale\u00a0; par contre, vous d\u00e9fendez toujours les m\u00eames id\u00e9es. Vous n'avez qu'un seul mot \u00e0 la bouche\u00a0: la TVA, la TVA, la TVA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Prenons vos solutions. Si nous baissions la TVA sur les produits alimentaires, cela co\u00fbterait 7\u00a0milliards d'euros. Si nous baissions la TVA sur l'essence, cela co\u00fbterait 10\u00a0milliards d'euros. Or 17\u00a0milliards d'euros, en supposant que cette somme n'aille pas dans la poche des distributeurs ou des industriels, ce serait toujours trois fois moins que les 46\u00a0milliards que nous avons d\u00e9gag\u00e9s pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Loubet.</strong> Le bouclier tarifaire, c'est 100\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>L'incomp\u00e9tence c'est vous\u00a0; la d\u00e9cision et la justice, c'est nous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> C'est de moins en moins bien\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Et la dette\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Comment pourriez-vous taxer les surprofits d'EDF alors que vous avez tellement ruin\u00e9 cette entreprise qu'elle accuse 18\u00a0milliards de pertes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2225", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}