{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG394", "identifiant": {"numero": "394", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE \u00c0 L'ARME BLANCHE \u00c0 JEUMONT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794626", "mandatRef": "PM797028"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE \u00c0 L'ARME BLANCHE \u00c0 JEUMONT <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Hier soir, vers 19\u00a0heures, \u00e0 Jeumont, dans le Nord \u2013\u00a0commune que j'ai eu l'honneur d'administrer pendant quatorze ans\u00a0\u2013 un homme seul, arm\u00e9 d'un couteau et d'une feuille de boucher, est entr\u00e9 dans un supermarch\u00e9. Au hasard de sa d\u00e9ambulation, il a frapp\u00e9, agress\u00e9 et bless\u00e9 des hommes et des femmes alors qu'ils faisaient simplement leurs courses.<br><br>Je veux ici, dans cet h\u00e9micycle, exprimer la solidarit\u00e9 de toutes et tous vis-\u00e0-vis des victimes et de leurs familles, profond\u00e9ment marqu\u00e9es dans leur chair. Je veux \u00e9galement saluer le sang-froid des \u00e9quipes, remercier les services de secours, pompiers et police, qui se sont imm\u00e9diatement rendus sur place, ainsi que les premi\u00e8res investigations des services du parquet.<br><br>Dans un pays qui, de plus en plus, aime se fracturer, sur les pr\u00e9noms ou sur les origines, je veux mettre en lumi\u00e8re le courage de Tarik, 38\u00a0ans, jeumontois d'origine, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 l'agresseur. Il a perdu deux doigts et son cr\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 largement ouvert. \u00c0 cet instant, je pense \u00e0 lui comme aux autres victimes. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.) </i>Dans le Nord et partout en France, l'\u00e9motion est grande et nous sommes, \u00e9videmment, sous le choc.<br><br>Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous nous donner quelques \u00e9l\u00e9ments sur les premi\u00e8res investigations men\u00e9es \u00e0 la suite de cette attaque\u00a0? Pouvez-vous, ou non, confirmer le profil dit psychiatrique de l'auteur des faits\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous qui \u00eates mon d\u00e9put\u00e9, vous savez que le garde des sceaux ne peut pas commenter une affaire en cours \u00e0 partir du moment o\u00f9 la justice est saisie.<br><br>Qu'il me soit permis tout d'abord d'exprimer en mon nom et au nom du Gouvernement toute notre compassion pour les victimes \u2013\u00a0elles sont nombreuses, cinq\u00a0\u2013 et leurs familles. Je mesure la sid\u00e9ration des habitants de cette petite ville du Nord, Jeumont. Nous avons tr\u00e8s rapidement mis en place une cellule psychologique d'urgence pour les aider \u00e0 surmonter ce drame absolument terrible.<br><br>Je veux \u00e9galement me joindre aux hommages que vous avez rendus, d'abord \u00e0 nos forces de l'ordre, qui sont intervenues tr\u00e8s rapidement, aux secours, bien s\u00fbr, et au procureur de la R\u00e9publique d'Avesnes-sur-Helpe qui \u00e9tait sur les lieux hier soir \u2013\u00a0je pense que vous l'avez rencontr\u00e9. Je veux aussi rendre hommage \u00e0 Tarik qui a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de deux doigts apr\u00e8s \u00eatre intervenu au p\u00e9ril de sa vie pour stopper l'auteur de l'agression. Celui-ci a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 rapidement \u00e0 Cousoire, une commune que vous et moi connaissons bien.<br><br>Le procureur de la R\u00e9publique s'est exprim\u00e9 il y a quelques minutes pour dire qu'\u00e0 ce stade, le PNF\u2026 pardon, le parquet national antiterroriste ne sera pas saisi. Il a \u00e9galement fait part de difficult\u00e9s psychiatriques, qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0lourdes\u00a0\u00bb. Naturellement, l'enqu\u00eate et l'instruction qui suivra nous donneront, sur ces questions, toutes les r\u00e9ponses que nous attendons.<br><br>Dans l'attente que toute la lumi\u00e8re soit faite, nous avons activ\u00e9 le bureau local d'aide aux victimes afin que toute l'aide n\u00e9cessaire soit apport\u00e9e aux victimes et \u00e0 leurs proches, touch\u00e9s dans leur chair et psychologiquement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>Je profite de la triste occasion qui m'est donn\u00e9e pour rappeler que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait souhait\u00e9 faire de la sant\u00e9 mentale une des priorit\u00e9s de son quinquennat\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> On en est loin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile. </strong>\u2026et pour inviter le Gouvernement \u00e0 travailler, avec le Parlement, au suivi des malades psychiatriques, qu'ils soient hospitalis\u00e9s ou non, et sur les questions qu'ils posent en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, que nous nous devons de traiter collectivement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7015", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}