{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG274", "identifiant": {"numero": "274", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Encadrement militaire par d\u00e9cision de justice"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721336", "mandatRef": "PM797184"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> ENCADREMENT MILITAIRE PAR D\u00c9CISION DE JUSTICE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Blandine Brocard.<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard. </strong>\u00ab\u00a0Il faut que vous ayez conscience de la chance qui vous est faite. Il y a autre chose que les conneries. Ce que vous \u00eates venus faire ici, c'est quelque chose d'utile pour vous.\u00a0\u00bb Ainsi vous exprimiez-vous, monsieur le garde des sceaux, il y a quelques mois, alors que vous \u00e9tiez en visite au camp militaire de Co\u00ebtquidan, o\u00f9 \u00e9tait men\u00e9e une exp\u00e9rimentation d'encadrement de six mineurs d\u00e9linquants du centre \u00e9ducatif renforc\u00e9 d'\u00c9vreux assur\u00e9e par d'anciens militaires.<br><br>Une \u00ab\u00a0chance\u00a0\u00bb, il s'agit bien de cela \u2013\u00a0ou d'un redressement, que j'entends dans le sens o\u00f9 il permet de retrouver ou de d\u00e9couvrir un droit chemin, autre que celui des \u00ab\u00a0conneries\u00a0\u00bb et de la r\u00e9cidive. Un chemin au cours duquel on mart\u00e8le les valeurs fi\u00e8rement d\u00e9fendues par nos militaires\u00a0: rigueur, abn\u00e9gation, discipline, d\u00e9passement de soi et transmission.<br><br>Durant cinq semaines, les jeunes concern\u00e9s ont suivi un stage de pratiques intensives d'activit\u00e9s physiques en pleine nature, m\u00ealant marches, initiation au secourisme, formation au g\u00e9nie \u00e9cologique, d\u00e9couverte du monde militaire et accompagnement \u00e0 l'insertion professionnelle. Installer un bivouac en plein hiver, par exemple, apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 une marche de 20\u00a0kilom\u00e8tres \u2013\u00a0exercice qui fait partie du quotidien de l'entra\u00eenement des militaires\u00a0\u2013 ce ne sont pas les travaux forc\u00e9s \u00e0 Cayenne, mais c'est une mani\u00e8re de souder les hommes, de se d\u00e9passer, de comprendre qu'on est capable de solidarit\u00e9, d'esprit de groupe et d'entente cordiale.<br><br>J'ai pu lire ici ou l\u00e0 que le r\u00e9sultat du stage avait d\u00e9pass\u00e9 les esp\u00e9rances. Qu'en est-il, monsieur le ministre\u00a0? Pouvez-vous dresser un bilan de cette exp\u00e9rimentation et des \u00e9cueils rencontr\u00e9s\u00a0? Sans pour autant ignorer les difficult\u00e9s qu'il y aurait \u00e0 solliciter particuli\u00e8rement nos arm\u00e9es qui sont avant tout, et peut-\u00eatre plus que jamais, un outil de d\u00e9fense de la nation, pouvez-vous nous confirmer votre volont\u00e9 d'\u00e9tendre et de g\u00e9n\u00e9raliser ce type de dispositif\u00a0?<br><br>Je sais, monsieur le garde des sceaux, que vous \u00eates fondamentalement attach\u00e9 \u00e0 trouver de multiples solutions pour les jeunes qui sont en marge de la R\u00e9publique\u00a0: que leur proposez-vous, \u00e0 eux qui sont aussi les citoyens de demain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je sais, madame la d\u00e9put\u00e9e, votre total engagement dans la lutte contre la d\u00e9linquance des mineurs \u2013\u00a0c'est \u00e9galement le cas du d\u00e9put\u00e9 Christophe Blanchet. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors de la derni\u00e8re campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de renforcer le partenariat entre la protection judiciaire de la jeunesse et l'arm\u00e9e. J'avais lanc\u00e9 une exp\u00e9rience \u00e0 Co\u00ebtquidan, qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9. Des jeunes, accueillis dans un centre \u00e9ducatif renforc\u00e9, sont all\u00e9s chercher aupr\u00e8s des militaires une autorit\u00e9 que je qualifierais de \u00ab\u00a0bienveillante\u00a0\u00bb\u00a0: il faut se lever le matin,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026se d\u00e9passer, partager des valeurs, de solidarit\u00e9 notamment. Tout cela est important pour des gamins \u00e0 la d\u00e9rive.<br><br>Je l'ai dit et le redis\u00a0: promettre la d\u00e9linquance z\u00e9ro, c'est de la fl\u00fbte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Du pipeau, voulez-vous dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>En revanche, notre devoir est de faire tout notre possible pour limiter au maximum le risque de r\u00e9cidive et pour que ces jeunes retrouvent le chemin de la vie civile ordinaire. Alors, qu'avons-nous fait pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0? Je dis bien nous, car ce n'est pas le cas de tout le monde. Nous avons instaur\u00e9 le code de justice p\u00e9nale des mineurs\u00a0: et cela fonctionne puisque le jugement est d\u00e9sormais prononc\u00e9 tr\u00e8s rapidement. Nous construisons des centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s \u2013\u00a0je viens d'inaugurer le cinquante-troisi\u00e8me\u00a0: 75\u00a0% des jeunes accueillis parviennent \u00e0 sortir de la d\u00e9linquance, avec un projet professionnel en perspective et 86\u00a0% d'entre eux \u2013\u00a086\u00a0%, j'insiste\u00a0\u2013 ne r\u00e9cidivent plus. C'est le fruit du travail que nous avons accompli collectivement, dans un esprit de coconstruction. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il faut d\u00e9sormais aller plus loin et nous signerons, au cours des prochaines semaines, ce partenariat que vous appelez de vos v\u0153ux. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5252", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}