{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG473", "identifiant": {"numero": "473", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720230", "mandatRef": "PM796833"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DES N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lise Magnier.<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>Un vent glacial d'inqui\u00e9tude et de d\u00e9sarroi souffle sur nos plaines agricoles depuis la semaine derni\u00e8re. \u00c0 quelques semaines seulement des semis de betteraves, les 24\u00a0000\u00a0planteurs et l'ensemble des salari\u00e9s de la fili\u00e8re betteravi\u00e8re, dont tous les emplois sont situ\u00e9s dans notre ruralit\u00e9, ont appris avec stupeur la d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne d'interdire totalement l'utilisation des n\u00e9onicotino\u00efdes.<br><br>Lors de la campagne de 2020, la premi\u00e8re sans n\u00e9onicotino\u00efdes, la production dans mon d\u00e9partement, la Marne, avait baiss\u00e9 de plus de 25\u00a0%. D'autres d\u00e9partements avaient connu une baisse de plus de 60\u00a0%. En tout, 40\u00a0% des planteurs avaient connu une baisse de plus de 30\u00a0% de leur production.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est belle, la France\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>Aujourd'hui, les planteurs refusent cat\u00e9goriquement de revivre un tel traumatisme. Les industriels s'inqui\u00e8tent clairement pour leur outil en cas de baisse massive des surfaces et des rendements. Les fili\u00e8res connexes, le bio\u00e9thanol, mais aussi la luzerne, pourraient subir \u00e0 court terme des r\u00e9percussions tout aussi importantes.<br><br>La France est aujourd'hui le premier pays producteur de sucre d'Europe\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>\u2026mais, \u00e0 ce stade, aucune solution scientifique ou agronomique n'a fait ses preuves pour prot\u00e9ger les cultures de betteraves du puceron de la jaunisse, malgr\u00e9 l'engagement collectif des planteurs, industriels, semenciers, chercheurs et responsables politiques et environnementaux dans un plan national de recherche et d'innovation lanc\u00e9 il y a trois ans. Ce coup d'arr\u00eat brutal met donc en question notre souverainet\u00e9 alimentaire et notre souverainet\u00e9 industrielle.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00e0 tr\u00e8s court terme, afin de rassurer l'ensemble de la fili\u00e8re, pouvez-vous nous assurer que ses acteurs seront enti\u00e8rement indemnis\u00e9s des pertes potentielles li\u00e9es \u00e0 la jaunisse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce qu'ils veulent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>Pouvez-vous aussi nous confirmer, qu'\u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne - je pense notamment \u00e0 l'Allemagne - aucune distorsion de concurrence ne sera possible ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie pour votre question, car elle me permet d'\u00e9clairer notre discussion sur la d\u00e9cision de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne pronon\u00e7ant l'interdiction pure et simple de l'utilisation des n\u00e9onicotino\u00efdes en enrobage, avec application imm\u00e9diate. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Avec la loi que vous avez vot\u00e9e, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s sur une voie progressive menant, au plus tard, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023 \u00e0 la sortie des n\u00e9onicotino\u00efdes. Cette loi pr\u00e9voyait des d\u00e9rogations et essayait de trouver des solutions alternatives. Nous avions demand\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9rogation pour pouvoir exp\u00e9rimenter de fa\u00e7on plus pouss\u00e9e, au cours de la campagne actuelle, des solutions qui sont d\u00e9j\u00e0 sur la table, mais qui ne sont pas encore abouties.<br><br>L'arr\u00eat de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne nous impose de prendre des d\u00e9cisions concernant les planteurs et l'ensemble de la fili\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On va importer du sucre du Br\u00e9sil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 court terme, la premi\u00e8re de ces d\u00e9cisions garantit aux planteurs la couverture int\u00e9grale pour la campagne 2023 des pertes \u00e9ventuelles li\u00e9es aux pucerons de la jaunisse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce qu'ils veulent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: vous avez raison, nous devons aussi rassurer les industriels qui ont r\u00e9alis\u00e9 d'importants investissements car ils ont besoin de betteraves. Nous allons y travailler.<br><br>Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: nous devons acc\u00e9l\u00e9rer la recherche et l'innovation, par l'interm\u00e9diaire \u00e0 la fois du plan national de recherche et d'innovation que vous avez mentionn\u00e9 et de dispositions existantes, notamment phytosanitaires. Celles-ci sont utilisables d\u00e8s aujourd'hui, avec des itin\u00e9raires techniques leur permettant de r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins.<br><br>Ce n'est pas votre propos, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais la d\u00e9magogie, ce serait d'appeler \u00e0 ne pas respecter le droit europ\u00e9en. Il s'impose \u00e0 nous et il nous a bien prot\u00e9g\u00e9s dans certains domaines. <i>(\u00ab\u00a0Pas l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> La d\u00e9magogie, ce serait de faire croire qu'il existe d'autres voies. La responsabilit\u00e9, c'est d'agir pour sauver cette fili\u00e8re dont nous avons besoin, notamment pour le sucre et l'\u00e9thanol. Le Gouvernement va donc d\u00e9ployer des moyens massifs pour lui donner, \u00e0 court, \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, de la visibilit\u00e9. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "656", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}