{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG228", "identifiant": {"numero": "228", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des urgences p\u00e9diatriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM797664"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES URGENCES P\u00c9DIATRIQUES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u00ab\u00a0Aujourd'hui, en France, on soigne mal les enfants [\u2026].\u00a0\u00bb Ce ne sont pas mes mots, \u00e9videmment, mais ceux de la cheffe du service p\u00e9diatrique de l'h\u00f4pital Necker. Ils sont aussi ceux de 7\u00a0000\u00a0soignants et associations de patients qui alertaient l'\u00c9tat le 22\u00a0octobre sur \u00ab\u00a0une inaction politique irresponsable\u00a0\u00bb.<br><br>L'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite illustre \u2013\u00a0et r\u00e9v\u00e8le \u00e0 certains\u00a0\u2013 la crise qui secoue les services p\u00e9diatriques depuis de nombreuses ann\u00e9es. Les \u00e9quipes soignantes redoublent d'efforts pour assurer une prise en charge d\u00e9cente des enfants malades. Il n'emp\u00eache que, malgr\u00e9 tous ces efforts, \u00e7a craque. La p\u00e9diatrie craque, l'h\u00f4pital craque, les personnels craquent.<br><br>Pour cacher le mal qui est fait, par vos logiques, \u00e0 notre sant\u00e9 publique, vous culpabilisez les parents en leur intimant de ne pas se rendre aux urgences pour une bronchiolite. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.)</i> Il faudrait privil\u00e9gier le p\u00e9diatre ou le 15. Or, bien souvent, ni l'un ni l'autre ne sont disponibles.<br><br>Je sais que vous avez re\u00e7u, hier, le collectif de soignants. Ses membres disent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s. Cependant, sachant comment vous nous traitez lorsque vous pr\u00e9tendez nous \u00e9couter, ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e, nous avons du mal \u00e0 \u00eatre rassur\u00e9s.<br><br>Les 400\u00a0millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s sont tr\u00e8s loin d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de la situation d'urgence vitale \u00e0 laquelle est confront\u00e9 notre h\u00f4pital public. \u00c0 titre de comparaison, c'est le montant que vous avez d\u00e9bloqu\u00e9 pour la ristourne sur le prix \u00e0 la pompe, pr\u00e9vue jusqu'au 15\u00a0novembre.<br><br>Je ferai donc mienne l'expression d'une m\u00e9decin\u00a0: \u00ab\u00a0Vous \u00e9copez le Titanic avec une cuill\u00e8re en plastique.\u00a0\u00bb Le Titanic, c'est la sant\u00e9 publique que vous faites couler en ass\u00e9chant les finances de la s\u00e9curit\u00e9 sociale <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC)</i>, en poursuivant la baisse de son financement par les cotisations sociales\u00a0; c'est aussi votre 49.3 sur le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, le PLFSS, ainsi que la baisse honteuse de l'Ondam, l'objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie, au moment m\u00eame o\u00f9 des enfants sont transf\u00e9r\u00e9s, faute de places et de personnels.<br><br>Enfin, vous annoncez au bout du compte que vous prendrez des engagements au printemps alors m\u00eame que nous examinerons d'ici \u00e0 quelques jours la seconde partie du budget. Alors, monsieur le ministre, sauvez les urgences p\u00e9diatriques pour sauver les enfants. C'est vital. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES applaudissent. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Permettez-moi tout d'abord de rendre hommage aux soignants qui, cette ann\u00e9e, font face partout en France, depuis plusieurs semaines voire plusieurs mois, \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite pr\u00e9coce, dans des conditions difficiles li\u00e9es \u00e0 un manque de personnel.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> R\u00e9int\u00e9grez les soignants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Certains \u00e9tablissements d'\u00cele-de-France ont \u00e9t\u00e9 contraints, vous l'avez signal\u00e9, de recourir \u00e0 des transferts de jeunes patients vers des services de r\u00e9animation p\u00e9diatrique d'autres r\u00e9gions. Je tiens \u00e0 souligner la solidarit\u00e9 que nous avons observ\u00e9e entre les h\u00f4pitaux ainsi que l'engagement du Gouvernement \u00e0 accompagner les parents dont les enfants sont transf\u00e9r\u00e9s.<br><br>Nombre d'entre nous ici sont parents. Nous savons tr\u00e8s bien qu'une bronchiolite, c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant mais que, dans 98\u00a0% des cas, c'est b\u00e9nin. Par cons\u00e9quent, oui, nous le r\u00e9p\u00e9tons, avant de se d\u00e9placer aux urgences, il faut appeler son p\u00e9diatre ou son m\u00e9decin et composer le 15. Ce n'est pas infantiliser les parents que de tenir ce discours. C'est ainsi que nous devons travailler.<br><br>Face \u00e0 cette situation, le Gouvernement s'est mobilis\u00e9 sans tarder, tout d'abord en recevant les professionnels de sant\u00e9, bien avant le 22\u00a0octobre, et en se rendant dans les services de p\u00e9diatrie. Vous l'avez rappel\u00e9, le ministre Fran\u00e7ois Braun a convoqu\u00e9 une r\u00e9union de crise. En outre, des comit\u00e9s de suivi sont mis en place afin de suivre l'\u00e9volution du secteur des soins p\u00e9diatriques.<br><br>Le plan de 400\u00a0millions d'euros a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier. Je vous rappelle qu'il intervient alors que, depuis 2017, nous avons augment\u00e9 l'Ondam de 53\u00a0milliards. Comment pouvez-vous donc estimer que nous ne prenons pas en consid\u00e9ration la sant\u00e9 de nos concitoyens\u00a0?<br><br>Il faut \u00e9galement souligner la mobilisation solidaire de l'ensemble des professionnels de sant\u00e9 m\u00e9dicaux et non m\u00e9dicaux, en ville et \u00e0 l'h\u00f4pital. Nous maintenons les outils qui ont bien fonctionn\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, comme la r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire de 15\u00a0euros pour les soins non programm\u00e9s ou le recours facilit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Pourquoi ne r\u00e9int\u00e9grez-vous pas les soignants\u00a0? L'Espagne l'a fait depuis longtemps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce plan de 400\u00a0millions repr\u00e9sente un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent qui se traduira par la majoration de la r\u00e9mun\u00e9ration des heures de nuit, qui \u00e9tait attendue par les professionnels, jusqu'au 31\u00a0mars, ainsi que par l'\u00e9largissement de la prime d'exercice en soins critiques, jusqu'ici attribu\u00e9e aux infirmiers en soins g\u00e9n\u00e9raux et aux cadres de sant\u00e9 et d\u00e9sormais accord\u00e9e \u00e9galement aux autres soignants affect\u00e9s dans les services de soins critiques.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5111", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}