{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG61", "identifiant": {"numero": "61", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cons\u00e9quences de la grippe aviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643175", "mandatRef": "PM796794"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DE LA GRIPPE AVIAIRE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Stella Dupont.<br><br><strong>Mme\u00a0Stella Dupont. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, la France est fortement touch\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie d'influenza aviaire. La d\u00e9couverte de foyers hautement pathog\u00e8nes a impos\u00e9 l'abattage de plus de 16\u00a0millions de volailles dans le pays. Le Maine-et-Loire, la Vend\u00e9e et la r\u00e9gion Pays de la Loire sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s\u00a0; j'associe \u00e0 cette question mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de ces d\u00e9partements.<br><br>Je salue le travail des services des directions d\u00e9partementales de la protection des populations, qui sont en premi\u00e8re ligne, ainsi que celui des chambres d'agriculture et de la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA), qui s'attachent \u00e0 accompagner les exploitants concern\u00e9s. Je salue \u00e9galement l'ensemble des acteurs de la fili\u00e8re, particuli\u00e8rement les \u00e9leveurs, qui sont directement ou indirectement affect\u00e9s. Ils ont subi et subissent encore cette \u00e9pid\u00e9mie virulente et violente, mais ils contribuent aussi, en tant qu'acteurs, \u00e0 la ma\u00eetriser \u2013\u00a0je pense notamment aux actions de d\u00e9peuplement\u00a0\u2013, et je les en remercie.<br><br>Les pr\u00e9judices li\u00e9s \u00e0 cette crise sont estim\u00e9s \u00e0 plus de 1\u00a0milliard d'euros. Car c'est toute la fili\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e\u00a0: l'\u00e9levage, mais aussi l'amont, avec les accouveurs et toute la g\u00e9n\u00e9tique, et l'aval, avec l'abattage et l'agroalimentaire. Des milliers d'emplois ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s. L'activit\u00e9 partielle est importante, et le reste \u00e0 charge de ce ch\u00f4mage partiel p\u00e8se sur la tr\u00e9sorerie des entreprises et des exploitations. On a donc du ch\u00f4mage, des frais d'abattage et des pertes d'exploitation massives depuis le mois de mars, date de l'arr\u00eat de la production dans mon secteur.<br><br>La reprise des productions est en cours mais elle est lente et fragile. Les fili\u00e8res, les \u00e9leveurs en particulier, sont en train de recevoir les acomptes concernant les frais d'abattage, mais ils attendent de conna\u00eetre le niveau des aides \u00e9conomiques auxquelles ils pourront pr\u00e9tendre et ils rencontrent des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie, l'interruption de leur activit\u00e9 \u00e9tant per\u00e7ue comme interminable. La d\u00e9tresse est forte car l'incertitude est forte.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les dispositifs et le calendrier pr\u00e9cis des aides et versements \u00e0 venir pour rem\u00e9dier efficacement aux cons\u00e9quences de la crise li\u00e9e \u00e0 la grippe aviaire, en tenant compte de la diversit\u00e9 des types et des modalit\u00e9s de production\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour cette question qui me permet de faire un point d'\u00e9tape sur l'\u00e9pid\u00e9mie en cours. Depuis 2015, nous avons connu quatre \u00e9pisodes successifs de grippe aviaire, et celui que nous connaissons actuellement est le plus virulent puisque le nombre de d\u00e9partements touch\u00e9s a tripl\u00e9 et que celui des foyers est multipli\u00e9 par dix-huit. Cette situation est source de d\u00e9tresse et de probl\u00e8mes humains qui sont devant nous.<br><br>En outre, l'influenza continue \u00e0 circuler parmi la faune sauvage, ce qui ne manque pas de nous inqui\u00e9ter. Nous devons donc continuer \u00e0 d\u00e9ployer les outils de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection pr\u00e9coce du virus et \u00e0 am\u00e9liorer les pratiques en mati\u00e8re de bios\u00e9curit\u00e9 et la gestion de crise. C'est l'objet du plan d'action que j'ai \u00e9labor\u00e9 avec les acteurs de la fili\u00e8re et que je pr\u00e9senterai avec eux vendredi.<br><br>Ce plan pr\u00e9voit notamment, pour le secteur de l'accouvage, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 \u2013\u00a0c'est une particularit\u00e9 de cette crise\u00a0\u2013, de mieux r\u00e9partir et de mieux g\u00e9rer la mont\u00e9e en charge dans un certain nombre d'\u00e9levages.<br><br>L'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 continuellement au rendez-vous depuis le d\u00e9but de la crise, comme en t\u00e9moignent les \u00e9leveurs eux-m\u00eames.<br><br>Sur le volet sanitaire, 200\u00a0millions d'euros sont pr\u00e9vus dans le projet de loi de finances rectificative (PLFR) en cours d'examen. Le montant des besoins sera affin\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une fois que tous les dossiers auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.<br><br>Sur le volet \u00e9conomique, nous pr\u00e9voyons 26\u00a0millions d'euros pour 1\u00a0800\u00a0dossiers d\u00e9pos\u00e9s dans le Sud-Ouest et le Nord\u00a0; nous d\u00e9ployons actuellement 2\u00a0millions pour les \u00e9leveurs de poules pondeuses\u00a0; nous consacrons 86\u00a0millions au dispositif d'avances pour les \u00e9leveurs du Grand Ouest, qui vous concerne plus particuli\u00e8rement, madame Dupont, et 25\u00a0millions au dispositif d'avances remboursables \u00e0 destination de l'aval et des entreprises agroalimentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont toujours des avances remboursables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, un dispositif sp\u00e9cial pour l'accouvage sera ouvert d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et les paiements d\u00e9buteront \u00e0 la fin de l'automne. L'enveloppe totale allou\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 120\u00a0millions d'euros.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, madame Dupont, l'ensemble des services de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s tous les jours depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, y compris les jours f\u00e9ri\u00e9s, pour accompagner les \u00e9leveurs, notamment lorsqu'ils se trouvent en situation de d\u00e9tresse. Nous continuerons de travailler avec eux, y compris pour concevoir un plan de r\u00e9silience afin de mieux lutter contre ces vagues d'influenza qui reviennent malheureusement de mani\u00e8re de plus en plus r\u00e9guli\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3095", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}