{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG347", "identifiant": {"numero": "347", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guchiet unique de cr\u00e9ation d'entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793122", "mandatRef": "PM796161"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUICHET UNIQUE DE CR\u00c9ATION D'ENTREPRISES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Daubi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Daubi\u00e9. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, la simplification administrative doit \u00eatre un objectif pour tous, particuliers comme entreprises. Les formalit\u00e9s administratives p\u00e8sent sur l'activit\u00e9 de ces derni\u00e8res, en particulier les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) et les petites et moyennes entreprises (PME).<br><br>Afin de faciliter la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement d'entreprises, la majorit\u00e9 actuelle a d\u00e9cid\u00e9, avec la loi relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises de mai 2019, la loi Pacte, de rassembler les r\u00e9seaux de centres de formalit\u00e9s des entreprises (CFE) en un guichet unique. Celui-ci permettra aux entreprises, quels que soient leur forme juridique et leur domaine d'activit\u00e9, de d\u00e9clarer en ligne, sur un m\u00eame site, toutes les formalit\u00e9s qu'elles doivent remplir aupr\u00e8s des diff\u00e9rents organismes\u00a0: cr\u00e9ation, modification, d\u00e9p\u00f4t de comptes, facilitant ainsi la vie des entrepreneurs.<br><br>Pas moins de cinquante-six Cerfa sont remplac\u00e9s par ce guichet unique. Oui \u00e0 cette simplification\u00a0!<br><br>Confi\u00e9 \u00e0 l'Inpi (Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle), ce guichet deviendra obligatoire \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier 2023. Pour encourager la transition, il est accessible depuis le 1er\u00a0avril 2021. Cependant, force est de constater qu'\u00e0 quelques semaines de l'\u00e9ch\u00e9ance, le site ne semble pas satisfaisant\u00a0: certaines entreprises ne sont pas reconnues, et d'autres se voient demander des documents qui ne correspondent pas \u00e0 leur forme juridique. Cela emp\u00eache les entrepreneurs d'accomplir certaines formalit\u00e9s. Le guichet unique ne semble donc pas en mesure de remplacer enti\u00e8rement les CFE le 1er\u00a0janvier prochain\u00a0: pour l'heure, il para\u00eet ralentir les d\u00e9marches plut\u00f4t qu'il ne les acc\u00e9l\u00e8re. Aussi nous inqui\u00e9tons-nous d'un lancement trop pr\u00e9coce\u00a0: un outil inabouti est un mauvais outil.<br><br>Les am\u00e9liorations n\u00e9cessaires seront-elles apport\u00e9es au site d'ici au 1er\u00a0janvier, pour garantir aux usagers un syst\u00e8me efficace\u00a0? Ne faut-il pas d\u00e9caler son lancement d'au moins six mois\u00a0? La coexistence des guichets physiques et du guichet unique ne peut-elle \u00eatre prolong\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour votre question\u00a0; elle me permettra de r\u00e9pondre \u00e9galement au pr\u00e9sident Mattei, qui m'a sollicit\u00e9e sur le m\u00eame sujet. Vous soulignez que les formalit\u00e9s p\u00e8sent sur les entreprises\u00a0; j'ajoute qu'elles p\u00e8sent sur le moral des entrepreneurs \u2013\u00a0je le dis en connaissance de cause, ayant \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame entrepreneure. Elles p\u00e8sent \u00e9galement sur leur marge brute, dans la mesure o\u00f9 le temps d'un entrepreneur, c'est souvent du d\u00e9veloppement et de l'argent. Combien d'entrepreneurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9courag\u00e9s par ces formalit\u00e9s chronophages\u00a0! <br><br>Ce n'est donc pas un hasard si la loi Pacte, que nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 voter sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, a institu\u00e9 un guichet unique \u2013\u00a0dont beaucoup d'entrepreneurs r\u00eavaient\u00a0\u2013, pour effectuer de nombreuses formalit\u00e9s\u00a0: cr\u00e9er une entreprise, la c\u00e9der, la transmettre, modifier son adresse, son statut ou son immatriculation\u2026 Ces d\u00e9marches \u00e9taient autrefois un parcours du combattant. Vous l'avez dit\u00a0: la cr\u00e9ation d'un guichet unique constitue un changement de culture majeur et un projet d'ampleur, sachant que deux tiers des formalit\u00e9s administratives se font encore au format papier, et que six r\u00e9seaux s'emploient \u00e0 les traiter.<br><br>Qui dit projet d'ampleur dit pr\u00e9paration d'ampleur. Soyez assur\u00e9s de notre pleine mobilisation, avec le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, et le ministre Bruno Le\u00a0Maire. L'Inpi et tous les acteurs concern\u00e9s assurent un suivi quotidien des campagnes de test \u00e0 partir de cas fictifs. Les d\u00e9clarants sont d\u00e9j\u00e0 redirig\u00e9s, autant que possible, vers le nouveau guichet, pour augmenter les flux r\u00e9els. Comme pour tout nouveau service, nous avons pr\u00e9vu une proc\u00e9dure de secours durant les premiers mois de l'ann\u00e9e 2023\u00a0; elle est pr\u00e9-test\u00e9e par le minist\u00e8re, au cas o\u00f9 certaines formalit\u00e9s dysfonctionneraient. Nous avons \u00e9galement pr\u00e9vu une assistance en ligne, non seulement sur internet, mais aussi par t\u00e9l\u00e9phone, pour guider les premiers pas des entrepreneurs qui pourraient \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s par ce nouveau guichet. Je sais l'int\u00e9r\u00eat que porte le groupe D\u00e9mocrate \u00e0 ce chantier\u00a0: soyez assur\u00e9s de notre extr\u00eame vigilance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6144", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}