{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG448", "identifiant": {"numero": "448", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Les retraites sont le c\u0153ur de notre mod\u00e8le social.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Alors ne r\u00e9duisons pas nos d\u00e9bats \u00e0 quelques cas types qui ne repr\u00e9sentent rien, sauf les statistiques agr\u00e9g\u00e9es \u00e0 prix d'or par vos cabinets de conseil et transform\u00e9es par vos communicants en visuels destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Je me trouvais vendredi dernier \u00e0 Vizille, dans ma circonscription. J'y ai rencontr\u00e9 une ancienne aide-soignante, \u00e2g\u00e9e de 58\u00a0ans, dont je pr\u00e9f\u00e8re taire le nom. \u00c0 la suite d'un d\u00e9pistage, on lui a diagnostiqu\u00e9 un cancer du sein. Elle a pourtant continu\u00e9 de travailler, jusqu'\u00e0 ce qu'elle ne le puisse plus et soit plac\u00e9e en cong\u00e9 de longue maladie en 2018. Souhaitant d\u00e9sormais retrouver un travail, mais ne se sentant pas capable de reprendre son m\u00e9tier d'aide-soignante, tant il est physiquement \u00e9prouvant, elle a suivi une formation en secr\u00e9tariat. Depuis onze mois, elle d\u00e9sesp\u00e8re de trouver un poste\u00a0: \u00e0 chaque entretien, on lui demande de justifier les trous dans son CV et d'expliquer les raisons de sa r\u00e9orientation, et elle est en concurrence avec des personnes deux fois plus jeunes qu'elle. Viendrez-vous \u00e0 Vizille ou \u00e0 Grenoble pour vous assurer que les entreprises jouent bien le jeu de l'index seniors que vous entendez cr\u00e9er\u00a0?<br><br>D'apr\u00e8s les chiffres de la direction de l\u2019animation de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques (Dares), seules 56\u00a0% des personnes \u00e2g\u00e9es de 55 \u00e0 64\u00a0ans \u00e9taient en emploi au quatri\u00e8me trimestre 2021. C'est votre \u00e9chec\u00a0: celui de l'emploi des personnes de plus de 55\u00a0ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Vous pr\u00e9tendez allonger la dur\u00e9e de cotisation et reculer l'\u00e2ge de d\u00e9part, mais vous ne proposez rien aux femmes de plus de 55\u00a0ans, qui sont \u00e9loign\u00e9es de l'emploi et qui, \u00e0 cause de vous, subiront le ch\u00f4mage et la d\u00e9cote. Et vous osez parler de progr\u00e8s social\u00a0! Mais pour qui\u00a0?<br><br>Je peux vous souffler une r\u00e9ponse\u00a0: vous voulez faire 18\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomie sur le dos des Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 55 \u00e0 65\u00a0ans pour ob\u00e9ir au dogme des 3\u00a0% de d\u00e9ficit inscrit dans le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance (PSC) <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES) \u2013\u00a0</i>ce pacte qui met \u00e0 genoux nos \u00e9conomies, qui met \u00e0 mal nos industries et qui menace nos d\u00e9mocraties comme nos mod\u00e8les sociaux. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme vous, je suis t\u00e9moin chaque jour de situations difficiles, comme celle de l'aide-soignante que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. Nous devons \u00e9videmment \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs aux personnes confront\u00e9es \u00e0 de telles situations et nous montrer beaucoup plus ambitieux en mati\u00e8re d'accompagnement des seniors dans le retour \u00e0 l'emploi. Je peux d'ailleurs vous assurer que le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, dans le cadre des concertations qu'il a engag\u00e9es sur la cr\u00e9ation de France Travail, s'efforce de trouver le meilleur chemin pour ramener vers l'emploi toutes les personnes en difficult\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Avec un index\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Mais nous devons par ailleurs tenir compte d'un enjeu majeur pour notre mod\u00e8le social\u00a0: le r\u00e9tablissement du syst\u00e8me de retraite. Les personnes fragiles et modestes dont vous mentionnez les exemples \u2013\u00a0que le ministre Dussopt, mon gouvernement et moi-m\u00eame avons bien \u00e0 l'esprit\u00a0\u2013 peuvent actuellement compter sur un syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. Dans un tel syst\u00e8me, lorsque la proportion d'actifs qui financent les pensions baisse \u2013\u00a0pardon d'insister sur ce point, mais c'est une statistique\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Il faut cr\u00e9er de l'emploi et augmenter les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026passant de 2\u00a0actifs par retrait\u00e9 en 2005 \u00e0 1,7 aujourd'hui, puis \u00e0 1,5 demain, quel est le chemin alternatif \u00e0 la r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons, laquelle consiste, en effet, \u00e0 demander \u00e0 l'ensemble des Fran\u00e7ais de travailler progressivement plus longtemps\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Augmentez les salaires des femmes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Nous agissons, je tiens \u00e0 le souligner, dans une volont\u00e9 de justice et de progr\u00e8s. Nous faisons preuve de justice en tenant compte de la situation des personnes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et en am\u00e9liorant le dispositif des carri\u00e8res longues.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Avec un d\u00e9part \u00e0 62\u00a0ans pour quelqu'un ayant commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 18\u00a0ans\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Comme je le disais, \u00e0 l'heure actuelle, une personne ayant commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t pourra partir \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part l\u00e9gal, voire deux ans avant. Demain, elle pourra partir deux \u00e0 six ans avant l'\u00e2ge l\u00e9gal. Nous prenons aussi en consid\u00e9ration les salari\u00e9s en situation d'inaptitude, d'incapacit\u00e9 ou d'invalidit\u00e9 ainsi que ceux qui exercent des m\u00e9tiers difficiles, au-del\u00e0 des crit\u00e8res pr\u00e9vus dans le compte professionnel de pr\u00e9vention. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Nous voulons par ailleurs am\u00e9liorer la situation des retrait\u00e9s de demain et d'aujourd'hui. C'est pourquoi nous avons d\u00e9fendu, conform\u00e9ment aux engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une revalorisation des pensions minimales, afin de garantir aux personnes ayant effectu\u00e9 une carri\u00e8re compl\u00e8te qu'elles percevront au moins 85\u00a0% du Smic net.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit cinq fois, on a compris\u00a0! C'est une <i>fake news</i>\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez raison, madame\u00a0Chatelain\u00a0: derri\u00e8re les chiffres, il y a des cas personnels. Ce sont ces personnes auxquelles nous pr\u00eatons attention et dont nous voulons am\u00e9liorer la vie professionnelle et la retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>Personne n'est dupe de vos \u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0: chacun conna\u00eet l'impact que cette r\u00e9forme aura sur nos vies. Les Fran\u00e7ais seront dans la rue le 19\u00a0janvier pour vous le rappeler. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}