{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG252", "identifiant": {"numero": "252", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des AESH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721844", "mandatRef": "PM797562"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES AESH <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, je souhaite vous interroger sur la probl\u00e9matique des enfants en situation de handicap. La grande majorit\u00e9 d\u2019entre eux est scolaris\u00e9e dans nos \u00e9coles, souvent par choix de la famille, parfois faute de places dans les \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s. Leur scolarisation est rendue possible gr\u00e2ce aux accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH). Ces derniers sont au nombre de 132\u00a0000, soit une augmentation de 42\u00a0% en cinq ans, et leurs missions sont fondamentales. Sans eux, il n'y aurait pas d\u2019\u00e9cole inclusive.<br><br>Notre majorit\u00e9 et le Gouvernement ont d\u00e9j\u00e0 \u0153uvr\u00e9 pour am\u00e9liorer leur situation. Je pense notamment \u00e0 leur professionnalisation, puisqu'ils re\u00e7oivent une formation \u00e0 l\u2019embauche puis suivent une formation continue renforc\u00e9e\u00a0; \u00e0 la s\u00e9curisation de leur emploi, gr\u00e2ce \u00e0 des CDD de trois ans, suivis par une c\u00e9d\u00e9isation\u00a0; et au versement, derni\u00e8rement, de la prime r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire (REP) et r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 (REP+).<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la r\u00e9ponse qu'elle est en train de lire, pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron. </strong>Nous avons appr\u00e9ci\u00e9 la cr\u00e9ation, dans le budget 2023, de 4\u00a0000\u00a0nouveaux emplois d\u2019AESH, en sus des 4\u00a0000\u00a0postes d\u00e9cid\u00e9s lors de la rentr\u00e9e. Par ailleurs, la r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants devant \u00eatre revaloris\u00e9e de 10\u00a0%, les trois groupes de la majorit\u00e9 vous ont propos\u00e9 par amendement de revaloriser, \u00e0 hauteur de 80\u00a0millions, la r\u00e9mun\u00e9ration des AESH afin que, eux aussi, b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une augmentation de 10\u00a0% \u00e0 partir de la rentr\u00e9e prochaine. Cet amendement a \u00e9t\u00e9 retenu dans le texte d\u00e9finitif, apr\u00e8s le recours au 49.3, et vous avez lev\u00e9 le gage, monsieur le ministre, ce dont nous tenions \u00e0 vous remercier.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Piron. </strong>Cette avanc\u00e9e rendra le m\u00e9tier d\u2019AESH plus attractif, au b\u00e9n\u00e9fice des 430\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap. Par ailleurs, le Conseil national handicap (CNH) doit se r\u00e9unir d\u00e9but 2023. J\u2019imagine que le comit\u00e9 \u00e9cole inclusive pourra proposer des am\u00e9nagements concernant l\u2019organisation et les missions des AESH, que ce soit sur le temps scolaire ou p\u00e9riscolaire.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer ce que vous envisagez de faire pour les AESH et, plus largement, comment vous entendez renforcer l'offre propos\u00e9e aux enfants en situation de handicap afin d'am\u00e9liorer leur accueil et, surtout, leur bien-\u00eatre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>La situation \u00e9conomique des AESH et l'attractivit\u00e9 de leur m\u00e9tier sont en effet d\u00e9terminantes pour la qualit\u00e9 et l'effectivit\u00e9 de l'accueil des enfants en situation de handicap dans le syst\u00e8me scolaire. L'engagement du minist\u00e8re porte sur trois avanc\u00e9es majeures qui vont am\u00e9liorer la situation de ces personnels. Tout d'abord, nous avons souhait\u00e9, avec la Premi\u00e8re ministre, que le Gouvernement donne un avis favorable \u00e0 trois amendements au projet de loi de finances pour 2023, d\u00e9fendus respectivement par les groupes Renaissance, D\u00e9mocrate et Horizons, amendements qui visaient \u00e0 augmenter de 10\u00a0% les salaires des AESH \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre 2023. Une enveloppe de 80\u00a0millions suppl\u00e9mentaires a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 cet effet.<br><br>Ensuite, cette revalorisation s'ajoute \u00e0 l'extension du versement de la prime REP et REP+ aux AESH et aux assistants d'\u00e9ducation (AED) exer\u00e7ant dans l'\u00e9ducation prioritaire, pour une somme, pr\u00e9vue au budget, de 74\u00a0millions.<br><br>Enfin, nous ferons en sorte, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de favoriser l'acc\u00e8s des AESH au temps complet\u00a0; nous y travaillons en lien avec les collectivit\u00e9s.<br><br>L'objectif est d'aboutir \u00e0 la r\u00e9ussite \u00e9ducative de tous les \u00e9l\u00e8ves. \u00c0 cette fin, nous travaillons \u00e0 des \u00e9volutions plus globales de l'\u00e9cole inclusive que nous entendons proposer au printemps prochain, avec ma coll\u00e8gue Genevi\u00e8ve Darrieussecq, dans le cadre de la Conf\u00e9rence nationale du handicap. Notre objectif est bien d'am\u00e9liorer les conditions de travail des AESH pour assurer le meilleur accompagnement possible des enfants en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5236", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}