{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG37", "identifiant": {"numero": "37", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794670", "mandatRef": "PM797049"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Parmentier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Depuis des mois, la situation \u00e9conomique de notre pays se d\u00e9grade.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Le prix de l'\u00e9nergie augmente, l'inflation s\u00e9vit, le co\u00fbt du quotidien devient intenable.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a, c'est la politique de M.\u00a0Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>Partout sur le terrain, notamment dans ma circonscription de B\u00e9thune et ses trente-deux communes, nos concitoyens nous alertent sur leurs difficult\u00e9s \u00e0 boucler les fins de mois. Des Fran\u00e7ais n'arrivent plus \u00e0 la fois \u00e0 payer leur plein d'essence, leurs factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 remplir leur caddie.<br><br>La facture du fameux chariot-test, exp\u00e9rience qui consiste \u00e0 acheter exactement les m\u00eames produits chaque mois dans les m\u00eames enseignes, vole de record en record. Des Fran\u00e7ais doivent choisir entre se soigner, se chauffer et acheter des v\u00eatements \u00e0 leurs enfants. Des Fran\u00e7ais travaillent et n'arrivent pas \u00e0 vivre de leur salaire. Pour des Fran\u00e7ais, aller travailler co\u00fbte de l'argent \u00e0 cause du prix du carburant. Ce n'est pas vivable et vous ne devez pas l'accepter.<br><br>La solution ne r\u00e9side pas seulement dans les ch\u00e8ques et les exon\u00e9rations, il faut des solutions p\u00e9rennes.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES et SOC .</strong> Les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier. </strong>\u00c9coutez l'opposition, nous avons des propositions concr\u00e8tes. La majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais les soutiennent. Avec une baisse de la TVA sur les d\u00e9penses d'\u00e9nergies et une suppression de la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, vous pouvez redonner une respiration financi\u00e8re imm\u00e9diate aux Fran\u00e7ais.<br><br>Il est urgent d'apporter une r\u00e9ponse. Vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop attendu. Monsieur le ministre, ma question est simple\u00a0: oui ou non, allez-vous entendre la d\u00e9tresse des Fran\u00e7ais\u00a0? Comment votre Gouvernement compte-t-il se montrer \u00e0 la hauteur de la situation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN.</strong> Bravo\u00a0!<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Pourquoi croyez-vous que nous avons d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi et un projet de loi de finances rectificative, pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, sinon parce que nous avons conscience de la d\u00e9tresse de millions de nos compatriotes confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de ce type\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Pourquoi croyez-vous que nous avons, d\u00e8s les mois de septembre et d'octobre 2021, avant tous les autres pays europ\u00e9ens,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026de mani\u00e8re beaucoup plus massive que tous ces pays, sans exception, gel\u00e9 le prix du gaz et plafonn\u00e9 les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Vous \u00e9voquiez ces prix, \u00e0 juste titre\u00a0: nous avons voulu prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0! Les prix du gaz auraient d\u00fb augmenter de 50\u00a0% depuis le mois janvier\u00a0: 0\u00a0% d'augmentation\u00a0! Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 auraient d\u00fb conna\u00eetre une hausse de 35\u00a0%\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 4\u00a0%,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Un plafonnement \u00e0 4\u00a0%\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026gr\u00e2ce au bouclier tarifaire et \u00e0 notre d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger nos compatriotes contre les ravages de l'inflation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c0 cause des r\u00e8gles europ\u00e9ennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous examinons aujourd'hui un nouveau texte, qui comporte des propositions de revalorisation\u00a0: du point d'indice, des retraites \u2013\u00a0les retrait\u00e9s sont sans doute parmi les plus touch\u00e9s par l'inflation\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Monseigneur est trop bon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026des minima sociaux \u2013\u00a0y compris les prestations familiales, car les familles sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es par l'augmentation des prix alimentaires. Nous faisons \u00e9galement des propositions sur les carburants\u00a0: j'ai dit \u00eatre ouvert \u00e0 toutes les propositions d'am\u00e9lioration de celles-ci <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>, sous r\u00e9serve qu'elles ne se soldent pas par des dizaines de milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN),\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Ce sont des recettes, pas des d\u00e9penses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026ni ne correspondent \u00e0 une subvention d\u00e9finitive \u2013\u00a0p\u00e9renne, comme vous dites\u00a0\u2013 aux \u00e9nergies fossiles.<br><br>Dans ce cadre, nous sommes pr\u00eats, je le redis, \u00e0 \u00e9tudier toutes les propositions des oppositions pour am\u00e9liorer notre texte. Le seul point de divergence que j'ai avec vous concerne la baisse de la TVA, qui est injuste <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE)</i>, co\u00fbteuse pour les finances publiques \u2013\u00a0car cela co\u00fbte des milliards d'euros\u00a0\u2013 et inefficace \u2013\u00a0car ce sont les distributeurs qui prennent des marges. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2517", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}