{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG142", "identifiant": {"numero": "142", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA344201", "mandatRef": "PM797085"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Petit.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Petit. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, la huiti\u00e8me circonscription du Pas-de-Calais, que j'ai l'honneur de repr\u00e9senter, est historiquement une terre d'industrie. Je citerai Arc France, leader mondial des arts de la table qui emploie encore 5\u00a0000\u00a0personnes, les nombreuses papeteries de Blendecques, Wizernes, Wardrecques, ou Aire-sur-la-Lys, l'entreprise Aperam Stainless, \u00e0 Isbergues, dans le secteur de la m\u00e9tallurgie, ou encore la soci\u00e9t\u00e9 Faurecia Int\u00e9rieur Industrie, \u00e0 Auchel, dans le secteur de l'automobile. Toutes ces belles entreprises emploient plusieurs milliers de salari\u00e9s, g\u00e9n\u00e9rant autant d'emplois indirects, et faisant vivre tout un bassin de vie.<br><br>Toutes ces entreprises, parce qu'elles sont de grandes consommatrices de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9, sont directement touch\u00e9es et fragilis\u00e9es par l'explosion des co\u00fbts de l'\u00e9nergie. La tr\u00e9sorerie de ces soci\u00e9t\u00e9s est telle qu'elles n'ont malheureusement, pour la plupart, d'autre choix que de recourir au ch\u00f4mage partiel, suscitant une forte et l\u00e9gitime inqui\u00e9tude chez les salari\u00e9s. Ceux-ci et leurs familles subissent clairement une double peine, entre salaires rogn\u00e9s de 15 \u00e0 20\u00a0% et pouvoir d'achat en berne en raison de l'inflation galopante.<br><br>Mes questions sont donc simples. Afin de sauvegarder ces savoir-faire industriels et surtout les milliers d'emplois qui y sont attach\u00e9s, quelles mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes entendez-vous prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence de la situation et permettre \u00e0 ces entreprises d'honorer leurs factures de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9, qui ont litt\u00e9ralement explos\u00e9\u00a0?<br><br>L'inqui\u00e9tude est particuli\u00e8rement palpable chez Arc France, o\u00f9 vous vous \u00eates r\u00e9cemment rendu, et o\u00f9 vous avez clairement r\u00e9affirm\u00e9 le total soutien de l'\u00c9tat \u2013\u00a0ce dont je vous remercie une nouvelle fois. Lorsque j'ai rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants des syndicats, le 13\u00a0septembre dernier, ils ont exprim\u00e9 leurs vives interrogations quant \u00e0 l'avenir du groupe. Ils r\u00e9clament une prise de participation financi\u00e8re de l'\u00c9tat, le temps de passer cette p\u00e9riode de fortes tensions et de grandes turbulences. Y \u00eates-vous dispos\u00e9\u00a0? Enfin, s'agissant des salari\u00e9s doublement touch\u00e9s car contraints de cesser leur activit\u00e9, envisagez-vous une prise en charge du ch\u00f4mage partiel \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Sachez d'abord que je partage totalement votre inqui\u00e9tude. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons parfaitement conscience de la menace que constitue l'explosion des factures \u00e9nerg\u00e9tiques pour tout notre tissu industriel, qu'il s'agisse des grandes entreprises ou des petites, des PME ou des entreprises de taille industrielle. Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On est foutus alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour \u00e9viter que la crise inflationniste affaiblisse notre tissu industriel, que nous avons prot\u00e9g\u00e9 pendant la crise du covid-19.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Comment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons trois r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes.<br><br>La premi\u00e8re est de constituer, \u00e0 partir du 1er\u00a0novembre, un fonds de soutien pour les PME industrielles, qui sera simplifi\u00e9 et dot\u00e9 d'aides plus massives.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Une usine \u00e0 gaz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il sera simplifi\u00e9, car il faut que le rapport entre le montant de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e et le chiffre d'affaires de l'entreprise ne soit plus calcul\u00e9 sur la base de l'ann\u00e9e 2021, mais de l'ann\u00e9e 2022. Il ne faut plus calculer les b\u00e9n\u00e9fices sur plusieurs mois, mais soutenir les entreprises d\u00e8s que leur b\u00e9n\u00e9fice commence \u00e0 baisser. Et il sera massifi\u00e9, parce que 2\u00a0millions d'euros peuvent ne pas suffire \u00e0 certaines entreprises. Nous avons donc demand\u00e9 le doublement des aides \u00e0 4, 50 et 100\u00a0millions d'euros, afin de soutenir tout notre tissu industriel.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, ce guichet unique, simple et massif sera ouvert le 1er\u00a0novembre et j'invite toutes les PME industrielles qui auraient du mal \u00e0 r\u00e9gler leurs factures \u00e0 s'inscrire et \u00e0 toucher les aides auxquelles elles ont droit. <i>(M.\u00a0Philippe Vigier applaudit.)</i><br><br>La deuxi\u00e8me r\u00e9ponse est celle qu'apportera Roland Lescure. Certaines entreprises \u00e9nergo-intensives, comme, entre autres, Arc International, feront l'objet d'une r\u00e9ponse sp\u00e9cifique, taill\u00e9e sur mesure. La facture \u00e9nerg\u00e9tique de certaines entreprises industrielles se chiffre en millions\u00a0: il faut un traitement individualis\u00e9, que fournira donc Roland Lescure.<br><br>Enfin, je rappelle que la vraie r\u00e9ponse de long terme, pour laquelle nous nous battons depuis maintenant quatorze mois avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vise \u00e0 obtenir enfin le d\u00e9couplage du prix du gaz et du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN, LFI-NUPES, LR et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s .</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026afin que nous ayons un prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 moins \u00e9lev\u00e9 et que tout notre tissu industriel, en France et en Europe, soit prot\u00e9g\u00e9. Nous avan\u00e7ons dans la bonne direction, nous avons fait bouger les lignes, et nous irons au bout de ce combat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3859", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}