{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG381", "identifiant": {"numero": "381", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM797151"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE DE LA FRANCE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous soumettez au Parlement r\u00e9guli\u00e8rement des textes sur l'\u00e9nergie, mais ce ne sont toujours que des dispositifs d'ajustement\u00a0; vous n'apportez jamais r\u00e9ellement de vision d'ensemble, vous ne fixez jamais vraiment de cap clair. Plus que des doutes aujourd'hui, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains ont des craintes.<br><br>En effet, il y a deux semaines, lors de votre d\u00e9claration sur la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France, vous avez indiqu\u00e9 travailler \u00e0 identifier les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui seront ferm\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 50\u00a0ans. Or pour tenir dans les d\u00e9cennies qui viennent, il faudra pourtant tout mettre en \u0153uvre pour maintenir notre parc nucl\u00e9aire au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de 60\u00a0ans. Les annonces que vous avez formul\u00e9es laisse craindre que vous n'ayez pas chang\u00e9 de cap par rapport \u00e0 la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie que vous avez fait voter lorsque vous \u00e9tiez ministre de l'\u00e9cologie, et qui pr\u00e9voyait la r\u00e9duction \u00e0 50\u00a0% de la part du nucl\u00e9aire dans notre mix \u00e9lectrique.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, confirmez-vous que vous avez bien pris en compte le discours de Belfort du candidat Macron et donc chang\u00e9 d'avis par rapport \u00e0 2019\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c0 question claire, r\u00e9ponse claire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>La vision d'ensemble de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique, vous la connaissez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, puisqu'elle a clairement \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e lors d'un d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 au Parlement par la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Elle a chang\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e, vous l'avez soulign\u00e9, par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans le discours de Belfort du 8\u00a0f\u00e9vrier dernier. Elle repose sur un triptyque.<br><br>Premier objectif\u00a0: la sobri\u00e9t\u00e9 et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Il s'agit de diminuer notre consommation d'\u00e9nergie finale. C'est un objectif que nous assignent notamment les experts du climat\u00a0: 40\u00a0% de r\u00e9duction, c'est le sc\u00e9nario RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8me objectif\u00a0: d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables parce que ce sont celles dont nous aurons besoin dans les ann\u00e9es qui viennent, parce qu'elles peuvent \u00eatre rapidement d\u00e9velopp\u00e9es, parce qu'elles sont bas-carbone et parce qu'elles sont comp\u00e9titives en prix, ce qui permettra de baisser le prix de l'\u00e9nergie que payent les Fran\u00e7ais et les entreprises \u00e9tablies sur notre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Mais elles sont intermittentes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Troisi\u00e8me objectif\u00a0: relancer la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est nouveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous savez bien que le d\u00e9bat concernant la mise en place de deux nouveaux r\u00e9acteurs \u00e0 Penly est lanc\u00e9. Vous savez \u00e9galement que nous travaillons avec le nouveau patron d'EDF afin qu'il anticipe d'ores et d\u00e9j\u00e0 la mise en \u0153uvre de mesures d'excellence op\u00e9rationnelle sur le parc existant pour augmenter la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en r\u00e9duisant le d\u00e9lai de maintenance op\u00e9rationnelle \u2013\u00a0il est possible de gagner trois \u00e0 quatre semaines dans les trois ann\u00e9es qui viennent\u00a0\u2013 mais \u00e9galement qu'il allonge, \u00e0 la fois le plus possible et en s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0ces deux \u00e9l\u00e9ments comptent\u00a0\u2013, l'exploitation des cinquante-six r\u00e9acteurs aujourd'hui en fonctionnement. Et c'est bien ce que la Premi\u00e8re ministre vous a indiqu\u00e9 lors du d\u00e9bat sur la politique \u00e9nerg\u00e9tique. Construire de nouveaux r\u00e9acteurs sera notre proposition lors du d\u00e9bat parlementaire sur la loi relative \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Il n'y a pas l'once d'une ambigu\u00eft\u00e9 en la mati\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Il est toujours difficile de discuter du mix \u00e9nerg\u00e9tique avec une ministre charg\u00e9e de l'\u00e9nergie qui a \u00e9t\u00e9 dessaisie de 40\u00a0% du sujet dans le d\u00e9cret d'attribution de ses comp\u00e9tences. Je le regrette.<br><br>Vous n'avez pas lev\u00e9 le flou sur la question de l'avenir du parc nucl\u00e9aire et \u00e0 quel \u00e2ge le Gouvernement pr\u00e9voit de fermer les r\u00e9acteurs existants. La Premi\u00e8re ministre, lors du d\u00e9bat, a laiss\u00e9 entendre que certains pourraient \u00eatre ferm\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 50\u00a0ans, alors que nous devons tout faire pour les faire monter au moins \u00e0 60\u00a0ans.<br><br>Pour le reste, la r\u00e9alit\u00e9 est qu'au moment o\u00f9 notre pays a absolument besoin d'\u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9oliennes ne tournent ces derniers temps qu'\u00e0 hauteur de 2\u00a0%, autrement dit quasiment rien, alors qu'il fait froid, alors qu'il faut non seulement \u00e9clairer mais aussi chauffer les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6573", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}