{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG403", "identifiant": {"numero": "403", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LA CORRUPTION"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608695", "mandatRef": "PM797220"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA CORRUPTION <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Nous conviendrons tous que la corruption est insupportable, d\u2019o\u00f9 qu\u2019elle vienne. Elle accro\u00eet inexorablement la d\u00e9fiance citoyenne. Certes, les m\u00e9canismes de contr\u00f4le et d\u2019encadrement qui entourent la sph\u00e8re institutionnelle ne peuvent rien contre la cupidit\u00e9 criminelle, et les lobbyistes corrompus d\u00e9tourneront toujours la loi. Toutefois, nous devons interroger nos propres r\u00e8gles, v\u00e9rifier la pertinence et l\u2019efficacit\u00e9 des lois, celle du 9\u00a0d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique, dite Sapin\u00a02, et celle du 15\u00a0septembre 2017 pour la confiance dans la vie politique, et ne pas redouter les obligations g\u00e9n\u00e9rales pesant sur les \u00e9lus que nous sommes.<br><br>Il est trop dangereux pour la d\u00e9mocratie de laisser prosp\u00e9rer le sentiment d\u2019impuissance des citoyens face \u00e0 un pouvoir qui agirait d\u2019abord pour les repr\u00e9sentants d\u2019int\u00e9r\u00eat des puissants et des forts. Le d\u00e9cret d'application du 9\u00a0mai 2017 de la loi Sapin\u00a02, sign\u00e9 par le premier ministre de l'\u00e9poque, vient r\u00e9duire \u2013\u00a0pour ne pas dire bloquer\u00a0\u2013 la port\u00e9e du dispositif l\u00e9gislatif de pr\u00e9vention de la corruption et laisse la voie ouverte aux lobbyistes puissants et sans scrupule. Nous le d\u00e9non\u00e7ons sur tous les bancs.<br><br>Sans tourner le dos \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de confiance, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 amplifier notre politique de pr\u00e9vention et de lutte contre la corruption et, pour commencer, \u00e0 revoir avec nous le d\u00e9cret probl\u00e9matique de 2017\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Madame Untermaier, les faits que vous \u00e9voquez sont graves. Il appartient aux institutions europ\u00e9ennes de faire la lumi\u00e8re et d'en tirer les cons\u00e9quences. Vous interrogez le Gouvernement sur le cadre juridique national r\u00e9gissant l'activit\u00e9 des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats.<br><br>La loi du 9\u00a0d\u00e9cembre 2016 relative \u00e0 la transparence, \u00e0 la lutte contre la corruption et \u00e0 la modernisation de la vie \u00e9conomique a confi\u00e9 \u00e0 la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique la gestion d'un r\u00e9pertoire des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats, avec l'ambition de rendre leurs activit\u00e9s plus transparentes, et de leur donner un cadre d\u00e9ontologique commun. Dans son rapport sur l'encadrement de la repr\u00e9sentation d'int\u00e9r\u00eats, d'octobre 2021, elle pr\u00e9cise que pr\u00e8s de 40\u00a0000\u00a0activit\u00e9s de lobbying ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es \u2013\u00a0j'estimais int\u00e9ressant de partager cette information avec vous\u00a0\u2013 et elle souligne que notre dispositif est l'un des plus \u00e9tendus au monde.<br><br>Toutefois, la Haute Autorit\u00e9 formule plusieurs propositions d'am\u00e9lioration. Elle pr\u00e9conise notamment de pr\u00e9ciser quelles sont \u00ab\u00a0les autres d\u00e9cisions publiques\u00a0\u00bb qui entrent dans le champ de d\u00e9claration des repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats, car cette formulation cr\u00e9e une forme d'incertitude juridique. En effet, la notion d'\u00ab\u00a0autres d\u00e9cisions publiques\u00a0\u00bb visait \u00e0 cr\u00e9er une cat\u00e9gorie balai pour les d\u00e9cisions influenc\u00e9es que d\u00e9clarent les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats. Pour vous r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment, cette r\u00e9daction de l'annexe au d\u00e9cret du 9\u00a0mai 2017 tendait donc \u00e0 pr\u00e9server une forme de souplesse dans l'application de la loi, pour des cas ne relevant pas d'une cat\u00e9gorie ais\u00e9ment identifiable.<br><br>La r\u00e9vision du d\u00e9cret de 2017 fait partie des am\u00e9liorations possibles. Le Gouvernement est dispos\u00e9 \u00e0 revenir sur sa r\u00e9daction, et \u00e0 y travailler avec les d\u00e9put\u00e9s qui le souhaiteraient, afin d'am\u00e9liorer la transparence dans ce domaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Je vous remercie pour cette r\u00e9ponse, qui r\u00e9jouira certains d\u00e9put\u00e9s sur ces bancs. Le groupe Socialistes et apparent\u00e9s ne manquera pas de vous transmettre une note pr\u00e9cisant quelles dispositions du d\u00e9cret nous souhaiterions voir modifier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7022", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}