{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG390", "identifiant": {"numero": "390", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE ET AIDES AUX ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE ET AIDES AUX ENTREPRISES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Le co\u00fbt de l'\u00e9nergie retient l'attention de nos concitoyens, plus particuli\u00e8rement celle des entrepreneurs et des responsables d'associations humanitaires. La situation des boulangers, des bouchers et plus largement d'un certain nombre de PME, est embl\u00e9matique des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es.<br><br>Depuis de nombreuses semaines, le Gouvernement a mis en \u0153uvre un plan massif de soutien aux particuliers et au tissu \u00e9conomique. Reste que ce plan n'atteint pas pleinement sa cible. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Il doit \u00eatre ajust\u00e9 et simplifi\u00e9 car des entrepreneurs ont d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 un plan de sauvegarde aupr\u00e8s des tribunaux de commerce \u00e0 cause d'un co\u00fbt de l'\u00e9nergie prohibitif. Or nous avons d'un c\u00f4t\u00e9 4\u00a0millions d'entrepreneurs \u2013\u00a0boulangers, bouchers, restaurateurs, PME\u00a0\u2013, de l'autre, une dizaine d'\u00e9nerg\u00e9ticiens.<br><br>Ma premi\u00e8re question est la suivante\u00a0: le Gouvernement compte-t-il faire porter l'effort du co\u00fbt de l'\u00e9nergie sur les \u00e9nerg\u00e9ticiens, dont certains sont renomm\u00e9s pour faire de gros b\u00e9n\u00e9fices\u00a0? Deuxi\u00e8me question\u00a0: la France compte-t-elle \u00eatre moteur au sein de l'Union europ\u00e9enne pour obtenir la d\u00e9sindexation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le prix du gaz\u00a0? <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison, Benoit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Derni\u00e8re question\u00a0: quelles mesures fortes l'Union europ\u00e9enne prend-elle pour soutenir et prot\u00e9ger l'\u00e9conomie europ\u00e9enne et les Europ\u00e9ens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quand Thierry Benoit est en col\u00e8re, il y a du souci \u00e0 se faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.</strong> Mais non, monsieur Jumel\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Voil\u00e0 quinze mois que le ministre Bruno Le Maire est \u00e0 l'offensive pour d\u00e9coupler le prix du gaz et celui de l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. - Murmures sur les bancs des groupes LR et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est bien plus difficile \u00e0 obtenir que de prononcer une harangue sur les bancs d'une assembl\u00e9e. Cela demande en effet beaucoup de temps, beaucoup de force. Nous sommes en train de mener cette bataille et nous la gagnerons \u00e0 force de combativit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Toujours en ce qui concerne l'Europe, monsieur Benoit, vous le savez et j'ai \u00e0 c\u0153ur de le rappeler\u00a0: n'oublions pas que depuis plusieurs mois, l'\u00c9tat prend en charge une partie de la facture de l'\u00e9nergie. Et c'est parce que l'Europe a plafonn\u00e9 \u00e0 180\u00a0euros le prix du m\u00e9gawattheure que les d\u00e9passements de ce seuil peuvent \u00eatre \u00ab\u00a0captur\u00e9s\u00a0\u00bb pour contribuer \u00e0 financer les 12\u00a0milliards d'euros d'aides aux artisans, aux PME\u2026<br><br>Oui, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s six mois que des aides sont octroy\u00e9es. Oui, il fallait les adapter car elles \u00e9taient trop compliqu\u00e9es \u00e0 obtenir. C'est pourquoi, sur le site impots.gouv.fr, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais aussi tout au long de l'ann\u00e9e prochaine, comme l'a annonc\u00e9 Bruno Le Maire la semaine derni\u00e8re, il suffira de fournir deux factures d'\u00e9lectricit\u00e9 de 2022, un relev\u00e9 d'identit\u00e9 bancaire - pour recevoir les aides -, et une attestation sur l'honneur que je tiens \u00e0 la disposition des d\u00e9put\u00e9s <i>(Mme la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e montre un document. - Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Madame la pr\u00e9sidente, rappelez \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e qu'on ne doit pas montrer de document dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026qui seraient int\u00e9ress\u00e9s par la r\u00e9alit\u00e9 des informations que nous demandons aux entrepreneurs. Il est toujours bon de v\u00e9rifier qu'il est tr\u00e8s simple d'obtenir des aides. Ce guichet restera ouvert tout au long de l'ann\u00e9e prochaine. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>De plus, si cela vous int\u00e9resse, je terminerai en disant que vos artisans continueront de b\u00e9n\u00e9ficier de l'amortisseur\u00a0; pour les PME, \u00e0 la fois jusqu'\u00e0 25\u00a0% de la facture et 40\u00a0% de la hausse du prix de l'\u00e9nergie \u00e9tant pris en charge. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> \u00c7a ne fonctionne pas.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, et je m'adresse \u00e9galement \u00e0 vous, madame la Premi\u00e8re ministre, je ne doute \u00e0 aucun moment de votre bonne volont\u00e9 dans cette affaire du co\u00fbt de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>Mais je vous en conjure\u00a0: nous avons, dans nos circonscriptions, en particulier dans celle o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, des artisans boulangers qui exer\u00e7aient leur profession depuis quinze, voire vingt ans sans encombre et qui rencontrent d\u00e9sormais des difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie. Il y a urgence, c'est une question de jours\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur de nombreux bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marine Hamelet applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}