{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG517", "identifiant": {"numero": "517", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9coles rurales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793992", "mandatRef": "PM796641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLES RURALES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Henri Alfandari.<br><br><strong>M.\u00a0Henri Alfandari. </strong>Alors que les arbitrages relatifs aux moyens d'enseignement occupent activement les services d\u00e9concentr\u00e9s de l'\u00e9ducation nationale, les suppressions de postes \u00e0 venir pour la rentr\u00e9e prochaine sont une source d'angoisse pour les communaut\u00e9s \u00e9ducatives rurales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est peu de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Sans oublier les postes inoccup\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Henri Alfandari. </strong>Ces suppressions de postes viennent percuter les efforts men\u00e9s par les collectivit\u00e9s rurales et les services d\u00e9concentr\u00e9s de votre minist\u00e8re. Le stade exp\u00e9rimental du dispositif des territoires \u00e9ducatifs ruraux (TER), qui ne concerne que trois acad\u00e9mies, les suppressions de moyens d'enseignement et les r\u00e9alit\u00e9s v\u00e9cues par les enseignants et les familles en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 nous am\u00e8nent \u00e0 nous interroger.<br><br>Nous ne pouvons pas faire dispara\u00eetre nos ruralit\u00e9s, lesquelles se renouvellent toujours davantage dans leur mode d'organisation pour relever les nouveaux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent \u00e0 elles. L'\u00e9cole est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des \u00e9lus ruraux. Elle est souvent la colonne vert\u00e9brale des politiques qu'ils d\u00e9ploient au service de la coh\u00e9sion et de l'attractivit\u00e9 de leurs territoires. Surtout, l'\u00e9cole rurale est un levier essentiel pour accompagner l'\u00e9galit\u00e9 des chances, ambition que vous soutenez, et pour permettre aux enfants et aux familles de construire sereinement leur avenir.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c9coutez la sagesse d'\u00c9douard Philippe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Henri Alfandari. </strong>Ne serait-il pas temps de r\u00e9examiner certains des crit\u00e8res utilis\u00e9s pour fermer les classes, notamment le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe annualis\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Excellente id\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait une question pour Blanquer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Depuis la rentr\u00e9e 2019, aucune fermeture d'\u00e9cole ne peut intervenir sans l'accord du maire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Encore heureux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous faisons face \u00e0 une forte baisse de la d\u00e9mographie scolaire\u00a0: 90\u00a0000 \u00e0 100\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves de moins sont pr\u00e9vus pour la prochaine rentr\u00e9e et celles \u00e0 venir, ce qui porte le total \u00e0 un demi-million pour l'ensemble du quinquennat. Dans votre d\u00e9partement d'Indre-et-Loire, il y aura ainsi 756\u00a0\u00e9l\u00e8ves de moins \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. N\u00e9anmoins, les suppressions de postes ne se font pas de mani\u00e8re arithm\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Des suppressions interviennent \u00e0 effectifs constants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Le taux d'encadrement, sur l'ensemble du territoire comme dans votre d\u00e9partement, va continuer \u00e0 s'am\u00e9liorer.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas ce que disent les inspecteurs d'acad\u00e9mie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Il est de 22,3\u00a0% en Indre-et-Loire et nous visons vingt-deux \u00e9l\u00e8ves par classe.<br><br>Les territoires ruraux ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Oui, ils sont maltrait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Nous tenons compte du fait que les services publics ne sont pas r\u00e9partis comme ailleurs et nous pr\u00eatons une attention particuli\u00e8re \u00e0 leur situation. Toutefois, les directions acad\u00e9miques des services de l\u2019\u00e9ducation nationale (Dasen) sont parfois oblig\u00e9es de regrouper plusieurs niveaux dans les m\u00eames classes tout en veillant \u00e0 maintenir le chiffre d'environ vingt-quatre \u00e9l\u00e8ves au plus par classe pour les grandes sections, les CP et les CE1.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elles utilisent Google Maps pour faire leurs cartes scolaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Et les regroupements ne sont pas g\u00eanants en eux-m\u00eames.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Enfin, nous en sommes \u00e0 ce stade au d\u00e9but de l'\u00e9valuation du processus pour la rentr\u00e9e 2023 et je sais que vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement en lien avec le directeur acad\u00e9mique de votre d\u00e9partement. Un dialogue se construit, des \u00e9volutions verront encore le jour d'ici au mois de juin et \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt\u00a0: le processus est donc en cours, rien n'est d\u00e9finitif et le dialogue avec les \u00e9lus locaux est maintenu. (Mmes\u00a0Nadia Hai et Stella Dupont applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "771", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}