{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG288", "identifiant": {"numero": "288", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix du carburant et pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793772", "mandatRef": "PM796521"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT ET POUVOIR D'ACHAT <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bex.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, ce soir, c'est la fin de la remise \u00e0 la pompe\u00a0: et maintenant, s\u00e9rieusement, que comptez-vous faire\u00a0? Votre politique de la remise, c'est-\u00e0-dire votre politique du ch\u00e8que, n'est pas la bonne. La logique est d'intervenir sur les march\u00e9s pour bloquer les prix et, dans le m\u00eame temps, augmenter les salaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Les hausses actuelles de 2\u00a0% \u00e0 3\u00a0%, dans un contexte de 10\u00a0% d'inflation, signifient au contraire une baisse g\u00e9n\u00e9rale des salaires. (M\u00eames mouvements.) C'est ind\u00e9cent\u00a0! Dans le monde d'en haut, les records sont battus avec 150\u00a0000\u00a0millions d'euros de profits pour le CAC40 en 2021. Et vous nous r\u00e9pondez par la mod\u00e9ration salariale\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>\u2026quand les grands patrons b\u00e9n\u00e9ficient d'une augmentation de 52\u00a0%, soit une r\u00e9mun\u00e9ration moyenne de 6\u00a0millions d'euros, plus de douze Smic par jour\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bex. </strong>Ce n'est pas nouveau\u00a0: d\u00e9j\u00e0 au si\u00e8cle dernier, en 1976, Raymond Barre nous disait de nous serrer la ceinture, mais pour quels r\u00e9sultats\u00a0?<br><br>J'appelle mes concitoyens \u00e0 bien mesurer le moment que nous vivons. Il y a pratiquement quatre ans jour pour jour, des femmes et des hommes se levaient. Rev\u00eatus d'un gilet jaune, ils occupaient les ronds-points <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> et manifestaient partout en France. (M\u00eames mouvements.) Ils ont \u00e9t\u00e9 insult\u00e9s, stigmatis\u00e9s et soumis \u00e0 une violente r\u00e9pression\u00a0! Leur faute\u00a0? Avoir repris et chant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On est l\u00e0, on est l\u00e0\u00a0! M\u00eame si Macron ne le veut pas, nous, on est l\u00e0\u00a0! Pour l\u2019honneur des travailleurs et pour un monde meilleur\u00a0! M\u00eame si Macron ne le veut pas (\u00ab\u00a0Nous, on est l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur de nombreux bancs du groupe LFI-NUPES), nous, on est l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Oui \u00e0 un monde meilleur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, mon cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>J'\u00e9tais heureux de vous entendre d\u00e9fendre la ristourne sur le carburant alors que le groupe LFI-NUPES auquel vous appartenez s'y \u00e9tait oppos\u00e9e et avait vot\u00e9 contre. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.) Vous et vos coll\u00e8gues avez voulu emp\u00eacher que cette ristourne se mette en place. (M\u00eames mouvements.) Mais cette majorit\u00e9 est bien l\u00e0, ne vous en d\u00e9plaise\u00a0! Et c'est elle qui a permis \u00e0 la ristourne sur le carburant de voir le jour,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est gr\u00e2ce \u00e0 nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026avec l'apport des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains qui se sont engag\u00e9s, eux aussi, sur le sujet, je ne les oublie pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est vrai\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Depuis des mois, vous voulez faire croire aux Fran\u00e7ais qu'un gouvernement pourrait bloquer les prix de l'essence.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais ce n'est pas vrai et vous le savez tr\u00e8s bien\u00a0! Car on ne peut pas bloquer les prix du p\u00e9trole. La seule chose que vous r\u00e9ussiriez \u00e0 bloquer si vous \u00e9tiez au pouvoir, c'est notre pays, c'est notre \u00e9conomie, ce sont nos raffineries, c'est l'activit\u00e9 de celles et ceux qui travaillent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.) </i>Les seuls que vous d\u00e9fendez, ce sont ceux qui bloquent, ceux qui essayent d'entraver les autres quand ils veulent travailler \u2013\u00a0on l'a vu encore ces derni\u00e8res semaines. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Souffrez que le Gouvernement agisse pour limiter au maximum les effets de l'inflation pour les Fran\u00e7ais\u00a0: nous avons consacr\u00e9 110\u00a0milliards d'euros \u00e0 ce combat en trois ans. Nous avons ainsi agi sur l'\u00e9lectricit\u00e9, sur le gaz, sur le fioul et, encore r\u00e9cemment, sur les pellets de bois dans un texte contre lequel vous avez vot\u00e9, comme d'habitude quand il s'agit de mesures dans l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais. Votre opposition est syst\u00e9matique.<br><br>Et par quoi ces mesures sont-elles financ\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Par nos imp\u00f4ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Par une captation des superprofits que nous avons mise en place dans le cadre d'un m\u00e9canisme europ\u00e9en <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>et qui repr\u00e9sente 26\u00a0milliards d'euros. Car oui, contrairement \u00e0 ce que vous indiquez, nous allons chercher les rentes indues pour les redistribuer aux Fran\u00e7ais. C'est la coh\u00e9rence de cette majorit\u00e9\u00a0: agir en faveur de l'emploi et pour limiter l'impact de l'inflation sur le quotidien des Fran\u00e7ais. Et je peux vous dire que tant que nous serons l\u00e0, cela continuera\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5423", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}