{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG585", "identifiant": {"numero": "585", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PLAN D'AVENIR POUR LES TRANSPORTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721482", "mandatRef": "PM797514"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'AVENIR POUR LES TRANSPORTS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Valence.<br><br><strong>M.\u00a0David Valence. </strong>Tout d'abord, je vous propose d'avoir une pens\u00e9e pour Agn\u00e8s Lasalle, enseignante d'espagnol qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e \u00e0 Saint-Jean-de-Luz il y a quelques jours. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>J'en viens \u00e0 ma question, qui s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Vendredi 24\u00a0f\u00e9vrier, le Conseil d\u2019orientation des infrastructures vous a remis un rapport sur la programmation des investissements en mati\u00e8re de mobilit\u00e9s. <i>(\u00ab\u00a0All\u00f4\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.) Compos\u00e9 d\u2019\u00e9lus de terrain et d\u2019experts, le COI effectue des travaux transpartisans par nature. Il a formul\u00e9 des recommandations pour d\u00e9carboner les transports et renforcer la solidarit\u00e9 entre nos territoires.<br><br>\u00c0 l\u2019occasion de la remise de ce rapport, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 un ambitieux plan d\u2019avenir pour les transports, qui pr\u00e9voit en particulier des investissements massifs dans les infrastructures ferroviaires\u00a0: 100\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019ici \u00e0 2040. L\u2019effort portera surtout sur le r\u00e9seau existant, en r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et modernisation. Dans ma circonscription, une ligne comme celle reliant Saint-Di\u00e9-des-Vosges \u00e0 Nancy, par exemple, pourrait en b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>Nous nous r\u00e9jouissons tous ici des engagements pris par le Gouvernement en faveur du train. Vous avez \u00e9galement souhait\u00e9 que les projets de r\u00e9seaux express m\u00e9tropolitains puissent tisser rapidement de nouveaux liens entre m\u00e9tropoles, communes p\u00e9riurbaines et villes moyennes.<br><br>Avec ces annonces, le Gouvernement se situe dans l'\u00e9cologie de l'action et non de l'incantation. Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser la place que ce plan d'avenir pour les transports tiendra dans la planification \u00e9cologique que souhaite le Gouvernement\u00a0? Quelle forme l\u00e9gislative privil\u00e9giez-vous afin de traduire cette ambition pour des transports moins \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre, et selon quel calendrier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>La semaine derni\u00e8re, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'avez remis les conclusions du Conseil d'orientation des infrastructures. Je veux d'abord saluer votre travail et celui de toutes les \u00e9quipes qui y ont contribu\u00e9.<br><br>Depuis 2017, notre politique des transports poursuit deux ambitions\u00a0: d'une part, am\u00e9liorer les transports du quotidien pour r\u00e9sorber les fractures territoriales et r\u00e9duire les freins \u00e0 la mobilit\u00e9\u00a0; d'autre part, r\u00e9ussir la d\u00e9carbonation de nos mobilit\u00e9s, alors que ce secteur est le premier \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre \u2013\u00a0il repr\u00e9sente le tiers de nos \u00e9missions.<br><br>Fid\u00e8les \u00e0 ces ambitions et en coh\u00e9rence avec les objectifs de France nation verte, nous allons conduire notre dialogue avec les collectivit\u00e9s et construire notre plan d'avenir pour les transports \u00e0 partir du sc\u00e9nario \u00ab\u00a0planification \u00e9cologique\u00a0\u00bb de votre rapport. Aussi ai-je annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, un investissement historique dans le ferroviaire. Aux c\u00f4t\u00e9s de la SNCF, des collectivit\u00e9s et de l'Union europ\u00e9enne, nous allons investir 100\u00a0milliards d'euros d'ici \u00e0 2040 en faveur de cette nouvelle donne ferroviaire.<br><br>Ces investissements permettront de mettre un terme au vieillissement du r\u00e9seau et de le moderniser. Nous assurerons notamment le renouveau des petites lignes ferroviaires, essentielles dans nos territoires ruraux. Dans le m\u00eame temps, nos investissements permettront de d\u00e9velopper notre r\u00e9seau, notamment les RER m\u00e9tropolitains annonc\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, afin d'am\u00e9liorer la desserte des territoires p\u00e9riurbains et des villes moyennes. (M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.) Pour mener \u00e0 bien ces projets, nous aurons besoin de faire \u00e9voluer la loi. Face \u00e0 ce d\u00e9fi commun pour notre environnement et nos territoires, je suis s\u00fbre que nous parviendrons \u00e0 trouver des points d'accord.<br><br>Afin de permettre \u00e0 nos concitoyens d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des mobilit\u00e9s propres, nous devons agir plus largement au-del\u00e0 de la seule question des infrastructures. Nous devons continuer \u00e0 d\u00e9velopper les transports en commun, les transports partag\u00e9s et les mobilit\u00e9s douces, notamment le v\u00e9lo. Nous devons continuer \u00e0 rendre les v\u00e9hicules propres plus attractifs et plus accessibles. Nous devons faire \u00e9voluer nos pratiques et nos usages et miser sur l'innovation.<br><br>D'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, avec Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, et Cl\u00e9ment Beaune, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, main dans la main avec les collectivit\u00e9s, nous aurons b\u00e2ti la d\u00e9clinaison op\u00e9rationnelle de notre plan d'avenir pour les transports. Ensemble, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 offrir une mobilit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e et adapt\u00e9e \u00e0 chacun de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1888", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}