{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG239", "identifiant": {"numero": "239", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de la p\u00e9dopsychiatrie en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM797490"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA P\u00c9DOPSYCHIATRIE EN FRANCE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Aujourd'hui, en France, on soigne mal nos enfants et nos adolescents. L'alerte lanc\u00e9e au sujet de la p\u00e9dopsychiatrie s'ajoute \u00e0 la crise de la p\u00e9diatrie. Un rapport de la D\u00e9fenseure des droits a indiqu\u00e9 que la crise sanitaire avait provoqu\u00e9 un doublement des syndromes d\u00e9pressifs chez les 15-24\u00a0ans, ainsi qu'une hausse vertigineuse et de plus en plus pr\u00e9coce des troubles anxieux et des phobies sociales. Les effets psychiques et psychosomatiques sur nos enfants sont bien visibles, et pour longtemps.<br><br>Selon le m\u00eame rapport, on d\u00e9nombre vingt-cinq d\u00e9partements non couverts par la p\u00e9dopsychiatrie ou uniquement dot\u00e9s de services ambulatoires. Certaines r\u00e9gions n'ont pas un seul professeur de p\u00e9dopsychiatrie, et donc aucune possibilit\u00e9 de former des professionnels. Nous manquons de lits d'hospitalisation\u00a0: mon d\u00e9partement demande depuis plusieurs ann\u00e9es l'ouverture d'une unit\u00e9 de p\u00e9dopsychiatrie, laquelle n'est toujours pas effective. Cette situation oblige les enfants et les adolescents, y compris ceux qui ont connu des passages \u00e0 l'acte, \u00e0 se rendre aux urgences\u00a0; sans lits en p\u00e9dopsychiatrie, ils sont envoy\u00e9s dans des services de p\u00e9diatrie \u00e0 bout de souffle, comme tous les services d'accompagnement et de prise en charge de la jeunesse. R\u00e9sultat\u00a0: pour environ 200\u00a0000\u00a0enfants qui ont besoin de soins et d'accompagnement, seuls 600\u00a0p\u00e9dopsychiatres sont disponibles sur l'ensemble du territoire.<br><br>Je pr\u00e9cise \u00e0 l'intention des familles et des d\u00e9put\u00e9s qui les rencontrent en circonscription que le d\u00e9lai moyen, apr\u00e8s un premier \u00e9change, souvent avec le personnel de l'\u00e9ducation nationale, pour obtenir un premier rendez-vous dans un CMPP \u2013\u00a0centre m\u00e9dico-psycho-p\u00e9dagogique\u00a0\u2013 pour un enfant qui a un trouble du comportement ou du langage est de six \u00e0 dix-huit mois. Cette situation n'est plus\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente retire la parole \u00e0 l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9.\u00a0</i>\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Comme vous l'avez signal\u00e9, la p\u00e9dopsychiatrie, comme beaucoup de professions m\u00e9dicales, est en crise. Nous manquons de p\u00e9dopsychiatres. N\u00e9anmoins, les assises de la sant\u00e9 mentale de septembre 2021 ont donn\u00e9 une nouvelle impulsion \u00e0 notre feuille de route en mati\u00e8re de sant\u00e9 mentale\u00a0: parmi les actions en direction des jeunes, elles ont pr\u00e9vu l'augmentation sur trois ans, entre\u00a02022 et\u00a02024, de 400\u00a0\u00e9quivalents temps plein pour renforcer les effectifs des centres m\u00e9dico-psychologiques infanto-juv\u00e9niles et la cr\u00e9ation d'une maison d'adolescents dans chaque d\u00e9partement.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9gradation de l'\u00e9tat de sant\u00e9 mentale constat\u00e9e chez les jeunes, nous avons aussi reconduit aupr\u00e8s du jeune public, sur les r\u00e9seaux sociaux et dans les \u00e9tablissements d'enseignement, la campagne de communication \u00ab\u00a0J'en parle \u00e0\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9e par Sant\u00e9 publique France.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Blablabla\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous soutenons aussi des dispositifs importants comme Nightline France \u2013\u00a0des \u00e9tudiants qui parlent aux \u00e9tudiants\u00a0\u2013, le 3114, le Fil sant\u00e9 jeunes. Le dispositif Mon\u00a0Psy, qui permet de prendre en charge huit s\u00e9ances de psychologie rembours\u00e9es \u00e0 65\u00a0%, a r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 2\u00a0000 psychologues ayant pris en charge 30\u00a0682\u00a0jeunes pour 95\u00a0000 s\u00e9ances r\u00e9alis\u00e9es, soit un montant de plus de 2\u00a0millions d'euros.<br><br>Depuis 2019, 200\u00a0infirmiers en pratique avanc\u00e9e (IPA) en psychiatrie et sant\u00e9 mentale ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s et nous pr\u00e9voyons d'acc\u00e9l\u00e9rer, avec 270\u00a0IPA d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Nous devons continuer la mont\u00e9e en puissance de tous ces outils.<br><br>D'autre part, les services de p\u00e9dopsychiatrie sont pleinement concern\u00e9s par les mesures d'urgence annonc\u00e9es hier par le ministre de la sant\u00e9 Fran\u00e7ois Braun, mais \u00e9galement par les assises de la p\u00e9diatrie qui se tiendront l'ann\u00e9e prochaine. La sant\u00e9 mentale des enfants est un enjeu majeur.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Il n'y a plus de p\u00e9diatres\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5120", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}