{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG222", "identifiant": {"numero": "222", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MANQUE DE PLACES D'H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM797829"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANQUE DE PLACES D'H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE <a name=PG29></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez d\u00e9clar\u00e9 le 6\u00a0juillet dernier, dans cet h\u00e9micycle, lors de votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont \u00e9lu une assembl\u00e9e sans majorit\u00e9 absolue. Ils nous invitent \u00e0 des pratiques nouvelles [et] \u00e0 la recherche active de compromis.\u00a0\u00bb C\u2019est dans cet \u00e9tat d\u2019esprit, sans pol\u00e9mique et solennellement que je vous pose ma question.<br><br>Depuis plusieurs semaines, l\u2019Unicef, la Fondation Abb\u00e9-Pierre, le collectif Associations unies, des enseignants, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et de nombreux d\u00e9put\u00e9s vous appellent \u00e0 maintenir les 14\u00a0000\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence que vous envisagez de supprimer dans le projet de loi de finances (PLF) pour 2023. Chaque nuit, entre 1\u00a0700 et 2\u00a0000\u00a0enfants dorment dehors dans notre pays \u2013\u00a0sous un porche, dans une voiture ou sur un banc dans un parc. Comment, dans ces conditions, accepter la suppression de ces places d'h\u00e9bergement d'urgence\u00a0?<br><br>Olivier Klein, le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement de votre gouvernement, a re\u00e7u les associations mobilis\u00e9es sur le sujet la semaine derni\u00e8re. Il a prononc\u00e9 des paroles rassurantes et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses propos \u00e0 deux reprises lors des questions au Gouvernement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Malheureusement, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, le PLF pour 2023 pr\u00e9voit toujours la suppression de 14\u00a0000\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Or les autres dispositifs sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que des enfants dorment chaque nuit dans la rue.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences politiques, une vision humaniste de la France nous rassemble sans doute. Elle pr\u00e9sume que l\u2019h\u00e9bergement est un droit inconditionnel. Comment comptez-vous le garantir avec de telles suppressions\u00a0? Prendrez-vous l'engagement de corriger les cr\u00e9dits de la mission <i>Coh\u00e9sion des territoires</i> pour que les belles paroles de votre ministre se traduisent par des actes\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>La situation des familles qui vivent dans la rue avec leurs enfants est tout aussi insupportable pour nous que pour vous, je le redis. Vous l'avez rappel\u00e9, j'ai re\u00e7u la semaine derni\u00e8re, avec Charlotte Caubel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance, les associations mobilis\u00e9es sur le sujet, dont je salue l'action. Nous sommes convenus qu'il fallait trouver une solution pour chaque famille. D\u00e8s demain, une nouvelle r\u00e9union se tiendra avec des repr\u00e9sentants des associations, de la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement et \u00e0 l\u2019acc\u00e8s au logement (Dihal) et des cabinets du secr\u00e9tariat charg\u00e9 de l'enfance et du minist\u00e8re charg\u00e9 de la ville et du logement. Dans chaque d\u00e9partement, les pr\u00e9fets sont \u00e9galement mobilis\u00e9s pour nous aider \u00e0 trouver des solutions.<br><br>Nous sommes tous ici attach\u00e9s aux valeurs humanistes. Aucun enfant ne devra dormir \u00e0 la rue cet hiver et nous travaillerons sans rel\u00e2che pour mettre un terme \u00e0 cette situation inacceptable. Cette semaine, il y a encore 197\u00a0500\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence dans notre pays. Ce chiffre n'avait jamais \u00e9t\u00e9 atteint avant la crise sanitaire et n'a pas diminu\u00e9 depuis. La situation est tendue dans certains territoires, c'est vrai, en particulier dans les grandes m\u00e9tropoles. C'est la raison pour laquelle nous travaillons, avec l'ensemble des pr\u00e9fets, \u00e0 une politique globale \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire national en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement d'urgence.<br><br>Sachez, par ailleurs, que le Gouvernement d'\u00c9lisabeth Borne a la volont\u00e9 de favoriser le passage de l'h\u00e9bergement d'urgence au plan Logement d'abord afin d'aider les personnes \u00e0 la rue \u00e0 trouver un v\u00e9ritable logement. Nous allons continuer de nous mobiliser en ce sens, notamment dans le cadre du deuxi\u00e8me plan Logement d'abord, inscrit dans le PLF pour 2023. Nous tiendrons les engagements que nous avons pris \u00e0 son sujet ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse, mais \u00e0 Rennes, Strasbourg, Lyon, en r\u00e9gion parisienne, des parents d'\u00e9l\u00e8ves se mobilisent parce que les copains de leurs enfants dorment \u00e0 la rue. Il ne pourra pas y avoir de solutions au cas par cas si 14\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence sont supprim\u00e9es dans le PLF pour 2023. Il faut revenir sur cette mesure\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4574", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}