{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG243", "identifiant": {"numero": "243", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre le sans-abrisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795516", "mandatRef": "PM797529"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE SANS-ABRISME <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Laisney.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement, ce mardi d\u00e9butait la tr\u00eave hivernale. Si c'est un r\u00e9pit utile pour certains, l'acc\u00e8s \u00e0 l'h\u00e9bergement durant les mois d'hiver reste un probl\u00e8me majeur. Le Gouvernement envisageait pourtant la suppression de 14\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement. Il aura fallu l'interpellation des associations et celle des d\u00e9put\u00e9s de la NUPES \u2013\u00a0qui avaient d\u00e9pos\u00e9 des amendements en ce sens, lesquels ne pourront \u00eatre examin\u00e9s dans cet h\u00e9micycle, pour cause d'un \u00e9ni\u00e8me 49.3\u00a0\u2013 pour que vous changiez d'avis. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>L'annonce \u00e9tait utile, car contrairement \u00e0 ce que certains veulent nier ici, il y a encore des enfants qui dorment dans la rue\u00a0\u2013\u00a0631\u00a0personnes en sont m\u00eame mortes en 2021.<br><br>On ne meurt pas dans la rue, on meurt de la rue. Nous n'avons pas oubli\u00e9 la promesse d'Emmanuel Macron qui assurait en 2017 que plus personne ne dormirait dehors. Cinq ans plus tard, quel bilan\u00a0? Le nombre de sans-abri a doubl\u00e9 en dix ans\u00a0; 15\u00a0millions de personnes souffrent du mal-logement, et le\u00a0115 ne r\u00e9pond plus, malgr\u00e9 l'engagement ind\u00e9fectible des acteurs, que nous voulons saluer.<br><br>Vous avez affirm\u00e9 vouloir mettre fin \u00e0 la politique du thermom\u00e8tre\u00a0; nous vous demandons maintenant d'en finir aussi avec la politique de la calculette. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Il est temps de mettre en \u0153uvre un v\u00e9ritable plan d'\u00e9radication du sans-abrisme. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, allez-vous enfin demander aux pr\u00e9fets d'appliquer la loi, en r\u00e9quisitionnant les logements n\u00e9cessaires \u00e0 la mise \u00e0 l'abri de ceux qui en ont besoin et notamment les enfants\u00a0? Par ailleurs, allez-vous cesser de ponctionner les bailleurs sociaux pour engager la construction des logements utiles aux parcours de r\u00e9insertion\u00a0? Enfin, alors que les associations redoutent les cons\u00e9quences de la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie, pouvez-vous nous assurer qu'en mars prochain, ne recommenceront pas ces pratiques qui bafouent notre morale r\u00e9publicaine, celles des expulsions sans relogement qui placent des familles enti\u00e8res dans la spirale de la mis\u00e8re et de l'exclusion\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de votre question qui porte sur un sujet tr\u00e8s important, plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle. Vous savez notre engagement pour qu'aucun enfant ne reste dans la rue. Avec la Premi\u00e8re ministre, Charlotte Caubel et l'ensemble du Gouvernement, nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s. J'ai r\u00e9uni plusieurs fois les associations et j'ai organis\u00e9 une visioconf\u00e9rence avec l'ensemble des pr\u00e9fets \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re pour que nous soyons tous mobilis\u00e9s. L'ensemble des associations concern\u00e9es par ce sujet se r\u00e9unissent maintenant chaque semaine pour travailler \u00e0 r\u00e9soudre les situations au cas par cas \u2013\u00a0vous me le reprochez, mais je ne sais pas faire autrement que de r\u00e9soudre les situations au cas par cas.<br><br>S\u2019agissant de l'h\u00e9bergement d'urgence, cela a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l\u2019heure\u00a0: le Gouvernement soutient avec fiert\u00e9 un amendement qui ajoute 40\u00a0millions d'euros pour l'h\u00e9bergement d'urgence afin de maintenir 200\u00a0000\u00a0places pour l'ann\u00e9e 2023, soit le plus haut niveau jamais atteint. C'est un travail collectif que nous pouvons saluer\u00a0; je veux remercier l'ensemble des parlementaires et Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre d'avoir soutenu cette disposition.<br><br>Concernant les expulsions locatives, j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider tout \u00e0 l'heure pour la premi\u00e8re fois l'Observatoire des expulsions locatives. Je peux vous assurer que, fort heureusement, il n'y a pas d'explosion du nombre des expulsions locatives, mais nous y serons tr\u00e8s attentifs. L'ensemble des associations \u00e9taient pr\u00e9sentes et nous sommes tous mobilis\u00e9s pour faire de la tr\u00eave hivernale un temps de travail.<br><br>Permettez-moi aussi d\u2019appeler l'attention de l'ensemble des bancs de cette assembl\u00e9e\u00a0: le Fonds de solidarit\u00e9 pour le logement (FSL) est un outil tr\u00e8s efficace pour lutter contre les expulsions locatives. Je souhaite que l'ensemble des d\u00e9partements et que les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9nergie participent \u00e0 son abondement, pour lutter de mani\u00e8re efficace contre les expulsions locatives qui sont toujours un \u00e9chec.<br><br>Pour ce qui est du bouclier tarifaire, je crois que vous \u00eates suffisamment au courant de ce qui se passe dans cet h\u00e9micycle et\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Laisney.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Laisney. </strong>Pour que personne ne se laisse endormir, je rappelle que vous avez renonc\u00e9 \u00e0 supprimer 14\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence. Vous n'avez fait aucun cadeau\u00a0; vous avez juste \u00e9vit\u00e9 la honte. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais non\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5123", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}