{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG355", "identifiant": {"numero": "355", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9int\u00e9gration des personnels soignants non vaccin\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267429", "mandatRef": "PM796722"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9INT\u00c9GRATION DES PERSONNELS SOIGNANTS NON VACCIN\u00c9S <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dino Cinieri.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, jeudi dernier, dans cet h\u00e9micycle, votre majorit\u00e9 minoritaire a bloqu\u00e9 le d\u00e9bat sur la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le covid-19. Ce d\u00e9bat \u00e9tait pourtant important et attendu par des dizaines de milliers de nos compatriotes\u00a0: soignants et pompiers, ainsi que les membres de leurs familles, patients\u2026<br><br>Ce d\u00e9bat est d\u2019autant plus l\u00e9gitime que la France est l\u2019un des tout derniers pays d'Europe \u00e0 n\u2019avoir toujours pas r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 les soignants non vaccin\u00e9s. M\u00eame la Gr\u00e8ce va les r\u00e9int\u00e9grer avant le 1er\u00a0janvier 2023\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est urgent d'attendre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>La suspension de nos personnels de sant\u00e9 devait \u00eatre temporaire. Pourtant, vous vous y opposez toujours, alors que nous vous avons soumis un protocole de protection renforc\u00e9e. Pr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0infirmiers et aides-soignants, des centaines de m\u00e9decins, pharmaciens, orthophonistes et kin\u00e9s sont suspendus depuis plus d'un an, sans salaire ni indemnit\u00e9s ch\u00f4mage.<br><br>Pendant ce temps-l\u00e0, les h\u00f4pitaux font face \u00e0 un manque criant de soignants, au point que des enfants se retrouvent sans suivi\u00a0! Les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux font \u00e9galement face \u00e0 des difficult\u00e9s majeures du fait d'un manque d'effectifs. Cela accentue la quantit\u00e9 de travail des soignants pr\u00e9sents et affaiblit la qualit\u00e9 de la prise en charge et des soins prodigu\u00e9s.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains n'acceptent pas la mise au ban d'une partie de nos soignants au moment o\u00f9 nous avons le plus besoin d'eux. C'est pourquoi nous vous demandons de r\u00e9int\u00e9grer sans d\u00e9lai ces soignants, que nous avons applaudis durant des mois \u00e0 vingt heures\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe RN ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je tiens d'abord \u00e0 rappeler le caract\u00e8re essentiel de la vaccination\u00a0: c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que nous avons pu retrouver une vie normale et mieux prot\u00e9ger les plus fragiles d'entre nous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On n'est pas antivax\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je rappelle que les campagnes hivernales de vaccination contre la grippe et le covid ont d\u00e9but\u00e9, et j'invite les plus fragiles de nos concitoyens et ceux qui les entourent \u00e0 se faire vacciner contre ces deux maladies. J'esp\u00e8re, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, que vous relaierez ce message dans vos circonscriptions.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>La vaccination prot\u00e8ge en effet contre les formes graves de ces deux virus.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous sommes d'accord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je rappelle que le principe de l'obligation vaccinale a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement dans le cadre de la loi du 5\u00a0ao\u00fbt 2021, relative \u00e0 la gestion de la crise sanitaire\u00a0; il a ensuite \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le Conseil constitutionnel. Je rappelle \u00e9galement que nos professionnels de sant\u00e9 sont, pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre eux, les premiers \u00e0 se dire totalement oppos\u00e9s \u00e0 la perspective d'un retour de ceux de leurs coll\u00e8gues qui n'ont pas jou\u00e9 le jeu de la vaccination,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Francis Dubois.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> C'est faux. Vous dites n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026et ce, alors qu'ils sont les premi\u00e8res victimes du manque de personnels dans nos \u00e9tablissements de sant\u00e9. Il y va d'un principe \u00e9thique essentiel et d'un devoir vis-\u00e0-vis des personnes les plus vuln\u00e9rables.<br><br>Le Gouvernement est bien s\u00fbr particuli\u00e8rement attentif \u00e0 la situation, notamment dans les outre-mer. N\u00e9anmoins, plus encore sur les territoires insulaires qu'ailleurs, la vaccination des professionnels de sant\u00e9 prot\u00e8ge le syst\u00e8me de sant\u00e9 et garantit un acc\u00e8s aux soins pour tous.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Compl\u00e8tement \u00e0 l'ouest\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous n'irons pas \u00e0 l'encontre des autorit\u00e9s scientifiques. Nous avons saisi, la semaine derni\u00e8re, conform\u00e9ment \u00e0 notre engagement, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 sur la r\u00e9vision de l'ensemble des recommandations vaccinales des professionnels exer\u00e7ant dans le secteur sanitaire et m\u00e9dico-social. Elle se prononcera donc sur la r\u00e9actualisation des recommandations vaccinales pour les professionnels de sant\u00e9, en prenant en compte l'obligation vaccinale contre le covid.<br><br>Enfin, vous avez fait allusion au protocole inclus dans la proposition de loi de Mme\u00a0Fiat. Or, je vous le rappelle, votre groupe a jug\u00e9, par la voix de Mme\u00a0Corneloup, ce protocole inop\u00e9rant. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dino Cinieri.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>Nous vous demandons de respecter tous ceux, vaccin\u00e9s ou non, qui, d\u00e8s mars\u00a02020, ont soign\u00e9 tous les patients\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> C'est ce que nous faisons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>\u2026alors que le Gouvernement les privait de masques et de blouses. Ils et elles m\u00e9ritent la reconnaissance de la nation ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur plusieurs bancs du groupe RN ainsi que sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6150", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}