{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG393", "identifiant": {"numero": "393", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXPORTATION DE PESTICIDES INTERDITS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793948", "mandatRef": "PM796617"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPORTATION DE PESTICIDES INTERDITS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Le 1er\u00a0janvier 2022, la France est devenue le premier pays \u00e0 interdire l'exportation de pesticides dont l'utilisation est prohib\u00e9e sur le sol europ\u00e9en. Pourtant, la semaine derni\u00e8re, nous apprenions qu'en 2022 la France a autoris\u00e9 l'exportation de 7\u00a0400\u00a0tonnes de pesticides interdits en France vers le Br\u00e9sil, l'Ukraine, la Russie, le Mexique, l'Inde ou l'Alg\u00e9rie.<br><br>Cette ind\u00e9cence du deux poids, deux mesures \u00e9cologiques et sanitaires est rendue possible par des br\u00e8ches dans la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi Egalim. Elle pr\u00e9voit en effet l'interdiction d'exporter des pesticides contenant des substances interdites dans l'Union europ\u00e9enne mais elle ne s'applique pas aux substances actives. \u00c0 cette br\u00e8che s'ajoute le laxisme du d\u00e9cret, adopt\u00e9 en mars 2022 en contradiction avec l'esprit de la loi vot\u00e9e par notre parlement, qui se trouve ainsi d\u00e9tourn\u00e9e et qui voit ses principes foul\u00e9s aux pieds. <br><br>Tout comme mes coll\u00e8gues \u00e9cologistes europ\u00e9ens, qui luttent pour obtenir une l\u00e9gislation digne de ce nom, je ne peux croire que la conduite de mon pays soit dict\u00e9e par l'int\u00e9r\u00eat des lobbys industriels.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique, notre r\u00e9publique promeut l'universalit\u00e9 des droits humains : la sant\u00e9 des uns ne vaut pas moins que la sant\u00e9 des autres. Comment justifier que nous exportions chez les autres ce que nous interdisons chez nous pour pr\u00e9server notre sant\u00e9 et notre environnement ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i><br><br>Ma question est simple, j'ose donc esp\u00e9rer que votre r\u00e9ponse sera claire\u00a0: quand publierez-vous des d\u00e9crets d'application de la loi Egalim garantissant que notre pays n'exporte r\u00e9ellement plus de pesticides interdits\u00a0? Quand permettrez-vous \u00e0 notre pays de se regarder en face dans le miroir de la conscience \u00e9cologique sans y observer le reflet honteux de la duplicit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est ridicule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez raison, il existe des br\u00e8ches dans la loi. Elles ont \u00e9t\u00e9 mises en lumi\u00e8re par certaines ONG, dont vous vous \u00eates fait le porte-parole.<br><br>Je voudrais d'abord souligner que nous sommes le premier pays \u00e0 avoir interdit l'exportation de pesticides. L'Assembl\u00e9e nationale et le gouvernement qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 peuvent s'enorgueillir d'avoir \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 poser de telles r\u00e8gles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)</i> Le volume d'exportation, qui \u00e9tait de pr\u00e8s de 30\u00a0000\u00a0tonnes il y a un an \u2013\u00a0un niveau, certes, encore trop \u00e9lev\u00e9\u00a0\u2013 a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par quatre gr\u00e2ce \u00e0 l'application de ces r\u00e8gles.<br><br>Trois br\u00e8ches subsistent.<br><br>La premi\u00e8re, que vous avez bien r\u00e9sum\u00e9e, est l\u00e9gislative. La loi interdit l'exportation de certains produits mais n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 qu'il s'agissait de la substance active. Des entreprises en profitent et nous devons donc corriger et amender car l'intention du l\u00e9gislateur n'\u00e9tait pas de permettre une telle br\u00e8che.<br><br>La deuxi\u00e8me br\u00e8che est r\u00e9glementaire. Avec Marc Fesneau, nous finalisons, sur la base de ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, un d\u00e9cret actualisant celui de mars dernier qui n'est pas suffisant car il ne couvre pas tous les champs.<br><br>La troisi\u00e8me br\u00e8che est europ\u00e9enne et tous, dans cette assembl\u00e9e, peuvent nous aider. Une voie de contournement permet l'exportation des pesticides, d\u00e9sormais interdite en France, depuis l'Allemagne, la Belgique ou la Suisse. Pour emp\u00eacher la production et l'exportation de ces pesticides hors de nos fronti\u00e8res, une coalition de pays devra nous rejoindre avant les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes alors que nous sentons que certains pays sont tent\u00e9s de ne pas aller au terme des actualisations n\u00e9cessaires au r\u00e8glement europ\u00e9en \u00ab\u00a0enregistrement, \u00e9valuation, autorisation des substances chimiques et restrictions applicables \u00e0 ces substances\u00a0\u00bb, dit r\u00e8glement Reach.<br><br>Je vous appelle donc d'abord \u00e0 mesurer le chemin que nous avons d\u00e9j\u00e0 parcouru, ensuite \u00e0 combler les br\u00e8ches dans la l\u00e9gislation et enfin \u00e0 construire une solidarit\u00e9 europ\u00e9enne afin que notre position ne reste pas uniquement nationale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Thierry.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Thierry. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse, monsieur le ministre. J'ai bien pris note de votre projet d'actualiser le d\u00e9cret. Maintenant, nous attendons des actes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7014", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}