{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG162", "identifiant": {"numero": "162", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795692", "mandatRef": "PM797628"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9BERGEMENT D'URGENCE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0William Martinet.<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>Je vais vous parler de la mis\u00e8re, celle qui submerge notre pays et dont l'une des expressions les plus insoutenables est le \u00ab\u00a0sans-abrisme\u00a0\u00bb des enfants.<br><br>Chaque soir, 2\u00a0000\u00a0enfants sans-abri sont signal\u00e9s au 115 sans qu'aucune solution d'h\u00e9bergement d'urgence ne leur soit propos\u00e9e. Ces enfants passeront la nuit dehors. Je p\u00e8se mes mots mais je demande \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale de prendre la mesure du caract\u00e8re in\u00e9dit et grave de la situation. Aujourd'hui, en France, dans le territoire de la R\u00e9publique, des enfants \u00e2g\u00e9s parfois de 2 ou 3\u00a0ans dorment \u00e0 m\u00eame le trottoir de nos villes, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement, je sais que cette situation est pour vous \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. C'est d'ailleurs le mot que vous avez utilis\u00e9 il y a deux semaines, lors d'un d\u00e9placement \u00e0 Lyon. Vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par le collectif citoyen Jamais sans toit, dont je tiens \u00e0 saluer l'action. Il vous a alert\u00e9 sur la situation de plus de 100\u00a0enfants sans abri dans la m\u00e9tropole lyonnaise. Vous lui avez r\u00e9pondu, en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et vous vous \u00eates engag\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 l'abri ces enfants dans les quarante-huit heures.<br><br>J'ai donc plusieurs questions tr\u00e8s pr\u00e9cises \u00e0 vous poser. La premi\u00e8re\u00a0: nous sommes plus de quarante-huit heures apr\u00e8s votre d\u00e9claration, o\u00f9 en est la mise \u00e0 l'abri de ces enfants\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8me question\u00a0: les enfants sans-abri de Paris, de Bordeaux, de Rennes ou d'ailleurs doivent-ils attendre que le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 se d\u00e9place dans leur ville\u00a0? Doivent-ils attendre que leur d\u00e9tresse soit m\u00e9diatis\u00e9e pour que vous leur proposiez une mise \u00e0 l'abri\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Troisi\u00e8me et derni\u00e8re question\u00a0: vous d\u00e9fendez un projet de loi de finances qui pr\u00e9voit la suppression de 7\u00a0000\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement d'urgence. \u00c9tant donn\u00e9 la saturation du 115, nous savons que cette mesure augmentera m\u00e9caniquement le nombre de personnes sans-abri.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0William Martinet. </strong>On ne peut d\u00e9plorer les effets dont on ch\u00e9rit les causes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES), </i>on ne peut d\u00e9plorer le \u00ab\u00a0sans-abrisme\u00a0\u00bb des enfants et r\u00e9aliser des \u00e9conomies budg\u00e9taires en supprimant des places d'h\u00e9bergement d'urgence. Renoncerez-vous \u00e0 ces \u00e9conomies indignes\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Olivier Klein n'\u00e9tant pas l\u00e0 cet apr\u00e8s-midi,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il est o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026 je veux vous assurer qu'au-del\u00e0 des situations que vous d\u00e9crivez, la question plus large de l'h\u00e9bergement, afin que chacun ait un toit dans notre pays, est bien une priorit\u00e9 du Gouvernement et du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Le budget qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9 dans quelques jours consacre plus de 2\u00a0milliards d'euros \u00e0 la mission <i>Immigration, asile et int\u00e9gration</i>, soit une augmentation de 113\u00a0millions d'euros, notamment allou\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation de places. Entre la situation que vous d\u00e9crivez et les chiffres que je donne, il faut comprendre que notre volont\u00e9, c'est de diminuer les logements h\u00f4teliers dont nous connaissons les limites pour augmenter, dans le cadre du plan Logement d\u2019abord, le nombre de places durables qui soient plus dignes. Nous proposons de cr\u00e9er 5\u00a0900\u00a0places en centres d'accueil pour demandeurs d'asile \u2013\u00a0Cada\u2013, en centres d'accueil et d'examen des situations \u2013\u00a0CAES\u00a0\u2013, en centres provisoires d'h\u00e9bergement \u2013\u00a0CPH\u00a0\u2013 et en outre-mer, en h\u00e9bergements d'urgence pour demandeurs d'asile \u2013\u00a0Huda.<br><br>Ce sont 1 000 places de plus pour les femmes victimes de violences et leurs enfants. D'ici la fin de cette ann\u00e9e, 10 000 places d'h\u00e9bergement seront cr\u00e9\u00e9es, auxquelles nous ajouterons 1 000 places suppl\u00e9mentaires au titre de l'ann\u00e9e 2023. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Le compte n'y est pas\u00a0! 2\u00a0000\u00a0enfants \u00e0 la rue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>C'\u00e9tait un engagement du Gouvernement, il est tenu.<br><br>Le nombre de places d'h\u00e9bergement qui a \u00e9t\u00e9 atteint ces derniers mois, en particulier \u00e0 la suite de la crise sanitaire, est historique. Rapport\u00e9 \u00e0 sa population, notre pays est celui qui concentre le plus de places de logements d'urgence dans toute l'Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> On pose une question pr\u00e9cise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce matin, Olivier Klein et la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l'h\u00e9bergement et \u00e0 l'acc\u00e8s au logement \u2013\u00a0Dihal\u00a0\u2013 ont re\u00e7u l'ensemble des associations d'h\u00e9bergement d'urgence. Un observatoire hebdomadaire des situations pr\u00e9occupantes, pilot\u00e9 par la Dihal, fera un point toutes les semaines. Des solutions concr\u00e8tes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es pour les familles sur la situation desquelles Olivier Klein a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Trois questions, z\u00e9ro r\u00e9ponse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3873", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}