{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG167", "identifiant": {"numero": "167", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM797157"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE CARBURANTS <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, 30\u00a0% des stations-services sont \u00e0 sec.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Je sais votre implication personnelle, depuis plusieurs semaines, pour sortir de ce conflit qui p\u00e9nalise l'ensemble des Fran\u00e7ais, \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne\u00a0: ce matin encore, c'est une infirmi\u00e8re qui n'a pas pu se rendre chez ses patients leur prodiguer des soins pourtant tr\u00e8s attendus\u00a0; c'est un agriculteur qui est \u00e0 court de gazole pour accomplir ses travaux d'automne\u00a0; c'est un salari\u00e9 qui, habitant en milieu rural, n'a pu rejoindre son entreprise.<br><br>Pourtant, les n\u00e9gociations ont eu lieu entre les entreprises concern\u00e9es et les syndicats. Certains ont d'ailleurs estim\u00e9 que les r\u00e9sultats obtenus \u00e9taient satisfaisants\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>\u2026et d'autres bloquent encore, comme chez Total, malgr\u00e9 un accord majoritaire. Cela revient \u00e0 prendre la France et les Fran\u00e7ais en otage. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Comment imaginer que dans une d\u00e9mocratie, une centaine de personnes parvienne ainsi \u00e0 bloquer une partie du pays\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Couturier.</strong> Vous parlez des membres du Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>L'\u00e9quilibre de notre soci\u00e9t\u00e9 est fragile. Nous avons besoin d'apaisement et nous apportons aujourd'hui les meilleures r\u00e9ponses possibles\u00a0: le taux d'inflation en France est le plus bas d'Europe\u00a0; l'\u00c9tat a prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir d'achat depuis 2020 et les Fran\u00e7ais le savent.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>En revanche, ce que les Fran\u00e7ais ne comprennent pas, c'est lorsque les r\u00e9sultats de leur entreprise, parfois importants, ne sont pas r\u00e9partis justement et que les salari\u00e9s n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas aussi.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez eu le courage de prendre un certain nombre de r\u00e9quisitions. Il faut d\u00e9sormais montrer aux Fran\u00e7ais que nous les entendons pour sortir de ce conflit au plus vite, pour rendre \u00e0 chacun ce droit fondamental qu'est celui de se d\u00e9placer et leur garantir que la France gardera toujours comme boussole la justice sociale, qui assure la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9 et la pr\u00e9servation de nos talents. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, RE et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je mesure pleinement les difficult\u00e9s de millions de Fran\u00e7ais qui, aujourd'hui encore, sont p\u00e9nalis\u00e9s par le mouvement de gr\u00e8ves dans les d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers et les raffineries. Ce sont des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui ont besoin de leur v\u00e9hicule dans leur quotidien ou pour se rendre au travail\u00a0; ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es, vous l'avez dit, qui craignent de ne pas recevoir la visite d'un infirmier ou d'une aide \u00e0 domicile\u00a0; ce sont aussi des familles qui s'inqui\u00e8tent, \u00e0 quelques jours des cong\u00e9s de la Toussaint.<br><br>Depuis plusieurs semaines, en lien avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 et je veille personnellement \u00e0 l'implication de tous les services de l'\u00c9tat dans la cellule interminist\u00e9rielle de crise que je r\u00e9unis quotidiennement.<br><br>D\u00e8s les premiers jours du conflit, nous avons agi\u00a0: ainsi, nous avons lib\u00e9r\u00e9 les stocks strat\u00e9giques de l'\u00c9tat, augment\u00e9 les importations et permis l'ouverture des d\u00e9p\u00f4ts et les livraisons pendant le week-end. Mais, nous le savons, la situation provoque beaucoup d'inqui\u00e9tude et l'augmentation des livraisons, avec un doublement dans certaines r\u00e9gions, ne permet pas de pallier la hausse de la demande li\u00e9e \u00e0 cette inqui\u00e9tude.<br><br>Il est donc indispensable de sortir de ce conflit et je suis intervenue personnellement pour que le dialogue social ait lieu chez Total et chez Esso.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Dans ces deux entreprises, les n\u00e9gociations salariales ont d\u00e9bouch\u00e9 sur la signature d'accords par des syndicats repr\u00e9sentant la majorit\u00e9 des salari\u00e9s. D\u00e8s lors, il n'est pas acceptable qu'une minorit\u00e9 continue de bloquer le pays <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR)</i> et il est temps que le travail reprenne.<br><br>C'est pourquoi, en responsabilit\u00e9, j'ai demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de r\u00e9quisitionner les salari\u00e9s n\u00e9cessaires au fonctionnement de certains d\u00e9p\u00f4ts. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Gr\u00e2ce \u00e0 la sortie du conflit chez Esso, gr\u00e2ce \u00e0 l'ensemble des mesures que nous avons prises,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Depuis les derni\u00e8res annonces, il y a encore plus de gr\u00e8ves\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>\u2026nous connaissons une am\u00e9lioration sensible de la situation. Sur le plan national, moins de 25\u00a0% des stations-services \u00e9taient en rupture \u00e0 midi, contre 30\u00a0% le week-end dernier. Dans les Hauts-de-France, le nombre de stations en rupture est pass\u00e9 de 55\u00a0% \u00e0 18,5\u00a0% ce matin. En \u00cele-de-France, les produits p\u00e9troliers arrivent de nouveau. Nous devons relever le d\u00e9fi de la logistique et je peux vous assurer que les services de l'\u00c9tat sont mobilis\u00e9s pour appuyer ces organisations. Dans cette r\u00e9gion, le nombre de stations-services en rupture a baiss\u00e9 de quatre points depuis hier.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cela devenait urgent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Je voudrais saluer particuli\u00e8rement les transporteurs routiers qui sont pleinement engag\u00e9s en \u00cele-de-France pour nous aider \u00e0 sortir de cette situation difficile. Enfin, avec le d\u00e9blocage du d\u00e9p\u00f4t de Feyzin, nous devrions obtenir une am\u00e9lioration sensible en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.<br><br>Je sais que la situation est encore loin d'\u00eatre satisfaisante pour beaucoup de Fran\u00e7ais et que des disparit\u00e9s fortes existent entre les territoires. J'appelle de nouveau les salari\u00e9s gr\u00e9vistes \u00e0 se montrer responsables et \u00e0 reprendre le travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i> Pour notre part, nous continuerons \u00e0 agir et \u00e0 intervenir sur les points de blocage. Les services de l'\u00c9tat seront mobilis\u00e9s jusqu'au retour \u00e0 une situation normale. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4303", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}