{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG123", "identifiant": {"numero": "123", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Financement des collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795270", "mandatRef": "PM797394"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis quelques jours, nous pouvons lire ici ou l\u00e0 des articles sur la bonne sant\u00e9 des collectivit\u00e9s. Bien loin de moi l'id\u00e9e de contester les montants annonc\u00e9s, mais je veux tout de m\u00eame vous alerter sur la situation des villes moyennes car elles disposent de nombreux \u00e9quipements publics, supportent depuis toujours des charges de centralit\u00e9 tr\u00e8s importantes et exercent pour cette raison sur leurs contribuables une pression fiscale d\u00e9j\u00e0 cons\u00e9quente.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>Certaines d'entre elles vont se retrouver face \u00e0 un mur avant la fin de l'ann\u00e9e, \u00e9trangl\u00e9es par des charges impr\u00e9visibles, \u00e9trangl\u00e9es par des factures d'\u00e9nergie bien sup\u00e9rieures \u00e0 ce qu'on pouvait pr\u00e9voir lors des pr\u00e9parations budg\u00e9taires, \u00e9trangl\u00e9es par l'augmentation importante des co\u00fbts de l'alimentation lorsqu'elles disposent de restaurants scolaires, \u00e9trangl\u00e9es par une augmentation du point d'indice de leurs agents que nous avons d\u00e9cid\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0m\u00eame si elles sont convaincues que celle-ci \u00e9tait absolument indispensable. De surcro\u00eet, certaines sont d\u00e9bord\u00e9es par des demandes \u00e9manant de leurs centres communaux d'action sociale.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est exact\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Agn\u00e8s Poussier-Winsback. </strong>Maire d'une ville centre et pr\u00e9sidente, il y a encore quelques semaines, d'une communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration, j'ai pu mesurer que la situation des communes rurales n'\u00e9tait pas meilleure. Quand elles disposent d'une \u00e9pargne, celle-ci \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 des projets d'investissement pr\u00e9vus souvent de longue date dont l'ajournement inqui\u00e8te \u00e9videmment les \u00e9lus, nos concitoyens mais aussi \u2013 terriblement \u2013 les entreprises du b\u00e2timent et des travaux publics.<br><br>D\u00e8s lors, madame la Premi\u00e8re ministre, apr\u00e8s avoir fait un premier geste sur la dotation globale de fonctionnement (DGF), comment envisagez-vous d'aider toutes ces communes qui sont vraiment dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qui ne savent comment construire leur prochain budget. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Un r\u00e9cent rapport de la Cour des comptes d\u00e9crit avec une pr\u00e9cision photographique la situation des collectivit\u00e9s territoriales et ses conclusions sont sans \u00e9quivoque\u00a0: celle-ci s'est am\u00e9lior\u00e9e au cours du dernier quinquennat si l'on compare leur \u00e9pargne, l'ensemble des fondamentaux et des d\u00e9p\u00f4ts au Tr\u00e9sor. Mais l'ann\u00e9e\u00a02022 ne ressemble pas \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, par la pouss\u00e9e de l'inflation et par la progression des prix de l'\u00e9nergie.<br><br>Le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi en relevant le niveau de l'Arenh \u2013 acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique \u2013, mais aussi en supprimant la TICFE \u2013\u00a0taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013, ce qui permet 400\u00a0millions d'euros d'\u00e9conomies aux collectivit\u00e9s territoriales, en validant et en accompagnant un dispositif de 430\u00a0millions d'euros dans le cadre de la derni\u00e8re loi de finances rectificative dont les d\u00e9crets d'application seront pr\u00e9sent\u00e9s demain au comit\u00e9 des finances locales, aboutissement de l'\u0153uvre collective des parlementaires et du Gouvernement pour parvenir \u00e0 un dispositif de soutien exceptionnel. \u00c0 l'aube de ce budget\u00a02023, je souligne que, pour la premi\u00e8re fois depuis treize ans, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de majorer l'enveloppe de la DGF qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement. Et nous conservons, dans le m\u00eame temps, un bouclier tarifaire qui, je tiens \u00e0 le rappeler, concerne 28\u00a0000 des 35\u00a0000\u00a0communes de ce pays, soit toutes celles qui b\u00e9n\u00e9ficient du tarif r\u00e9glement\u00e9, emploient moins de dix salari\u00e9s et per\u00e7oivent moins de 2\u00a0millions d'euros de recettes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Pas les villes moyennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Quant aux villes moyennes, comme d'ailleurs aux grandes villes, dans le prolongement de certaines questions soulev\u00e9es aussi pour les entreprises d'une certaine taille, je pr\u00e9cise que la strat\u00e9gie se d\u00e9cline en trois \u00e9tapes\u00a0: obtenir une r\u00e9forme du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 payer une rente \u00e0 cause du couplage gaz et \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; parvenir \u00e0 continuer de d\u00e9ployer un filet de s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget a con\u00e7u un dispositif \u00e0 cette fin\u00a0\u2013 car nous ne laisserons pas les collectivit\u00e9s sur le bord du chemin face \u00e0 cette d\u00e9rive\u00a0; travailler de mani\u00e8re pr\u00e9cise, y compris \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, \u00e0 am\u00e9liorer le dispositif global de couverture. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3535", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}