{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG175", "identifiant": {"numero": "175", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ARENH ET PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM796659"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARENH ET PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Madame\u00a0la Premi\u00e8re ministre, EDF est contrainte de vendre \u00e0 perte une partie de son \u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire \u00e0 ses concurrents, dont certains font d'ailleurs l'actualit\u00e9, et qui peuvent la revendre au prix fort sur le march\u00e9, r\u00e9alisant ainsi un b\u00e9n\u00e9fice tr\u00e8s important.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RN .</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Ce m\u00e9canisme pervers que je d\u00e9nonce de longue date et qui a pour cons\u00e9quence le saccage financier d'EDF a un nom\u00a0: l'Arenh, l'acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique. Le seul rel\u00e8vement de 20\u00a0t\u00e9rawattheures auquel vous avez proc\u00e9d\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9, en 2022, 8,4\u00a0milliards\u00a0d'euros \u00e0 EDF, donc \u00e0 l'\u00c9tat.<br><br>Le 21\u00a0d\u00e9cembre 2021, la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE) publiait la liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce m\u00e9canisme. Parmi eux figure la compagnie gazi\u00e8re russe Gazprom, bras arm\u00e9 de la Russie dans sa guerre du gaz contre l'Europe.<br><br>Madame\u00a0la premi\u00e8re ministre, avons-nous laiss\u00e9 Gazprom b\u00e9n\u00e9ficier en 2022 d'une \u00e9lectricit\u00e9 subventionn\u00e9e par EDF, et donc par son actionnaire majoritaire, les Fran\u00e7ais, premi\u00e8res victimes de l'explosion des prix de l'\u00e9nergie\u00a0? Si oui, quel volume d'\u00e9lectricit\u00e9 est concern\u00e9\u00a0? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, quel volume d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 par EDF \u00e0 chacun des b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0? J'ai d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 cette question \u00e0 la CRE \u00e0 plusieurs reprises, sans obtenir de r\u00e9ponse. Il me semble que ces informations doivent \u00eatre communiqu\u00e9es \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>On pourrait d\u00e9battre des effets \u00e0 moyen terme du m\u00e9canisme de l'Arenh et de leur impact sur l'objectif qui lui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9, \u00e0 savoir le d\u00e9veloppement de nouvelles capacit\u00e9s de production \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Il s'agirait d'une discussion int\u00e9ressante, mais je reviens \u00e0 votre question.<br><br>L'Arenh b\u00e9n\u00e9ficie aux consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Pas du tout. C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est-\u00e0-dire aux m\u00e9nages, aux entreprises et aux collectivit\u00e9s territoriales qui n'ont pas acc\u00e8s au tarif r\u00e9gul\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Vous le savez, nous l'avons dit \u00e0 plusieurs reprises ici m\u00eame, c'est ce dispositif qui a permis de sauvegarder, cette ann\u00e9e, 45\u00a0000\u00a0emplois industriels dans 150\u00a0entreprises, parmi lesquelles Ferropem, dont vous avez suivi la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous savez que c'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous savez \u00e9galement que ce dispositif a permis d'amortir l'augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: pour les collectivit\u00e9s, ceux-ci ont cr\u00fb de 20\u00a0% au lieu de 40\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et sur Gazprom, on peut avoir la r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Quant aux entreprises \u00e9lectro-intensives, qui consomment beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9, elles auraient d\u00fb faire face \u00e0 une hausse des prix de 40\u00a0% \u00e0 60\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> \u00c0 l'origine, c'est gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire, que vous aviez oubli\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et Gazprom\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>De gr\u00e2ce, madame Battistel, ne confondons pas les diff\u00e9rentes questions. L'Arenh est un m\u00e9canisme qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux consommateurs <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN)</i>. S'agissant des producteurs et des distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Gazprom\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous avons pr\u00e9vu des contr\u00f4les avec la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie, dont les pouvoirs de sanction vont \u00eatre renforc\u00e9s afin qu'ils n'utilisent pas certains m\u00e9canismes de mani\u00e8re indue. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et Gazprom\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Madame la ministre, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question tr\u00e8s pr\u00e9cise que je vous ai pos\u00e9e concernant Gazprom.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui, c'est la vraie question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Les consommateurs ne sont pas les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'Arenh, comme vous l'affirmez. Dans la m\u00eame logique, pr\u00e9voyez-vous toujours de laisser Rosatom, la compagnie d'\u00c9tat russe, prendre, dans le cadre du rachat de General Electric, 20\u00a0% des parts des turbines Arabelle, qui sont le fleuron de notre industrie nucl\u00e9aire \u2013\u00a0le sujet est un peu le m\u00eame\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Industrie nucl\u00e9aire que les socialistes ont voulu flinguer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Je souhaite que la CRE nous fournisse la liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'Arenh et les volumes qui leur sont attribu\u00e9s. Cette information doit \u00eatre publique. Or nous ne disposons que de la liste de 2021, sur laquelle figure Gazprom\u00a0; celle de 2022, nous ne l'avons pas. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4309", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}