{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG104", "identifiant": {"numero": "104", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aides aux carburants en faveur des p\u00eacheurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642695", "mandatRef": "PM796389"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de la mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES AUX CARBURANTS EN FAVEUR DES P\u00caCHEURS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel. </strong>Ma question s'adresse au plus breton des ministres, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer, et j'y associe tous mes coll\u00e8gues de la <i>team</i> maritime. L'agression de l'Ukraine par la Russie a occasionn\u00e9 une flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie qui risque d'entra\u00eener des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour nos entreprises de p\u00eache, tr\u00e8s d\u00e9pendantes des \u00e9nergies fossiles. Les d\u00e9penses en carburant repr\u00e9sentent en effet la moiti\u00e9 du chiffre d'affaires des p\u00eacheurs\u00a0: l'envol\u00e9e des prix du gazole a donc un impact direct sur les salaires. Les p\u00eacheurs des C\u00f4tes-d'Armor, de Loguivy-de-la-Mer \u00e0 Erquy, me le disent tous les jours\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ceux du Tr\u00e9port aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel. </strong>\u2026l'augmentation brutale des prix est un \u00e9ni\u00e8me coup dur pour une fili\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s touch\u00e9e par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Rappelons-le, la hausse des co\u00fbts des carburants est venue parachever une longue s\u00e9rie de difficult\u00e9s et de contraintes subies par les professionnels de la p\u00eache depuis quelques ann\u00e9es, en particulier le Brexit, la baisse des quotas de p\u00eache, les captures accidentelles, la multiplication des contentieux et, plus r\u00e9cemment, les confinements dus \u00e0 la crise sanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et l'interdiction de la p\u00eache au maquereau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel. </strong>Face \u00e0 l'urgence de la situation, le Gouvernement a instaur\u00e9 d\u00e8s le mois de mars un dispositif d'aide de 20\u00a0centimes par litre de carburant achet\u00e9. Combin\u00e9 \u00e0 la remise de 15\u00a0centimes directement obtenue \u00e0 la pompe, il a permis d'amortir le choc subi par les entreprises de p\u00eache. Malheureusement, ce dispositif sp\u00e9cifique \u00e0 la p\u00eache devait prendre fin \u00e0 la fin du mois de juillet. Or il semblerait que le Gouvernement entende le prolonger\u00a0: pouvez-vous le confirmer\u00a0? Cette \u00e9ventuelle prolongation ne risque-t-elle pas de se heurter au plafond d'attribution des aides fix\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, actuellement trop bas pour offrir un soutien adapt\u00e9 \u00e0 nos entreprises de p\u00eache\u00a0?<br><br>Je vous remercie, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, des r\u00e9ponses que vous pourrez apporter aux repr\u00e9sentants de la fili\u00e8re p\u00eache \u2013\u00a0et \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel qui, manifestement, attend lui aussi des r\u00e9ponses\u00a0\u2013, inquiets pour l'avenir de leur profession et qui ne demandent qu'une chose\u00a0: vivre de leur m\u00e9tier, le \u00ab\u00a0grand m\u00e9tier\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer. </i>Je vous remercie de votre question qui me permet de rappeler l'importance des p\u00eacheurs et de la fili\u00e8re p\u00eache pour tous nos territoires, pour l'\u00e9conomie locale et, plus largement, pour la souverainet\u00e9 alimentaire, et donc \u00e9conomique, de notre pays. Depuis mes tout premiers jours au minist\u00e8re et sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, j'ai fait de la survie de la fili\u00e8re p\u00eache et de la d\u00e9fense du mod\u00e8le de p\u00eache fran\u00e7ais ma priorit\u00e9. Je me suis donc rendu en Bretagne, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques et, plus r\u00e9cemment, dans les Hauts-de-France, non seulement pour me mettre \u00e0 l'\u00e9coute des p\u00eacheurs, mais aussi pour trouver des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 la multiplication des crises qui, en effet, s'accumulent.<br><br>Comme vous l'avez dit, le dispositif d'aide aux carburants devait prendre fin le 31\u00a0juillet 2022. Mais, parce que nous sommes convaincus que la fili\u00e8re p\u00eache est importante et qu'il faut pr\u00e9server l'avenir, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9, vendredi dernier, de le prolonger jusqu'au 30\u00a0septembre 2022. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> Concr\u00e8tement, cela signifie que l'aide de 35\u00a0centimes sera maintenue jusqu'\u00e0 cette date\u00a0: elle repr\u00e9sente une enveloppe de 18\u00a0millions d'euros. Dans le m\u00eame temps, nous avons obtenu de l'Union europ\u00e9enne que le plafond des aides de minimis soit augment\u00e9 pour passer de 65\u00a0000 \u00e0 115\u00a0000\u00a0euros, ce qui permettra l\u00e0 aussi de renforcer la protection de nos p\u00eacheurs et de toute la fili\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> C'est presque No\u00ebl pour les p\u00eacheurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Au-del\u00e0 de l'urgence, monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u2013\u00a0je sais que vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 ce sujet\u00a0\u2013, il faudra b\u00e2tir un mod\u00e8le de p\u00eache p\u00e9renne, se battre aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne pour que les quotas soient pluriannuels et investir dans la d\u00e9carbonation non seulement de la flotte de p\u00eache, mais aussi du transport maritime. Vous le voyez, la mer et les politiques maritimes sont au c\u0153ur des enjeux d'urgence \u00e9cologique et de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, et vous pouvez compter sur le Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, pour continuer d'agir, sur ce sujet, avec beaucoup d'ambition. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cazeneuve.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Tr\u00e8s bien, Herv\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3317", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}