{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG447", "identifiant": {"numero": "447", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794030", "mandatRef": "PM796665"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Jolly.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Vous lancez, en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, le projet de r\u00e9forme des retraites que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi comme grand \u0153uvre de son quinquennat. Quel est son objectif\u00a0? Il est de faire une nouvelle fois payer aux Fran\u00e7ais quarante ans de faillite politique et morale, dont le premier quinquennat Macron aura \u00e9t\u00e9 la synth\u00e8se.<br><br>Cette r\u00e9forme est loin d'\u00eatre n\u00e9cessaire et juste, car elle vise en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 rendre impossible le d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 taux plein. Comment feront les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s pour prendre leur retraite alors qu'ils obtiennent leur premier emploi stable \u00e0 27\u00a0ans\u00a0? Comment feront les travailleurs non dipl\u00f4m\u00e9s, qui sont sous la menace du ch\u00f4mage\u00a0? Il n'y aura que des perdants\u00a0!<br><br>Vous annoncez le recul de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 64\u00a0ans, tout en appliquant la m\u00e9thode des petits pas\u00a0: dans cinq ans, si les Fran\u00e7ais ont le malheur de vous voir encore au pouvoir, ce sera 66\u00a0ans\u00a0; puis, dans dix ans, peut-\u00eatre 68\u00a0ans\u00a0; et ce jusqu'\u00e0 ce que les Fran\u00e7ais soient contraints de travailler jusqu'\u00e0 la tombe\u00a0! La position du Rassemblement national et de Marine Le\u00a0Pen est claire et assum\u00e9e\u00a0:\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RE .</strong> O\u00f9 est-elle, d'ailleurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>\u2026nous d\u00e9fendons un \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite variable en fonction de l'\u00e2ge d'entr\u00e9e dans la vie active. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous financerons cette mesure en \u00e9conomisant les dizaines de milliards d'euros que nous co\u00fbte chaque ann\u00e9e l'immigration massive (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES) \u2013\u00a0ces milliards de d\u00e9penses qui ne semblent gu\u00e8re vous poser de probl\u00e8me\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Saint-Huile.</strong> Ah, nous y voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>\u2026et en r\u00e9industrialisant la France, que vos politiques antinationales ne cessent d'affaiblir, vous poussant \u00e0 chercher de nouvelles \u00e9conomies sur le dos des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous n'avez rien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Jolly. </strong>Cette r\u00e9forme n'entra\u00eenera que de nouvelles souffrances, sans r\u00e9gler la question des d\u00e9ficits. Alors, \u00e0 supposer que vous ayez encore un peu de respect et de compassion pour les Fran\u00e7ais, qu'attendez-vous pour renoncer \u00e0 ce projet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Un homme de gauche, un vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous affirmez que cette r\u00e9forme n'est ni n\u00e9cessaire ni juste. Nous ne partageons \u00e9videmment pas votre appr\u00e9ciation quant \u00e0 sa n\u00e9cessit\u00e9. Le Conseil d\u2019orientation des retraites (COR) l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: en 2027 \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire demain\u00a0\u2013, notre syst\u00e8me accusera un d\u00e9ficit de 12,5\u00a0milliards d'euros. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Si vous consid\u00e9rez qu'une telle perspective peut \u00eatre ignor\u00e9e, nous ne partageons pas la m\u00eame conception des finances publiques ni de la responsabilit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Personne ne nie qu'il y a un probl\u00e8me de d\u00e9penses, mais il y a avant tout un probl\u00e8me de recettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous affirmez que cette r\u00e9forme est injuste, mais c'est tout le contraire\u00a0: nous prot\u00e9gerons les carri\u00e8res longues et prendrons mieux en consid\u00e9ration la p\u00e9nibilit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026l\u00e0 o\u00f9 votre candidate proposait, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, de supprimer le compte professionnel de la pr\u00e9vention (C2P). <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Nous augmenterons aussi les petites retraites pour mieux valoriser les vies de labeur \u2013\u00a0celles dont vous semblez vous \u00e9loigner et vous d\u00e9sint\u00e9resser.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'au cours de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, votre candidate a effectu\u00e9 deux annonces : une premi\u00e8re qu'elle a jug\u00e9e elle-m\u00eame irr\u00e9aliste, infaisable et mal document\u00e9e ; puis une seconde, qui visait \u00e0 corriger la premi\u00e8re. Tous les \u00e9conomistes ont consid\u00e9r\u00e9 que si elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, les deux seules cons\u00e9quences en auraient \u00e9t\u00e9 l'aggravation des d\u00e9ficits et la baisse des pensions des retrait\u00e9s. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN. - M. Mathieu Lef\u00e8vre applaudit.)</i><br><br>La majorit\u00e9 prot\u00e8ge les retrait\u00e9s : nous pr\u00e9servons les pensions et le pouvoir d'achat des plus \u00e2g\u00e9s, quand vous entendez les mettre en danger. Je ne m'\u00e9tendrai pas sur vos lubies, sur vos obsessions, ni sur les solutions miracles que vous pensez trouver dans la lutte contre l'immigration. Elles ne d\u00e9notent qu'une chose : le Rassemblement national, c'est le Front national ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, HOR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Prisca Thevenot.</strong> Voil\u00e0 qui vous \u00eates\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "450", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}