{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG398", "identifiant": {"numero": "398", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TENUE UNIFORME \u00c0 L'\u00c9COLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793432", "mandatRef": "PM796323"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENUE UNIFORME \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, mardi dernier, \u00c9ric Le\u00a0Diss\u00e8s, le maire de Marignane, dans ma circonscription, vous a adress\u00e9 une lettre rendue publique, pour vous proposer que sa commune soit pilote pour exp\u00e9rimenter notamment le port d\u2019une tenue uniforme dans les \u00e9tablissements scolaires. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Cette proposition est d\u00e9fendue par Marine Le\u00a0Pen depuis longtemps \u2013\u00a0notamment durant la derni\u00e8re campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br>Elle fera d\u2019ailleurs l\u2019objet d\u2019une proposition de loi de mon coll\u00e8gue Roger Chudeau en janvier prochain. Cette proposition est r\u00e9guli\u00e8rement approuv\u00e9e par les deux tiers des Fran\u00e7ais dans les \u00e9tudes d\u2019opinion mais aussi sur le terrain. C'est surtout une mesure qui, pour reprendre une expression ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, sanctuarise notre \u00e9cole. Le port d\u2019une tenue uniforme, choisie par l\u2019\u00e9tablissement apr\u00e8s consultation des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, prot\u00e8ge en effet nos enfants \u00e0 la fois du communautarisme et de l\u2019entrisme vestimentaires islamiste\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ridicule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>\u2026autant que de la soci\u00e9t\u00e9 du fric, de la dictature des marques et des discriminations sociales qu\u2019elles entra\u00eenent, surtout en cette p\u00e9riode de crise \u00e9conomique.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Les Fran\u00e7ais souhaitent le port d\u2019une tenue uniforme dans les \u00e9coles, le groupe Rassemblement national d\u00e9pose une proposition de loi constructive en ce sens, le maire de Marignane vous propose de l\u2019exp\u00e9rimenter dans sa commune. Ma question est simple, monsieur le ministre, soutiendrez-vous cette proposition si fid\u00e8le \u00e0 l\u2019id\u00e9e que nous nous faisons tous de notre \u00e9cole r\u00e9publicaine\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> O\u00f9 est le ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur Allisio, je veux d'abord tordre le cou \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue selon laquelle l'uniforme \u00e9tait autrefois obligatoire en France,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Qui a dit \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> On n'a jamais dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car seul le port de la blouse l'a \u00e9t\u00e9, dans un pass\u00e9 lointain et avec pour seul objectif de prot\u00e9ger les v\u00eatements, d'\u00e9viter qu'ils ne soient tach\u00e9s ou trop vite us\u00e9s. <i>(Mme Agn\u00e8s Carel applaudit.)</i><br><br>Vous mettez en avant deux arguments pour justifier l'obligation du port de l'uniforme \u00e0 l'\u00e9cole. Si personne ne nie l'utilit\u00e9 de ce d\u00e9bat \u2013\u00a0il n'y a pas de mauvais d\u00e9bat et celui-ci en particulier est probablement l\u00e9gitime\u00a0\u2013, permettez-moi d'exprimer mes doutes.<br><br>L'uniforme permet-il de gommer les in\u00e9galit\u00e9s sociales\u00a0? Qui a des enfants scolaris\u00e9s dans un coll\u00e8ge ou une \u00e9cole \u2013\u00a0c'est mon cas\u00a0\u2013, ou a quitt\u00e9 les bancs de l'\u00e9cole il n'y a pas si longtemps, sait que les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u2013\u00a0qui existent, transpirent, sont visibles\u00a0\u2013 portent moins souvent sur les v\u00eatements que sur les bijoux, les accessoires, les sacs ou les loisirs dont certains enfants peuvent b\u00e9n\u00e9ficier et d'autres non.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Le port de l'uniforme permettra-t-il d'enrayer la volont\u00e9 communautariste \u2013\u00a0et proprement scandaleuse\u00a0\u2013 de certains\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026d'attaquer l'un des grands bastions de la la\u00efcit\u00e9 de notre pays, l'\u00e9cole\u00a0? Nous sommes tous d'accord pour d\u00e9fendre mordicus la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, sans jamais c\u00e9der, sans jamais trembler.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Toutefois, honn\u00eatement, il ne me semble pas adapt\u00e9 de changer toutes les tenues de tous les \u00e9l\u00e8ves pour ce motif.<br><br>Je ne vous r\u00e9pondrai pas sur le courrier du maire de Marignane que vous citez, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement \u2013\u00a0quoique tr\u00e8s concr\u00e8tement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026a souhait\u00e9 qu'un Conseil national de la refondation (CNR) se tienne dans tous les \u00e9tablissements scolaires de notre pays <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> La Macronie, ou la meilleure mani\u00e8re de ne rien faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je sais, Madame Le\u00a0Pen, que vous pr\u00e9f\u00e9reriez parler d'un maire qui a parrain\u00e9 M.\u00a0Zemmour que des directeurs d'\u00e9cole. Pour notre part, nous choisissons de nous appuyer sur la communaut\u00e9 \u00e9ducative \u00e0 travers les CNR. Si, dans le cadre d'un projet p\u00e9dagogique, un \u00e9tablissement scolaire souhaite proposer le port d'une tenue unique, il est habilit\u00e9 \u00e0 le faire. Pap Ndiaye, le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, au nom duquel je m'exprime, \u00e9tudiera toutes les exp\u00e9rimentations qui lui seront propos\u00e9es dans ce cadre et seulement dans celui-ci. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Allisio.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Allisio. </strong>Pour notre part, nous parlons de tenue uniforme et non d'uniforme. Surtout, sur cette question comme sur tant d'autres, vous devez entendre les Fran\u00e7ais. Contre les discriminations, les provocations et les pressions islamistes, n'ayez plus peur, agissez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7018", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}