{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG98", "identifiant": {"numero": "98", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Variole du singe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VARIOLE DU SINGE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Avant de poser ma question, je voudrais dire \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre qu\u2019il est indigne de qualifier les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise d'antis\u00e9mites, que l'antis\u00e9mitisme se r\u00e8gle dans les tribunaux et que sa banalisation contribue \u00e0 sa diffusion. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>Hier, je me suis rendue au grand centre de vaccination, le vaccinodrome, contre la variole dite du singe, terme que je n'emploierai plus puisqu'il contribue \u00e0 la honte que peuvent ressentir les personnes infect\u00e9es qui h\u00e9sitent \u00e0 se faire d\u00e9pister.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est surtout une honte pour les singes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Je mets le terme \u00ab\u00a0grand\u00a0\u00bb entre guillemets, tellement il est usurp\u00e9. Hier, nous \u00e9tions le 1er\u00a0ao\u00fbt et il y avait en tout et pour tout, dans le seul centre parisien d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette maladie et qui est situ\u00e9 dans ma circonscription, trois cabines o\u00f9 les vaccinations sont effectu\u00e9es toutes les dix minutes. Cela repr\u00e9sente une capacit\u00e9 de vaccination de 150\u00a0personnes par jour, alors que 150\u00a0000 devraient \u00eatre vaccin\u00e9es dans Paris pour contenir l'\u00e9pid\u00e9mie. D\u00e8s que de nouveaux cr\u00e9neaux sont ouverts, les soignants sur place nous disent qu'ils sont pris en moins d'une heure.<br><br>Apr\u00e8s les campagnes de vaccination contre la covid-19, nous savons comment mobiliser les moyens pour vacciner en grand nombre. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 son niveau d'alerte maximal depuis plusieurs semaines. D'apr\u00e8s la Premi\u00e8re ministre, les doses ne manquent pas\u00a0\u2013\u00a0bien\u00a0\u2013, mais l'ampleur des stocks est couverte par le secret d\u00e9fense. <br><br>Si nous avons des doses et si nous disposons des moyens logistiques, force est de constater que seule la volont\u00e9 politique manque au d\u00e9ploiement d'un plan d'ampleur de lutte contre cette maladie. Je n'ose imaginer que cela soit en raison de la proportion in\u00e9dite de ministres ayant eu des propos ou attitudes homophobes dans ce gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer le rassemblement qui a eu lieu ce midi devant l'Assembl\u00e9e. Quoi qu'il en soit, les mesures \u00e0 prendre sont assez simples et peuvent l\u2019\u00eatre rapidement\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Coulomme se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue\u2026<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Nous faisons en effet face \u00e0 des contaminations et \u00e0 une diffusion du virus Monkeypox. En France, 2\u00a0171\u00a0cas sont recens\u00e9s\u00a0; 79\u00a0pays sont touch\u00e9s pour 22\u00a0400\u00a0cas d\u00e9clar\u00e9s. Je veux d'abord avoir une pens\u00e9e pour les personnes qui souffrent ou qui ont souffert de cette maladie. Si, dans l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, on observe en deux \u00e0 trois semaines la r\u00e9mission de la maladie sans s\u00e9quelles durables, cette derni\u00e8re peut \u00eatre tr\u00e8s douloureuse.<br><br>D\u00e8s les premi\u00e8res alertes sanitaires, nous avons r\u00e9pondu pour pr\u00e9venir le plus possible la diffusion du virus. La France a \u00e9t\u00e9 un des premiers pays du monde \u00e0 ouvrir la vaccination pr\u00e9ventive, d\u00e8s l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS), avant m\u00eame que l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 ne donne l'alerte sur cette maladie. Cette vaccination est gratuite et nous la d\u00e9ployons sur tout le territoire\u00a0: 136\u00a0centres de vaccination sont actuellement ouverts et 42\u00a0000\u00a0doses de vaccins ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es. Je tiens \u00e0 vous le dire\u00a0: nous avons suffisamment de doses pour vacciner l'ensemble de la population cible, estim\u00e9e \u00e0 250\u00a0000\u00a0personnes par la HAS.<br><br>Madame Rousseau, nous avons notamment ouvert dans votre circonscription, avenue Edison, un centre de vaccination de grande capacit\u00e9 et un centre similaire ouvrira tr\u00e8s prochainement \u00e0 Marseille. Nous avons \u00e9galement permis aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine de proc\u00e9der aux vaccinations afin de disposer de plus de bras car vous avez raison\u00a0: c'est de bras qu'on a besoin pour cette vaccination.<br><br>Plus de 14\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es et nous vaccinerons toutes celles qui le souhaitent. Nous cherchons \u00e9galement toutes les voies et tous les moyens pour diminuer le d\u00e9lai d'acc\u00e8s au vaccin, notamment dans les zones o\u00f9 la demande est \u00e9lev\u00e9e comme en r\u00e9gion PACA \u2013\u00a0Provence-Alpes-C\u00f4te-d'Azur\u00a0\u2013 et en \u00cele-de-France. Je travaille \u00e0 la mise en place d'une exp\u00e9rimentation avec les pharmaciens, mais nous devons prendre en consid\u00e9ration les conditions sp\u00e9cifiques de stockage et de distribution de ce vaccin vivant att\u00e9nu\u00e9. Nous mettons aussi en avant la pr\u00e9vention, notamment en lien avec les associations avec lesquelles je m'entretiens tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. Nous avons fait en sorte que les tests de d\u00e9pistage\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3313", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}