{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG483", "identifiant": {"numero": "483", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642988", "mandatRef": "PM797862"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Olivier Dussopt (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb <i>sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i> \u2013\u00a0c\u2019est votre journ\u00e9e, monsieur le ministre\u00a0! Apr\u00e8s l'abandon des politiques familiales, voil\u00e0 la soumission \u00e0 la volont\u00e9 bruxelloise de baisser le montant des pensions de retraite et la promotion d'une immigration de masse (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe RE)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c7a d\u00e9rape\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau. </strong>\u2026comme rem\u00e8de \u00e0 la baisse des cotisations sociales, li\u00e9e \u00e0 la diminution du nombre d'actifs. Vous \u00eates l\u2019h\u00e9ritier assum\u00e9 des politiques \u00ab\u00a0UMPS\u00a0\u00bb devenues LREM, tant votre parcours politique ressemble \u00e0 un exercice de godille.<br><br>Parmi les dispositifs cr\u00e9\u00e9s par vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs se trouve cependant un outil qui m\u00e9rite notre attention\u00a0: le fonds de r\u00e9serve pour les retraites. Le gouvernement Jospin l'a instaur\u00e9 \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 2000, prouvant que les socialistes sont parfois capables de faire \u0153uvre utile.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> C'\u00e9tait avant, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert.</strong> Quand on y \u00e9tait encore\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau. </strong>Initialement, il devait soutenir le r\u00e9gime des retraites face au choc g\u00e9n\u00e9rationnel du papy-boom. Ce dispositif plut\u00f4t bien pens\u00e9 n'aura en r\u00e9alit\u00e9 dur\u00e9 que dix ans. L'objectif \u00e9tait de constituer une r\u00e9serve de 150\u00a0milliards d'euros de d\u00e9p\u00f4ts, mais il a p\u00e9niblement atteint 36\u00a0milliards en 2010. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que votre nouveau compagnon de route, \u00c9ric Woerth, a cru bon, dans son projet de r\u00e9forme des retraites, de mettre fin aux abondements de l'\u00c9tat, pr\u00e9f\u00e9rant \u00e0 ce fonds un unique d\u00e9caissement au profit de la Caisse d'amortissement de la dette sociale (Cades).<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Bravo monsieur Woerth\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 de\u00a0L\u00e9pinau. </strong>La cons\u00e9quence directe de ce choix a \u00e9t\u00e9 l'ass\u00e8chement du fonds de r\u00e9serve pour les retraites, et l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron en 2017 n'a pas invers\u00e9 la tendance baissi\u00e8re, puisqu'il ne repr\u00e9sente plus que 21,5\u00a0milliards d'euros.<br><br>Si l'on en croit le Conseil d'orientation des retraites (COR), la Cades aura apur\u00e9 son passif aux alentours de 2030, de sorte que le fonds de r\u00e9serve pour les retraites devrait retrouver son objet initial\u00a0: compenser le d\u00e9ficit des retraites, pas de la dette sociale. Je me permets donc de vous rappeler les mots justes d'\u00c9mile de Girardin\u00a0: \u00ab\u00a0Gouverner, c'est pr\u00e9voir\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Monsieur le ministre,\u2026 <i>(La pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous tenez des propos que je n'ose qualifier d'outranciers, parce que je crains qu'ils n'aient pas d\u00e9pass\u00e9 votre pens\u00e9e\u2026<br><br>Vous finissez en affirmant que gouverner, c'est pr\u00e9voir\u00a0: c'est ce que nous faisons. Face \u00e0 un syst\u00e8me qui souffre d'un d\u00e9ficit chronique <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, nous prenons des mesures, afin de l'am\u00e9liorer et de lui assurer une p\u00e9rennit\u00e9 (Exclamations sur les bancs du groupe RN), pour garantir \u00e0 nos enfants et \u00e0 nos petits-enfants le maintien du syst\u00e8me par r\u00e9partition, qui est un des joyaux de la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il y avait une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Le projet que vous avez d\u00e9fendu pendant la campagne de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, illisible et inefficace, co\u00fbterait 10\u00a0milliards d'euros aux finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Un peu moins de m\u00e9pris\u00a0! 600\u00a0milliards de dette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Il y a 150\u00a0milliards de d\u00e9ficit rien que pour cette ann\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Il n'y a rien de mal, rien de sale, \u00e0 mener une r\u00e9forme qui am\u00e9liore les droits et r\u00e9tablit les comptes publics. En tant qu'ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, je sais trop l'importance de les ma\u00eetriser pour garantir la souverainet\u00e9 de notre action.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Et la question\u00a0? Vous n'avez pas r\u00e9pondu\u00a0! C'est de pire en pire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si, comme vous le pr\u00e9tendez parfois, vous \u00eates attach\u00e9s \u00e0 la souverainet\u00e9, vous devriez savoir accompagner les efforts de celles et ceux qui la garantissent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> Il ne faut pas inverser les r\u00f4les\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Il ne r\u00e9pond pas \u00e0 une seule question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "664", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}