{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG391", "identifiant": {"numero": "391", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COORDONNATEUR NATIONAL DU RENSEIGNEMENT ET DE LA LUTTE CONTRE LE TERRORISME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM797133"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COORDONNATEUR NATIONAL DU RENSEIGNEMENT ET DE LA LUTTE CONTRE LE TERRORISME <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Permettez-moi de commencer mon intervention en ayant une pens\u00e9e pour les victimes de l\u2019attentat terroriste de Nice puisque c\u2019est aujourd\u2019hui que le verdict sera rendu public.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 en juillet dernier en conseil des ministres un d\u00e9cret pour renforcer les missions du coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme. Vous avez alors insist\u00e9 sur le r\u00f4le essentiel de ce dernier pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ainsi que la protection de nos concitoyens et de notre pays. Vous vouliez alors am\u00e9liorer la prise en compte des enjeux du renseignement et du terrorisme.<br><br>Pourtant, quinze jours plus tard, vous avez nomm\u00e9 pr\u00e9fet de police de Paris celui qui assurait cette mission si importante. Il en r\u00e9sulte que, depuis plus de cinq mois, le pays n\u2019a plus de coordonnateur national du renseignement et de lutte contre le terrorisme. C\u2019est en contradiction avec vos propres d\u00e9clarations. C\u2019est aussi tr\u00e8s grave car cette vacance est dangereuse.<br><br>Quand allez-vous enfin nommer le rempla\u00e7ant de M.\u00a0Nu\u00f1ez pour prot\u00e9ger efficacement la nation\u00a0? Car m\u00eame si le risque z\u00e9ro n\u2019existe pas, vous avez une obligation de moyens pour r\u00e9duire au maximum le risque terroriste. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i> Cela d'autant que votre ministre de l'int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 pas plus tard qu'hier que la menace terroriste \u00e9tait \u00e0 nouveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Roger Chudeau applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Le coordonnateur national du renseignement et de la lutte contre le terrorisme est un poste important et, ne vous inqui\u00e9tez pas, il est pourvu puisque M.\u00a0Hugues Bricq, coordonnateur adjoint, assure l'int\u00e9rim. Vous aurez d'ailleurs constat\u00e9 que depuis que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique assume sa charge, trente-neuf attentats islamistes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s, neuf attentats de l'ultra-droite, et que les moyens de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), pour n'\u00e9voquer qu'elle, ont augment\u00e9 de 50\u00a0% puisque 1\u00a0900\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9es pour travailler dans les renseignements territoriaux.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> M.\u00a0le ministre a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>La DGSI utilise \u00e0 la fois les moyens que lui a donn\u00e9s le Parlement \u2013\u00a0je pense aux algorithmes\u00a0\u2013 mais \u00e9galement ceux que lui donne la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur \u2013\u00a0que vous avez d'ailleurs vot\u00e9e.<br><br>Le prochain coordonnateur du renseignement sera nomm\u00e9 tr\u00e8s prochainement en conseil des ministres, au plus tard au d\u00e9but du mois de janvier. En attendant, les cinq services de renseignement \u2013\u00a0dont les directeurs ont seuls autorit\u00e9 chacun sur son service\u00a0\u2013 travaillent sous l'\u00e9gide des ministres des arm\u00e9es et de l'int\u00e9rieur et du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Votre r\u00e9ponse est tr\u00e8s \u00e9tonnante et tr\u00e8s inqui\u00e9tante. Vous-m\u00eame vous \u00eates exprim\u00e9 r\u00e9cemment en affirmant que le risque terroriste \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Or nous nous trouvons dans la situation o\u00f9 le poste en question n'est pas occup\u00e9 par un titulaire depuis plus de cinq mois. Comment prenez-vous vos d\u00e9cisions en Conseil des ministres\u00a0? C'est totalement incompr\u00e9hensible\u00a0! Vous savez bien que la personne qui assure l'int\u00e9rim n'a \u00e9videmment pas la m\u00eame autorit\u00e9 que le titulaire.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Il y a l\u00e0 un vrai probl\u00e8me de fonctionnement de l'\u00c9tat et, surtout, vous mettez en danger la vie de nos concitoyens en ne proc\u00e9dant pas \u00e0 cette nomination. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR et RN.) </i>Ou alors c'est que le poste ne sert \u00e0 rien\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Permettez-moi de vous appeler \u00e0 la raison. Ceux qui mettent nos concitoyens en danger sont ceux qui ne votent pas les budgets des services de renseignement. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> Sur ce point, vous ne pouvez pas faire un tel proc\u00e8s au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. M.\u00a0Hugues Bricq est un haut fonctionnaire du renseignement des plus respect\u00e9s et c'est bien mal conna\u00eetre les services de renseignement et faire preuve \u00e0 bon compte d'un peu de d\u00e9magogie que de soutenir que lesdits services ne seraient pas command\u00e9s. Ils le sont\u00a0: c'est le DGSI ou le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure (DGSE) qui, je le r\u00e9p\u00e8te, ont autorit\u00e9 sur les services et non le coordonnateur du renseignement. Je le dis pour avoir deux coordonnateurs du renseignement aupr\u00e8s de moi\u00a0: mon directeur de cabinet et le pr\u00e9fet de police. Tous deux vous le confirmeraient si vous travailliez un peu plus sur le sujet \u2013\u00a0si vous me le permettez. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb et exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quelle condescendance\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7012", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}