{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG315", "identifiant": {"numero": "315", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796078", "mandatRef": "PM797838"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Estelle Youssouffa.<br><br><strong>Mme\u00a0Estelle Youssouffa. </strong>Depuis quelques jours, nos compatriotes d\u00e9couvrent avec effarement la violence qui est le quotidien de Mayotte depuis plusieurs ann\u00e9es. En ce moment m\u00eame, Kaw\u00e9ni est en proie aux flammes et les forces de l\u2019ordre, dont je salue le courage, affrontent les \u00e9meutiers.<br><br>\u00c0 Mayotte, chaque jour, nos enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole la peur au ventre parce que les \u00e9tablissements scolaires sont attaqu\u00e9s. Les entreprises sont incendi\u00e9es\u00a0; les automobilistes sont agress\u00e9s par des hordes de jeunes d\u00e9mons qui se d\u00e9placent par centaines. Ces barbares en culotte courte, de 12\u00a0\u00e0 13\u00a0ans, arm\u00e9s de machettes, de barres de fer ou de cailloux, tuent, pillent, agressent, d\u00e9truisent et s\u00e8ment le chaos. Ce sont des mineurs et de jeunes adultes, la plupart \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, que nous appelons terroristes parce qu'ils mettent notre \u00eele \u00e0 feu et \u00e0 sang et s\u00e8ment la terreur pour nous faire fuir.<br><br>Depuis plusieurs mois, on caillasse les bus scolaires et on attaque les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. Maintenant, on y entre \u00e0 la machette. Quand direz-vous \u00ab\u00a0trop, c'est trop\u00a0\u00bb\u00a0? En d\u00e9but d'ann\u00e9e, des morceaux de corps humains ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s en \u00e9vidence sur la route pour terroriser la population. Maintenant, en quelques jours seulement, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et amput\u00e9es \u00e0 la machette.<br><br>Quel acte de barbarie suppl\u00e9mentaire faut-il pour que la R\u00e9publique r\u00e9agisse\u00a0? Quel traumatisme devons-nous encore subir pour que la nation exprime sa solidarit\u00e9 avec Mayotte\u00a0? Quel avenir pour Mayotte si nos enfants sont assassin\u00e9s quand ils vont \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0?<br><br>La population veut se faire justice elle-m\u00eame, et c'est de la l\u00e9gitime d\u00e9fense quand elle est ainsi attaqu\u00e9e et abandonn\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame.<br><br>Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur vient d\u2019envoyer des renforts et nous l\u2019en remercions. Mais quand allez-vous ordonner le d\u00e9ploiement de la marine nationale pour prot\u00e9ger notre fronti\u00e8re et donner des moyens \u00e0 la justice pour op\u00e9rer dans notre d\u00e9partement\u00a0? <i>(MM.\u00a0Philippe Ballard et Marc Le\u00a0Fur applaudissent.)</i> Qu'entendez-vous faire pour \u00e9viter la guerre civile \u00e0 Mayotte\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, RN et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Steve Chailloux applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Nous connaissons votre engagement, ainsi que celui de Mansour Kamardine, en faveur de l'\u00eele de Mayotte. Vous r\u00e9p\u00e9tez sans cesse, et vous avez bien raison, que les Mahorais, qui ont choisi de rester dans la R\u00e9publique, ce dont nous sommes fiers et heureux, ont besoin de la protection de l'\u00c9tat.<br><br>Les augmentations de moyens continues du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur se sont encore concr\u00e9tis\u00e9es ce week-end avec l'envoi du Raid (recherche assistance intervention dissuasion\u00a0) \u2013\u00a0vous l'avez dit, ce dont je vous remercie\u00a0\u2013 afin de r\u00e9tablir la paix publique \u00e0 Mayotte, notamment \u00e0 Mamoudzou, o\u00f9 des actes absolument inacceptables ont \u00e9t\u00e9 commis.<br><br>Nous suivons plusieurs pistes d'\u00e9volution\u00a0; je m'en suis entretenu avec vous lorsque je me suis rendu \u00e0 Mayotte. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame se penche sur la question des moyens destin\u00e9s \u00e0 ce territoire. Les moyens de la justice vont conna\u00eetre un renforcement tr\u00e8s important\u00a0: le garde des sceaux a eu l'occasion d'\u00e9voquer les centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s\u00a0; le nombre de magistrats, donc le nombre de d\u00e9cisions, va augmenter, afin d'assurer la suite des interpellations qui sont nombreuses.<br><br>Pour m\u00e9moire, en 2021, 29\u00a0000\u00a0\u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s et 23\u00a0724 reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0; 325\u00a0op\u00e9rations de police se sont d\u00e9roul\u00e9es ces trois derniers mois. Un autre chiffre\u00a0: 324\u00a0passeurs, appartenant \u00e0 quatre fili\u00e8res, v\u00e9ritables r\u00e9seaux criminels qui ont commis homicides et actes de barbarie, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, et doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la justice et je sais, je le redis, que le garde des sceaux r\u00e9fl\u00e9chit aux moyens n\u00e9cessaires, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>S'agissant de l'aspect militaire de notre r\u00e9action, vous avez parfaitement raison et nous avons entendu votre demande. Le ministre des arm\u00e9es et moi-m\u00eame travaillons \u00e0 l'int\u00e9gration, dans la future loi de programmation militaire, d'un chapitre particulier consacr\u00e9 \u00e0 la Guyane et \u00e0 Mayotte, afin de renforcer les moyens militaires dans ces territoires. Il appartiendra \u00e9videmment \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es d'annoncer les d\u00e9cisions prises, mais je crois qu'elles iront dans le sens que vous souhaitez.<br><br>Enfin, l'\u00c9tat travaille, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 une op\u00e9ration de grande envergure pour mettre fin aux \u00ab\u00a0bangas\u00a0\u00bb sur une partie du territoire mahorais. Nous enverrons de tr\u00e8s nombreux gendarmes mobiles pour inverser la courbe de la violence.<br><br>Il faut que les petits Mahorais aillent normalement en classe et que les Mahorais vivent normalement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR et LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5901", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}