{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG210", "identifiant": {"numero": "210", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SUICIDES D'AGENTS DES FORCES DE L'ORDRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793374", "mandatRef": "PM796290"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUICIDES D'AGENTS DES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, je reviens vers vous car, il y a quelque temps, en commission des lois, je vous ai pos\u00e9 une question \u00e0 laquelle vous n'avez pas r\u00e9pondu au sujet de la vague de suicides parmi les agents des forces de l'ordre.<br><br>Nombreux sont ceux qui attendent des r\u00e9ponses et surtout, au-del\u00e0 de ces r\u00e9ponses, des actes car, derri\u00e8re ces suicides, il y a des familles, notamment des enfants, des coll\u00e8gues et des amis.<br><br>Jour apr\u00e8s jour, les membres des forces de l'ordre sont d\u00e9courag\u00e9s par une justice inefficace qui les oblige \u00e0 interpeller continuellement les m\u00eames individus tout en laissant \u00e0 leur sort les victimes qui s'accumulent. Stigmatis\u00e9s par les extr\u00eames-gauchistes qui multiplient chaque jour injures et propos haineux <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN)</i>, utilis\u00e9s par le Gouvernement pour remplir des tableaux statistiques, victimes de pratiques manag\u00e9riales d'une haute hi\u00e9rarchie plus politique que flic, ils sont \u00e0 bout.<br><br>Ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, pour la seule police nationale, plus de 1\u00a0200\u00a0policiers ont mis fin \u00e0 leurs jours. Je me demande o\u00f9 sont les budgets qui devaient servir \u00e0 proposer des solutions concr\u00e8tes et efficaces pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et la commission d'enqu\u00eate propos\u00e9e par Alexis Corbi\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry. </strong>Ne me parlez pas du num\u00e9ro d'appel ou de psychologues suppl\u00e9mentaires\u00a0! Vous qui aimez les statistiques et les chiffres, vous voyez que ces mesurettes n'ont aucun effet et que nous comptons toujours plus de morts. Il faut agir bien en amont pour \u00eatre r\u00e9ellement dans la pr\u00e9vention avant le point de non-retour.<br><br>C'est d'ailleurs ce que j'ai d\u00e9fendu en commission des lois il y a quelques jours, mais, sans surprise, ma proposition de loi a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e d'un revers de la main par l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s appartenant aux autres groupes politiques que le Rassemblement national.<br><br>Lorsqu'un membre des forces de l'ordre actionne la queue de d\u00e9tente, il n'est pas le seul \u00e0 poser son doigt dessus. Il y a des responsables. Mais o\u00f9 sont-ils ? Chez France T\u00e9l\u00e9com, les responsables ont \u00e9t\u00e9 traduits devant la justice. Monsieur le ministre, quand allez-vous enfin prendre des mesures concr\u00e8tes pour endiguer la vague de suicides qui d\u00e9cime jour apr\u00e8s jour les rangs de nos forces de l'ordre ?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9. </i>Je veux d'abord rendre hommage \u00e0 l'action de nos forces de l'ordre qui, chaque jour, prot\u00e8gent nos concitoyens avec toute l'\u00e9nergie dont ils sont capables. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i> Je veux le r\u00e9p\u00e9ter ici\u00a0: le ministre de l'int\u00e9rieur est extr\u00eamement attentif et prend toujours la d\u00e9fense des policiers et des gendarmes sur le terrain.<br><br><strong>M.\u00a0Karl Olive.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Rappelez-vous tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 accompli sur le terrain ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. Nous avons recrut\u00e9 10\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires sous le dernier quinquennat \u2013\u00a0admettez que ce n'est pas le fait des quinquennats pr\u00e9c\u00e9dents.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Toute l'ambition du ministre de l'int\u00e9rieur se trouve concr\u00e9tis\u00e9e au travers du projet de loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi), actuellement examin\u00e9. Ce texte, c'est 8\u00a0500\u00a0policiers et gendarmes en plus, c'est un investissement majeur en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mmes Caroline Parmentier et Julie Lechanteux .</strong> Quel est le rapport avec la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026c'est une hausse globale de 15\u00a0milliards d'euros des fonds engag\u00e9s au service de nos policiers, c'est 200\u00a0nouvelles brigades, c'est 11\u00a0unit\u00e9s de force mobile\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> On vous parle de 1\u00a0200\u00a0suicides de policiers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Tout cela a \u00e9t\u00e9 fait dans le but d'am\u00e9liorer les conditions de travail de nos forces de s\u00e9curit\u00e9. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Baubry. Il vous reste deux secondes, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Baubry. </strong>Et pour les suicides\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4566", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}