{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG340", "identifiant": {"numero": "340", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Formation des maires \u00e0 la Transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795120", "mandatRef": "PM797310"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES MAIRES \u00c0 LA TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marina Ferrari.<br><br><strong>Mme\u00a0Marina Ferrari. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Le 22\u00a0novembre dernier, vous avez annonc\u00e9 la mise en place d'un temps de formation et de sensibilisation \u00e0 destination des \u00e9lus locaux sur les questions de transition \u00e9cologique. Le groupe MODEM et ind\u00e9pendants salue cette mesure, les collectivit\u00e9s locales \u00e9tant en premi\u00e8re ligne pour engager les chantiers destin\u00e9s \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique. Selon vos annonces, les agences du minist\u00e8re telles que M\u00e9t\u00e9o-France, l'Agence de la transition \u00e9cologique (Ademe) ou l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB) seraient charg\u00e9es de ces formations. Ma premi\u00e8re question est simple\u00a0: quels moyens et quelles ressources humaines pourraient \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 ces agences pour remplir cette mission\u00a0?<br><br>Concernant l\u2019objet de ces formations, vous avez annonc\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0regarder, territoire par territoire, ce que sont d\u00e9j\u00e0 les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique et la mani\u00e8re dont on peut prendre des mesures pour l'att\u00e9nuer et s'y adapter\u00a0\u00bb. Si nos \u00e9lus locaux sont d\u00e9j\u00e0 au fait de l\u2019impact des changements climatiques, ils rencontrent des difficult\u00e9s pour appr\u00e9hender les enjeux li\u00e9s au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 la ressource en eau. Vulgarisation autour des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, contraintes urbanistiques, r\u00e9glementation, connaissance des diff\u00e9rentes solutions techniques, int\u00e9gration des \u00e9nergies renouvelables aux r\u00e9seaux et financement sont autant de sujets cruciaux.<br><br>\u00c0 ce titre, il me semblerait important que les volets relatifs au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 la gestion de l\u2019eau soient int\u00e9gr\u00e9s aux formations et fassent l'objet d'un accompagnement particulier de la part de formateurs sp\u00e9cifiques. Il ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de transformer nos \u00e9lus en techniciens ou en ing\u00e9nieurs mais de leur donner les cl\u00e9s pour \u00e9viter de tomber dans certains \u00e9cueils et leur permettre de s\u2019assurer en amont de la r\u00e9ussite des projets qu\u2019ils pourraient d\u00e9velopper.<br><br>Enfin, concernant le financement de ces formations, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser, monsieur le ministre, s'il sera pr\u00e9lev\u00e9 ou non sur l\u2019enveloppe de 2\u00a0milliards d\u2019euros allou\u00e9e au fonds vert\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>En marge du salon des maires, j'ai dit notre volont\u00e9 de lancer une formation \u00e0 destination de tous les maires de France pr\u00e9cis\u00e9ment autour des questions relatives au d\u00e9r\u00e8glement climatique et \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Il ne s'agit pas d'un plan en chambre. Nous nous sommes fond\u00e9s sur une exp\u00e9rimentation men\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Indre qui compte 241\u00a0communes\u00a0: 250 \u00e9lus, soit un peu plus que le nombre total de maires, ont suivi une formation organis\u00e9e par la pr\u00e9fecture, avec l'appui du d\u00e9partement. Elle a \u00e9t\u00e9 aliment\u00e9e par les forces vives du minist\u00e8re, les agents de l'Ademe, de l'OFB et de M\u00e9t\u00e9o-France, qui compte en son sein trente-cinq intervenants pour les questions relatives au climat. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>La formation n'a pas consist\u00e9 en une lecture \u00e0 haute voix du rapport du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (Giec). Il s'est agi de montrer aux maires quelles \u00e9taient les cons\u00e9quences sur leur territoire des \u00e9carts de temp\u00e9rature par rapport aux moyennes observ\u00e9es, de faire venir t\u00e9moigner des \u00e9lus ayant men\u00e9 des politiques d'\u00eelots de fra\u00eecheur, d'insister sur les solutions \u00e0 m\u00eame d'\u00eatre appr\u00e9hend\u00e9es depuis le terrain et relevant d'une \u00e9cologie du concret.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre.</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Je retiens votre suggestion de focaliser la formation, au-del\u00e0 des questions li\u00e9es \u00e0 l'adaptation et \u00e0 la biodiversit\u00e9, sur deux sujets qui gagnent en importance\u00a0: d'une part, la gestion de l'eau, premier chantier de la planification \u00e9cologique que nous avons lanc\u00e9 fin septembre avec B\u00e9rang\u00e8re Couillard et Marc Fesneau et qui a trait \u00e0 la r\u00e9utilisation des eaux us\u00e9es, \u00e0 la pr\u00e9servation des nappes phr\u00e9atiques et \u00e0 la volont\u00e9 de limiter les pertes et les fuites\u00a0; d'autre part, les \u00e9nergies renouvelables, enjeu de p\u00e9dagogie qui renvoie \u00e0 la capacit\u00e9 \u00e0 avancer, \u00e0 mesurer l'existence de freins et \u00e0 construire les consensus locaux dont nous avons besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6138", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}