{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG318", "identifiant": {"numero": "318", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prix de l'\u00e9nergie et  chauffage dans le logement social"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM797328"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE ET CHAUFFAGE DANS LE LOGEMENT SOCIAL <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Halima habite la cit\u00e9 Gabriel P\u00e9ri, \u00e0 Aubervilliers. Elle a froid. Pendant presque tout l'hiver dernier, son appartement n'a pas \u00e9t\u00e9 chauff\u00e9. L'hiver est de retour et elle a de nouveau froid.<br><br>Pr\u00e8s de 20\u00a0% des logements de l'office HLM d'Aubervilliers ne sont pas chauff\u00e9s. L'histoire d'Halima, c'est celle de millions de locataires du parc social dans notre pays. Il est si mal en point\u00a0! Et cette situation est due \u00e0 votre politique d\u00e9sastreuse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Entre 2018 et 2022, vous avez priv\u00e9 les organismes HLM de 6\u00a0milliards d'euros. Le r\u00e9sultat est accablant, avec la chute du nombre de nouvelles constructions, des immeubles mal entretenus, des ascenseurs et des chaudi\u00e8res qui ne fonctionnent pas. Vous avez clochardis\u00e9 le logement social\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Aujourd'hui, en pleine crise de l'\u00e9nergie, vous abandonnez les bailleurs sociaux. La moiti\u00e9 d'entre eux vont devoir ren\u00e9gocier leur contrat d'\u00e9nergie en 2023 avec des tarifs parfois multipli\u00e9s par trois ou quatre, sachant que votre bouclier tarifaire est une passoire qui ne les couvre pas \u00e0 100\u00a0%. L'Union sociale pour l'habitat (USH), qui regroupe les bailleurs sociaux, ne cesse de tirer la sonnette d'alarme.<br><br>Les hausses de tarifs se r\u00e9percutent sur les locataires. Le thermom\u00e8tre descend, mais les prix, eux, montent. C'est le cas des loyers, qui pourront progresser de 3,5\u00a0% en janvier, et des charges, qui exploseront du fait de la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Comment faire face quand, chaque mois, on est \u00e0 quelques euros pr\u00e8s\u00a0?<br><br>Dans le logement social, 35\u00a0% des habitants vivent sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0: la majorit\u00e9 d'entre eux gagnent seulement le Smic. Devront-ils choisir entre se loger, se chauffer et manger\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> C'est la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Qu'attendez-vous\u00a0? Qu'attendez-vous pour taxer les superprofits des fournisseurs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>\u2026pour bloquer les prix de l'\u00e9nergie, pour prot\u00e9ger et aider r\u00e9ellement les bailleurs sociaux, et pour que nos concitoyens les plus modestes, comme Halima, n'aient pas \u00e0 grelotter de froid chez eux cet hiver ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Si vous connaissez un organisme de logement social en Seine-Saint-Denis qui n'est pas capable de chauffer ses locataires, je m'\u00e9tonne que vous ne m'en parliez qu'aujourd'hui\u00a0: ma porte est grande ouverte et nous aurions facilement pu \u00e9voquer ce sujet auparavant. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Quoi qu'il en soit, je puis vous assurer qu'aucun bailleur social en Seine-Saint-Denis ne laisse ses locataires sans chauffage. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Seul M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, vous savez que le Gouvernement a agi en instaurant des boucliers tarifaires individuels et collectifs.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Boucliers \u00e0 trous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les boucliers collectifs relatifs au gaz s'appliquent depuis avril dernier. Ils ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et le seront encore \u2013\u00a0nous y travaillons\u00a0\u2013 en 2023. Leur b\u00e9n\u00e9fice est \u00e9quivalent \u00e0 celui des boucliers individuels et ils fonctionnent \u00e9galement pour les r\u00e9seaux de chauffage urbains.<br><br>Oui, il y avait un probl\u00e8me concernant le chauffage collectif \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous sommes en train de le r\u00e9gler \u2013\u00a0Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a annonc\u00e9\u00a0\u2013 et nous ferons para\u00eetre tr\u00e8s prochainement les d\u00e9crets qui permettront \u00e0 toutes les copropri\u00e9t\u00e9s, ainsi qu'aux parties communes des immeubles, d'\u00eatre soumises au m\u00eame bouclier.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Vous attendez la fin de l'hiver\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous travaillons quotidiennement avec l'Union sociale pour l'habitat et les syndics de copropri\u00e9t\u00e9 pour r\u00e9gler l'ensemble des difficult\u00e9s. Certaines demeurent encore, mais je puis vous assurer que nous travaillons d'arrache-pied.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Vous vous \u00e9tonnez que je ne parle de cette question que maintenant, mais vous n'avez pas encore publi\u00e9 les d\u00e9crets. Vous n'avez donc rien planifi\u00e9. Les gens ont froid et c'est votre politique qui en est la cause\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je ne parlais pas du bouclier, mais du logement social \u00e0 Aubervilliers dans lequel, d'apr\u00e8s vous, le chauffage de certains locataires serait en panne. Je vous donne rendez-vous dans ces logements pour que nous constations la situation ensemble. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5903", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}