{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG544", "identifiant": {"numero": "544", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793940", "mandatRef": "PM796614"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Cazenave.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>La r\u00e9forme des retraites que nous engageons est indispensable \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me par r\u00e9partition, et c'est la raison pour laquelle nous demandons aux Fran\u00e7ais de travailler progressivement un peu plus longtemps. Cette r\u00e9forme suscite des inqui\u00e9tudes et des craintes, en particulier pour ceux qui d\u00e9marrent t\u00f4t leur carri\u00e8re mais aussi pour les seniors, dont le taux d'emploi reste trop bas dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Allez dire \u00e7a \u00e0 Dieppe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Le projet de r\u00e9forme, le seul viable, pr\u00e9voit des avanc\u00e9es issues notamment du travail de concertation que vous avez conduit \u2013\u00a0je pense en particulier aux mesures concernant les carri\u00e8res longues et l'usure professionnelle. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0! Personne n'en veut\u00a0! Les syndicats n'en veulent pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Deux ans de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Commen\u00e7ons par les garanties\u00a0: plus de quatre actifs sur dix b\u00e9n\u00e9ficieront d'un d\u00e9part anticip\u00e9, et la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 le week-end dernier l'\u00e9largissement du dispositif pour carri\u00e8re longue \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant l'\u00e2ge de 21\u00a0ans. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>\u00c0 l'avenir, un plus grand nombre de salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront du compte professionnel de pr\u00e9vention et d'un suivi m\u00e9dical renforc\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Un fonds d'investissement dans la pr\u00e9vention de l'usure professionnelle, dot\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros, sera mis en place durant le quinquennat.<br><br>S'agissant de l'emploi des seniors, la r\u00e9forme pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'un index seniors pour faire la transparence et replacer la gestion des \u00e2ges au c\u0153ur du dialogue social, l'ouverture d'une n\u00e9gociation sur le compte \u00e9pargne temps universel, l'assouplissement de la retraite progressive.<br><br>N\u00e9anmoins, au groupe Renaissance, nous pensons que nous devons aller plus loin.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 et M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> Jusqu'\u00e0 67\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>Depuis plusieurs semaines, nous avons travaill\u00e9 \u00e0 des propositions en vue du d\u00e9bat parlementaire. Je voudrais insister sur trois d'entre elles\u00a0: \u00e9tendre l'obligation de publication de l'index senior aux entreprises de 50\u00a0salari\u00e9s et plus\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0, \u00e7a va faire peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Cazenave. </strong>\u2026instaurer une obligation de plan d'action dans l'entreprise\u00a0; d\u00e9courager l'usage des ruptures conventionnelles avant la retraite et renforcer le maintien dans l'emploi des seniors. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, quelles \u00e9volutions \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 envisager dans le cadre de notre d\u00e9bat parlementaire pour am\u00e9liorer le texte, afin de parvenir \u00e0 conjuguer efforts et justice\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Renoncez, ce sera plus juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Et du favoritisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous ne serez pas surpris, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Cazenave, que je souscrive en tout point \u00e0 votre question\u00a0: \u00e0 travers vous, je reconnais le soutien de la majorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons. Ne revenons pas sur les avanc\u00e9es que vous avez rappel\u00e9es\u00a0: il est juste d'accorder ces droits pour mieux prot\u00e9ger, mieux accompagner et faire en sorte que l'effort demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais soit le plus justement r\u00e9parti. Au cours des d\u00e9bats, nous allons pouvoir avancer sur deux sujets \u2013\u00a0\u00e0 cet \u00e9gard, je fais miens les annonces et propos tenus par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre le week-end dernier.<br><br>Premier sujet\u00a0: faire en sorte de mieux prot\u00e9ger ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler tr\u00e8s t\u00f4t. Il y a vingt ans, avant 2003, le d\u00e9part en retraite \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 60\u00a0ans avec trente-sept ans et demi de cotisations. Ceux qui avaient commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 22\u00a0ans et demi, apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes, pouvaient ainsi partir en retraite \u00e0 60\u00a0ans, en ayant cotis\u00e9 pendant trente-sept ans et demi. Quant \u00e0 ceux qui avaient commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 15\u00a0ans, ils avaient travaill\u00e9 et cotis\u00e9 pendant quarante-cinq ans avant de pouvoir faire valoir leur droit \u00e0 la retraite. L'\u00e9cart \u00e9tait de huit ans.<br><br>R\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme \u2013\u00a02003, 2010, 2013\u00a0\u2013, cet \u00e9cart s'est r\u00e9duit. Nous allons continuer dans ce sens. <i>(Mmes\u00a0Sophia Chikirou et Cl\u00e9mence Guett\u00e9 protestent.)</i> \u00c0 la demande de nombreux groupes de la majorit\u00e9 et du groupe Les R\u00e9publicains, comme l'a indiqu\u00e9 \u00c9lisabeth Borne, nous allons cr\u00e9er un dispositif pour celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant l'\u00e2ge de 21\u00a0ans, afin de leur permettre de partir apr\u00e8s quarante-trois ann\u00e9es de cotisations, par souci de justice et d'\u00e9galit\u00e9 en termes de contribution et de temps de travail \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie. Un amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, et nous travaillons \u00e0 faire en sorte que votre assembl\u00e9e puisse prot\u00e9ger celles et ceux qui commencent \u00e0 travailler \u00e0 20\u00a0ans.<br><br>Deuxi\u00e8me sujet\u00a0: l'emploi des seniors. Nous avons pr\u00e9vu d'obliger les entreprises de plus de 300\u00a0salari\u00e9s \u00e0 publier chaque ann\u00e9e un index correspondant \u00e0 la part des seniors qu'elles emploient. \u00c0 la demande des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, cette obligation devrait \u00eatre \u00e9tendue aux entreprises de plus de 50\u00a0salari\u00e9s.<br><br>Je suis aussi ouvert aux demandes d'actions plus volontaires. En accord avec la Premi\u00e8re ministre, nous pensons qu'il faut imposer des actions volontaires en faveur de l'emploi des seniors lorsque la situation ne s'am\u00e9liore pas \u2013\u00a0voire se d\u00e9grade\u00a0\u2013 m\u00eame quand l'entreprise a satisfait \u00e0 ses obligations en mati\u00e8re d'index et de dialogue social. Nous soutiendrons tous les amendements constructifs, qu'ils viennent de la majorit\u00e9 ou d'ailleurs.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "962", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}