{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG179", "identifiant": {"numero": "179", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIES \u00c9NERG\u00c9TIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795778", "mandatRef": "PM797682"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIES \u00c9NERG\u00c9TIQUES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 madame la Premi\u00e8re ministre. L'\u00e9t\u00e9 dernier, pour faire voter votre budget, avec l'aide des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains \u2013\u00a0qui, contrairement \u00e0 nous, ont d\u00e9cid\u00e9ment la m\u00e9moire courte (Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u00a0\u2013, vous avez promis \u00ab\u00a0le diesel \u00e0 1,50\u00a0euro\u00a0\u00bb. <br><br>Un seul groupe a eu le courage de dire que vous mentiez aux Fran\u00e7ais : le Rassemblement national, et notamment Marine Le Pen. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Au Leclerc de Montdidier, comme partout dans la Somme, comme partout en France, le litre de gazole co\u00fbte 2\u00a0euros et monte parfois jusqu'\u00e0 2,40\u00a0euros. Et \u00e0 la station Total de Montdidier, il n'y a plus rien\u00a0!<br><br>En effet, votre incomp\u00e9tence est telle que non seulement le prix du carburant explose, mais celui-ci est introuvable dans plus d'un tiers des stations-services. Vous avez r\u00e9ussi \u00e0 placer la cinqui\u00e8me puissance du monde dans un \u00e9tat de p\u00e9nurie permanente. Vous qui occupez le si\u00e8ge de Pierre Messmer et de Georges Pompidou, vous en \u00eates r\u00e9duite \u00e0 faire la promo des doudounes\u00a0!<br><br>\u00c0 la p\u00e9nurie de gaz, de bois et de produits alimentaires, vous ajoutez la p\u00e9nurie de carburant et bient\u00f4t la p\u00e9nurie organis\u00e9e d'\u00e9lectricit\u00e9. Vous \u00e9tiez ministre de la fermeture de Fessenheim, vous \u00eates d\u00e9sormais Premi\u00e8re ministre des gr\u00e8ves dans nos centrales nucl\u00e9aires.<br><br>Comme r\u00e9ponse \u00e0 la crise, Emmanuel Macron promet le tout \u00e9lectrique d'ici \u00e0\u00a02035. Belle promesse qui sacrifie ce qui marche, la fili\u00e8re automobile fran\u00e7aise, alors que vous n'\u00eates m\u00eame pas capables d'assurer la production \u00e9lectrique des prochains hivers\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br>Combien de temps les Fran\u00e7ais devront-ils payer pour ces erreurs\u00a0?<br><br>Sur\u00a0TF1, vous avez \u00e9tal\u00e9 votre irresponsable impuissance, telle une spectatrice, prisonni\u00e8re des cabinets de com' et des technocrates qui contr\u00f4lent vos mots, vos actions et peut-\u00eatre m\u00eame votre esprit. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> On n'est pas au th\u00e9\u00e2tre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy. </strong>Vous vous contentez de commenter les crises car vous les subissez\u00a0; vous les subissez car vous les incarnez\u00a0; et comme vous les incarnez, vous n'\u00eates pas capable de les anticiper\u00a0!<br><br>La Macronie est l'incarnation m\u00eame du syst\u00e8me mondialiste qui m\u00e9prise le travail des Fran\u00e7ais. Vous avez tent\u00e9 d'\u00e9touffer la dignit\u00e9 des Fran\u00e7ais avec des ch\u00e8ques sans provision et des coups de matraque sans humanit\u00e9. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Ma question est donc simple\u00a0: quand laisserez-vous enfin les Fran\u00e7ais vivre dignement et librement de leur travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>J'avoue avoir d\u00fb attendre la fin de la question pour comprendre sur quoi elle portait\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Ce n'est pas \u00e9tonnant\u00a0: vous ne comprenez rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>\u2026tant le propos \u00e9tait \u00e9parpill\u00e9 et peu conclusif. <i>(M. Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Oui, \u00e9parpill\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Que faisons-nous\u00a0? Nous agissons au service des Fran\u00e7ais pour leur donner une vie meilleure, pour les prot\u00e9ger, pour renforcer notre souverainet\u00e9. Voil\u00e0 les faits\u00a0!<br><br>O\u00f9 \u00e9tiez-vous lorsque nous avons r\u00e9industrialis\u00e9 la France\u00a0? O\u00f9 \u00e9tiez-vous lorsque nous avons prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir d'achat avec la remise carburant et les boucliers tarifaires\u00a0? <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Nous \u00e9tions pr\u00e9sents\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>O\u00f9 \u00e9tiez-vous lorsque nous avons vot\u00e9 des cr\u00e9dits pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays en embauchant des policiers de proximit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Tout y passe, c'est le catalogue de La Redoute\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>O\u00f9 \u00eates-vous lorsque nous votons des lois importantes tandis que vous \u00eates absents de l'h\u00e9micycle\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Nous sommes l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Monsieur Tanguy, revenons aux faits. Le taux d'inflation de notre pays est le plus faible d'Europe. (M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.) Il est plus faible que ceux des \u00c9tats-Unis et du Royaume-Uni. Notre pays est celui qui a le mieux prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir d'achat des m\u00e9nages, et cela fait notre fiert\u00e9.<br><br>Notre pays continue de se battre pour sa souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et industrielle, comme l'a expos\u00e9 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. Nous agissons au quotidien pour d\u00e9bloquer la situation, car nous ne nous contentons pas de paroles et d'invectives, mais nous agissons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4312", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}