{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG574", "identifiant": {"numero": "574", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AGRESSION DE L'AGRICULTEUR PAUL FRAN\u00c7OIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM796620"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION DE L'AGRICULTEUR PAUL FRAN\u00c7OIS <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire et au ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Pollution persistante de l'eau, de l'air et des sols, bouleversement des \u00e9cosyst\u00e8mes, impact sur la biodiversit\u00e9, disparition de 80\u00a0% des populations d'insectes \u2013\u00a0en particulier des abeilles\u00a0\u2013 en trente ans, et de 30\u00a0% des oiseaux\u00a0: c'est le bilan des pesticides pour notre environnement, bilan document\u00e9 dans un rapport scientifique commun de l'Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement (Inrae) et de l'Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer (Ifremer). Cancers, lymphomes, maladie de Parkinson, st\u00e9rilit\u00e9, malformations, troubles cognitifs, pathologies respiratoires\u00a0: c'est le bilan des pesticides sur notre sant\u00e9, document\u00e9 dans deux rapports scientifiques de l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale (Inserm). <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Des citoyens, des militants associatifs, des agriculteurs, des scientifiques se mobilisent pour prot\u00e9ger notre sant\u00e9 et notre environnement, et pour sortir de l'impasse d'une agriculture chimique. Quand, dans le Marais poitevin, ils d\u00e9noncent l'accaparement de la ressource en eau, vous inventez la cellule de gendarmerie D\u00e9m\u00e9ter, vous mobilisez sans d\u00e9lai des milliers de gendarmes, des cam\u00e9ras de surveillance, des traceurs GPS\u00a0; vous r\u00e9alisez des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques\u00a0; les personnes en question font l'objet de comparutions imm\u00e9diates.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Ces gens d\u00e9gradent les bassines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> D\u00e9m\u00e9ter est \u00e0 l'arr\u00eat, h\u00e9las\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Allez-vous mobiliser les m\u00eames moyens pour arr\u00eater et remettre \u00e0 la justice les trois personnes qui, le 30\u00a0janvier dernier, ont l\u00e2chement agress\u00e9 l'agriculteur Paul Fran\u00e7ois \u00e0 qui, au nom du groupe LFI-NUPES, j'adresse tout mon soutien\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cet agriculteur qui, apr\u00e8s quinze ans de proc\u00e9dure, a fait condamner Bayer-Monsanto pour intoxication, a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9, menac\u00e9 et violent\u00e9 par trois personnes qui l'ont oblig\u00e9 \u00e0 boire une substance inconnue. Cette agression est clairement en lien avec son combat contre les firmes chimiques\u00a0! Messieurs les ministres, combien de temps allez-vous mettre \u00e0 r\u00e9agir et \u00e0 mobiliser les moyens indispensables pour que cette agression ne reste pas impunie\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire et moi-m\u00eame condamnons \u00e9videmment les violences contre cet agriculteur, victime d'une agression \u00e0 son domicile \u00e0 Bernac, le 30\u00a0janvier dernier. Vous l'avez rappel\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9 par un ou plusieurs individus, et fortement menac\u00e9. La justice a \u00e9t\u00e9 saisie de l'enqu\u00eate, et elle a confi\u00e9 la recherche des agresseurs \u00e0 la brigade de recherche de Confolens, sous l'autorit\u00e9 du parquet d'Angoul\u00eame.<br><br>M\u00eame si l'enqu\u00eate judiciaire ne l'a pas conclu, on pourrait tout \u00e0 fait imaginer, comme vous l'avez fait, que cela a un lien avec ses prises de position publiques contre l'industrie agroalimentaire, notamment la firme Monsanto, qu'il a fait condamner apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9 par un herbicide.<br><br>Il est \u00e9vident que le Gouvernement condamne cette agression. Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u2013\u00a0je l'ai d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 plusieurs fois \u00e0 votre groupe politique\u00a0\u2013, il appartient \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire de mener les enqu\u00eates et de saisir les moyens de police et de gendarmerie. Les services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sont \u00e0 la disposition de la justice, comme le pr\u00e9voit la Constitution.<br><br>En outre, les patrouilles autour du domicile de M.\u00a0Fran\u00e7ois ont \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9es et son domicile, ainsi que son \u00e9pouse, font l'objet d'une surveillance du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Il n'y a donc pas deux poids, deux mesures\u00a0: tout agriculteur qui se fait agresser, quelle qu'en soit la cause, est \u00e9videmment prot\u00e9g\u00e9 par les services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, et l'enqu\u00eate est men\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le ministre de la justice pourra sans doute, si vous lui posez la question, \u00e9voquer les conclusions de l'enqu\u00eate dans quelques semaines, lorsque celle-ci aura abouti gr\u00e2ce au travail des gendarmes.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le ministre, vous avez mis moins de trois heures pour traiter des manifestants d'\u00e9coterroristes. Combien d'heures mettrez-vous pour qualifier de phytoterroristes ces fanatiques pro-Monsanto pr\u00eats \u00e0 tout pour faire taire les lanceurs d'alerte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Chacun constatera que, m\u00eame lorsque vous posez une question qui m\u00e9rite amplement de l'\u00eatre au regard de la gravit\u00e9 de la situation, et que la r\u00e9ponse du Gouvernement est constructive, cela ne vous emp\u00eache malheureusement pas de pol\u00e9miquer, alors que vous pourriez vous aussi vous montrer constructifs, pour le bien-\u00eatre de nos concitoyens. Mais peut-\u00eatre n'avez-vous pas saisi la diff\u00e9rence entre l'ordre public, qui rel\u00e8ve du ministre de l'int\u00e9rieur, et les enqu\u00eates, qui rel\u00e8vent du ministre de la justice. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1381", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}