{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG597", "identifiant": {"numero": "597", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "EXPOSITION DES ENFANTS AUX \u00c9CRANS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720074", "mandatRef": "PM796845"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPOSITION DES ENFANTS AUX \u00c9CRANS <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Janvier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Charlotte Caubel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance.<br><br>Trois heures et onze minutes\u00a0: c'est la dur\u00e9e moyenne d'exposition quotidienne des enfants de moins de 2\u00a0ans aux \u00e9crans\u00a0! La litt\u00e9rature scientifique, notamment anglo-saxonne, nous alerte sur les effets de cette exposition trop pr\u00e9coce et excessive. Les effets portent sur diff\u00e9rents aspects du d\u00e9veloppement de l'enfant\u00a0: le langage \u2013\u00a0multiplication par six des risques de troubles primaires du langage\u00a0\u2013, le sommeil, dont la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 sont alt\u00e9r\u00e9es, et l'alimentation, avec une augmentation du risque d'ob\u00e9sit\u00e9. Et le constat des scientifiques ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 puisqu'ils observent \u00e9galement une in\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0: certaines familles, notamment monoparentales, au niveau socio-\u00e9conomique moins \u00e9lev\u00e9 que les autres, sont plus sujettes \u00e0 exposer davantage leurs enfants aux \u00e9crans.<br><br>C'est pourquoi je vais pr\u00e9senter ce mercredi en commission des affaires sociales, et lundi en s\u00e9ance publique, une proposition de loi visant \u00e0 construire une politique de sant\u00e9 publique de pr\u00e9vention contre l'exposition excessive des enfants aux \u00e9crans. Je voudrais conna\u00eetre, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la position du Gouvernement sur ce sujet majeur pour le d\u00e9veloppement de nos enfants. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Certains disent que rien ne prouve l'impact des \u00e9crans sur nos enfants\u2026 C'est faux. Des scientifiques \u00e0 l'\u00e9tranger, vous l'avez dit, comme de nombreux p\u00e9diatres et autres professionnels de sant\u00e9 de France nous alertent. Troubles du langage, retards de d\u00e9veloppement, addictions, troubles du sommeil ou encore troubles alimentaires\u00a0: les risques sont r\u00e9els et de plus en plus de parents demandent de l'aide.<br><br>Par votre proposition de loi, madame la d\u00e9put\u00e9e, vous souhaitez nous donner les outils pour agir. Nous en d\u00e9battrons lundi prochain. Je salue au passage les d\u00e9put\u00e9s Marcangeli et Studer dont les propositions de loi permettront de d\u00e9battre respectivement de la majorit\u00e9 num\u00e9rique et de l'autorit\u00e9 parentale num\u00e9rique.<br><br>Conform\u00e9ment aux priorit\u00e9s fix\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par la Premi\u00e8re ministre, tout le Gouvernement est \u00e0 la t\u00e2che pour soutenir les parents et accompagner les enfants face aux dangers du num\u00e9rique. Jean-No\u00ebl Barrot, Jean-Christophe Combe et moi-m\u00eame avons lanc\u00e9, le 7\u00a0f\u00e9vrier dernier, une campagne pour sensibiliser les parents et pour populariser le site jeprot\u00e8gemonenfant.gouv.fr.<br><br>Nous avons \u00e9tendu les horaires du 3018\u00a0: il est d\u00e9sormais accessible sept jours sur sept, de neuf heures \u00e0 vingt-trois heures, pour accompagner les enfants. L'\u00e9ducation nationale intervient \u00e9galement aupr\u00e8s d'eux gr\u00e2ce \u00e0 la certification Pix dans les coll\u00e8ges. Nous finalisons, avec Jean-No\u00ebl Barrot, le d\u00e9cret qui rendra effective l'obligation de proposer un contr\u00f4le parental par d\u00e9faut sur tous les appareils\u00a0; nous sommes aussi engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des autorit\u00e9s de r\u00e9gulation contre les plateformes d\u00e9linquantes qui refusent d'installer un contr\u00f4le de l'\u00e2ge effectif pour lutter contre l'acc\u00e8s \u00e0 la pornographie.<br><br>Enfin, G\u00e9rald Darmanin et \u00c9ric Dupond-Moretti d\u00e9fendront \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Strasbourg le renouvellement du r\u00e8glement europ\u00e9en en mati\u00e8re de lutte contre la p\u00e9docriminalit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en plus des moyens d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 cet effet. D\u00e9put\u00e9s et ministres du Gouvernement, nous sommes tous engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de nos enfants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Janvier.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Janvier. </strong>Je vous remercie, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat. J'esp\u00e8re que nous serons nombreux sur ces bancs, d\u00e8s lundi prochain, \u00e0 d\u00e9battre et \u00e0 adopter cette proposition de loi qui permettra d'harmoniser et de coordonner toutes les actions d\u00e9j\u00e0 conduites et celles que je souhaite voir mises en \u0153uvre au niveau local. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1897", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}