{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG599", "identifiant": {"numero": "599", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "GRIPPE AVIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Les \u00e9leveurs des d\u00e9partements touch\u00e9s par la grippe aviaire sont dans une situation tr\u00e8s difficile. Je remercie le cabinet du ministre pour les \u00e9changes r\u00e9guliers qui ont eu lieu. Il n'en demeure pas moins que la fili\u00e8re est en danger. L'abattage pr\u00e9ventif des canards pr\u00eats \u00e0 gaver ordonn\u00e9 par l'\u00c9tat occasionne des co\u00fbts importants pour les \u00e9leveurs, faute de capacit\u00e9s locales de valorisation du maigre. En cons\u00e9quence, les abattoirs facturent aux \u00e9leveurs des frais d'abattage de 7,09\u00a0euros hors taxes par canard. Certes, ces frais seront rembours\u00e9s apr\u00e8s examen du dossier de demande de solde sanitaire. Mais la viabilit\u00e9 des \u00e9levages, qui s'effectuent souvent dans de petites structures, comme c'est le cas dans mon d\u00e9partement du Gers, est mise \u00e0 mal par les avances de tr\u00e9sorerie qui se multiplient. Ainsi, le solde \u00e9conomique pour la campagne 2021-2022 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 \u2013\u00a0il le sera au plus t\u00f4t en avril 2023. S'y ajoutent la valeur marchande optimale, vers\u00e9e quatre \u00e0 soixante semaines apr\u00e8s l'abattage, et son solde, r\u00e9gl\u00e9 six \u00e0 dix mois plus tard. Ce remboursement ne couvre m\u00eame pas le co\u00fbt du caneton et de son aliment.<br><br>L'\u00c9tat doit soulager les \u00e9leveurs des cons\u00e9quences occasionn\u00e9es par ses d\u00e9cisions en devenant le destinataire direct des factures d'abattage et en autorisant l'allongement du ch\u00f4mage partiel des personnels des structures affect\u00e9es. Parce que le canard fait partie int\u00e9grante de l'\u00e9conomie du Gers, il faut donner \u00e0 nos \u00e9leveurs des perspectives leur permettant de se projeter dans l'avenir. La vaccination en est une\u00a0: elle permettrait de faire reculer le nombre de foyers\u00a0; surtout, elle assurerait enfin une stabilit\u00e9 d'exploitation et de production. Sa mise en \u0153uvre avant l'automne 2023, avec un calendrier clair, est vitale si l'on veut sauver la fili\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Je r\u00e9pondrai bien volontiers \u00e0 vos interrogations sur la grippe aviaire. Encore une fois, je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de mon coll\u00e8gue Marc Fesneau, qui se trouve actuellement au Salon de l'agriculture. Nous n'ignorons pas les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par les agriculteurs face \u00e0 la grippe aviaire, notamment dans le Sud-Ouest. La mobilisation de l'\u00c9tat est \u00e9videmment totale.<br><br>\u00c0 la date du 24\u00a0f\u00e9vrier, on recensait 308\u00a0foyers en \u00e9levage sur le territoire national. La situation sanitaire appara\u00eet plut\u00f4t stabilis\u00e9e depuis quelques semaines dans le Sud-Ouest, mais aussi en Pays de la Loire, r\u00e9gion dans laquelle le nombre de foyers hebdomadaires diminue progressivement. Il convient de souligner que gr\u00e2ce \u00e0 l'action concert\u00e9e des services de l'\u00c9tat et des professionnels et aux mesures efficaces prises dans le Sud-Ouest dans le cadre du plan Adour, l'\u00e9pizootie a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e dans cette r\u00e9gion, avec seulement quelques foyers enregistr\u00e9s depuis l'automne 2022.<br><br>En parall\u00e8le, pour la crise 2021-2022, l'\u00c9tat poursuit son soutien afin d'indemniser les pertes \u00e9conomiques subies par la fili\u00e8re volaille. Le calendrier pr\u00e9visionnel annonc\u00e9 en juillet 2022 a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9\u00a0; il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. En effet, afin de r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9tresse d'exploitants touch\u00e9s pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le paiement des soldes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par FranceAgriMer la semaine derni\u00e8re, avant la cl\u00f4ture du dispositif. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> De plus, 8\u00a0millions d'euros d'acomptes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s aux \u00e9leveurs depuis la mi-janvier\u00a0; ils viennent compl\u00e9ter les 65\u00a0millions d'euros d'avances pay\u00e9s \u00e0 l'automne.<br><br>Vous l'avez affirm\u00e9, la vaccination repr\u00e9sente un espoir. Je tiens \u00e0 le redire : la bios\u00e9curit\u00e9 et les mesures de pr\u00e9vention restent indispensables pour les \u00e9levages. Le travail se poursuit, avec l'objectif d'une d\u00e9cision sur le sc\u00e9nario \u00e0 retenir en mai. Une premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie le 20 f\u00e9vrier avec la publication d'un r\u00e8glement europ\u00e9en qui autorise la vaccination contre la grippe aviaire hautement pathog\u00e8ne dans l'Union europ\u00e9enne. Outre le financement d'une part du co\u00fbt de la campagne vaccinale \u00e0 venir, le minist\u00e8re de l'agriculture reste mobilis\u00e9 pour r\u00e9ussir les prochaines \u00e9tapes importantes d'ici l'\u00e9t\u00e9. Deux comit\u00e9s de pilotage se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis pour avancer avec les acteurs et une strat\u00e9gie de vaccination sera mise en \u0153uvre en septembre 2023. Le calendrier annonc\u00e9 par le ministre de l'agriculture lors de sa venue en Vend\u00e9e, le 22 d\u00e9cembre, est donc respect\u00e9 \u00e0 ce jour. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>J'invite M.\u00a0le ministre de l'agriculture \u00e0 se rendre au stand du Gers pour discuter avec les \u00e9leveurs \u2013\u00a0ils seront pr\u00e9sents au Salon de l'agriculture jusqu'\u00e0 la fin de la semaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1899", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}