{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG77", "identifiant": {"numero": "77", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9placement en Afrique du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722344", "mandatRef": "PM797244"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PLACEMENT EN AFRIQUE DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>\u00c0 chaque d\u00e9but de mandat, l'ex\u00e9cutif nous promet de rompre avec la Fran\u00e7afrique. Aujourd'hui, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entame une tourn\u00e9e dans trois pays africains pour \u00ab\u00a0renouveler la relation de la France avec le continent\u00a0\u00bb. Ces mots, ils les employaient d\u00e9j\u00e0 en 2017 \u00e0 Ouagadougou. Or, depuis, la France a soutenu le troisi\u00e8me mandat inconstitutionnel d'Alassane Ouattara en C\u00f4te-d'Ivoire comme d'Alpha Cond\u00e9 en Guin\u00e9e. Elle a aussi adoub\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident tchadien Mahamat D\u00e9by qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re sans processus \u00e9lectoral.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Demain, le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron sera accueilli par le pr\u00e9sident Patrice Talon au B\u00e9nin, pays autrefois salu\u00e9 pour \u00eatre le laboratoire de la d\u00e9mocratie en Afrique et dans lequel, d\u00e9sormais, la situation des opposants politiques est devenue alarmante. Reckya Madougou, ex-garde des sceaux, Jo\u00ebl A\u00efvo, constitutionnaliste reconnu, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en moins de vingt-quatre heures de proc\u00e8s \u00e0 vingt\u00a0ans et dix\u00a0ans de prison et sont d\u00e9tenus depuis un an et demi dans des conditions totalement indignes.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Vous avez raison de le rappeler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Leur tort serait-il d'avoir \u00e9t\u00e9 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\u00a0? D'autres ont \u00e9t\u00e9 contraints \u00e0 l'exil, tel l'ex-maire de Cotonou, L\u00e9hady Soglo.<br><br>Avec pr\u00e8s de quatre-vingts de mes coll\u00e8gues, nous venons d'adresser un courrier au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l'alerter sur la situation b\u00e9ninoise. Alors que l'influence d'autres puissances grandit sur le continent, comment passer de la parole aux actes pour construire une nouvelle relation avec l'Afrique, \u00e0 la fois solidaire, exigeante et porteuse d'espoir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES et sur quelques sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous me permettrez de rectifier et de compl\u00e9ter certaines de vos remarques. Jusqu'au 28\u00a0juillet prochain, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rendra au Cameroun, au B\u00e9nin, puis en Guin\u00e9e-Bissau. Il s'agit, apr\u00e8s sa visite en Roumanie, en Moldavie et en Ukraine, du deuxi\u00e8me grand d\u00e9placement international qu'il effectue. Cela confirme la priorit\u00e9 donn\u00e9e au partenariat euro-africain dans la politique \u00e9trang\u00e8re du chef de l'\u00c9tat\u00a0: soit on s'engage, soit on regarde.<br><br>Cette visite intervient dans le droit fil de l'agenda pr\u00e9sent\u00e9 en novembre dernier pour renouveler la relation Afrique-France\u00a0: mettre \u00e0 l'honneur les liens humains et historiques entre la France et le continent. Ce sera l'occasion pour le chef de l'\u00c9tat de se placer une nouvelle fois \u00e0 l'\u00e9coute des jeunesses africaines et fran\u00e7aises et de mettre \u00e0 l'honneur l'art, les cultures et le patrimoine du continent.<br><br>Ce d\u00e9placement s'inscrit \u00e9galement dans un contexte r\u00e9gional et international difficile. La menace terroriste pr\u00e9sente depuis plusieurs ann\u00e9es au Sahel continue de se propager dans le golfe de Guin\u00e9e, ce \u00e0 quoi la France a r\u00e9agi en adoptant son dispositif s\u00e9curitaire.<br><br>Vous l'avez not\u00e9, les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine se font \u00e9galement fortement ressentir sur le continent africain, tr\u00e8s d\u00e9pendant des importations de produits agricoles. Ne tombons pas dans le pi\u00e8ge narratif de la Russie.<br><br>Le d\u00e9placement va donc \u00eatre l'occasion de mettre l'accent sur l'impulsion donn\u00e9e par l'initiative FARM \u2013\u00a0Food & Agriculture Resilience Mission\u00a0\u2013 lanc\u00e9e par le Pr\u00e9sident en mars dernier, pour renforcer notre r\u00e9silience collective face aux crises alimentaires et favoriser l'investissement de long terme en faveur de l'agriculture dans les pays vuln\u00e9rables, notamment en Afrique.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Les enjeux g\u00e9opolitiques de cette visite sont importants, bien s\u00fbr, mais j'esp\u00e8re que, demain, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera fid\u00e8le \u00e0 cette place singuli\u00e8re qu'occupe la France, patrie des droits humains, sur la sc\u00e8ne internationale et qu'il parlera au pr\u00e9sident Talon de la situation des prisonniers politiques dans son pays, en particulier de Mme\u00a0Madougou et de M.\u00a0A\u00efvo. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3107", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}