{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG45", "identifiant": {"numero": "45", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Guerre en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793992", "mandatRef": "PM796641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GUERRE EN UKRAINE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Henri Alfandari.<br><br><strong>M.\u00a0Henri Alfandari. </strong>Les incendies dramatiques d\u00e9tournent temporairement notre attention de la situation aux fronti\u00e8res de l'Europe. Nos concitoyens restent n\u00e9anmoins inquiets de l'\u00e9volution du front ukrainien et de ses cons\u00e9quences imm\u00e9diates s'agissant aussi bien du pouvoir d'achat que de la pression sur les prix alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques \u2013\u00a0pression qui risque de s'exacerber lors de l'hiver prochain. Bien s\u00fbr, nous faisons des efforts importants pour s\u00e9curiser nos approvisionnements, mais RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 nous alerte sur d'\u00e9ventuels d\u00e9lestages et coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 lors du prochain hiver.<br><br>Par ailleurs, certains faits divers pourraient amener les Fran\u00e7ais \u00e0 questionner la pertinence des sanctions et \u00e0 remettre en cause leur acceptabilit\u00e9. Dans ce contexte, comment aider l'Ukraine et les Ukrainiens sans favoriser l'escalade du conflit\u00a0? Comment l'Union europ\u00e9enne garantit-elle l'effectivit\u00e9 des sanctions \u00e0 l'encontre de ceux qui m\u00e8nent la guerre sans p\u00e9naliser nos concitoyens\u00a0?<br><br>Depuis l'agression russe et le premier d\u00e9bat devant la repr\u00e9sentation nationale, d\u00e9but mars, la situation a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 et s'est aggrav\u00e9e. D\u00e8s lors, le groupe Horizons et apparent\u00e9s sollicite un nouveau d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur la situation en Ukraine et ses cons\u00e9quences g\u00e9ostrat\u00e9giques pour l'Europe et le quotidien des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous remercie de votre question, car elle me permet de rappeler que les sanctions \u00e9taient indispensables, en raison de l'agression dont la Russie s'est rendue coupable et afin de peser sur son effort de guerre. Ces sanctions touchent les domaines \u00e9conomique et bancaire, politique, financier, des domaines sectoriels, mais aussi celui de l'information. Nos objectifs sont clairs\u00a0: asphyxier les capacit\u00e9s de financement du r\u00e9gime par l'immobilisation de plus de la moiti\u00e9 des avoirs de la Banque centrale de Russie et par la limitation de sa rente \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Bravo, quel succ\u00e8s\u00a0! Le rouble est \u00e0 un niveau record\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026viser directement les individus qui contribuent \u00e0 l'effort de guerre, qu'ils soient responsables politiques, militaires ou oligarques, en particulier par le gel de leurs avoirs\u00a0; limiter la capacit\u00e9 de nuisance de la Russie en la privant d'acc\u00e8s aux technologies occidentales dans certains secteurs strat\u00e9giques comme l'a\u00e9ronautique et la d\u00e9fense\u00a0; emp\u00eacher la propagande russe en suspendant, comme nous l'avons fait, les m\u00e9dias Russia Today et Sputnik.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Et en achetant du p\u00e9trole russe \u00e0 l'Inde\u00a0! On le paye plus cher, mais il est toujours russe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Hier encore \u00e0 Bruxelles, mes homologues europ\u00e9ens et moi-m\u00eame avons d\u00e9cid\u00e9 de renforcer ces mesures en instaurant un embargo sur l'or qui privera la Russie de plusieurs milliards d'euros de recettes par an, et en renfor\u00e7ant des sanctions individuelles.<br><br>Et puisque vous m'en offrez l'occasion, je tiens \u00e0 rappeler que ce ne sont pas les sanctions qui cr\u00e9ent des tensions sur le march\u00e9 de l'\u00e9nergie, mais la guerre choisie et men\u00e9e par la Russie en Ukraine. Ce ne sont pas les sanctions qui accroissent l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde, mais la guerre choisie et men\u00e9e par la Russie en Ukraine \u2013\u00a0la Russie qui bombarde les infrastructures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l'Ukraine, qui bloque ses ports et qui parfois vole ses r\u00e9coltes. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2523", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}