{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG55", "identifiant": {"numero": "55", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Exploitation des donn\u00e9es de connexion"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720704", "mandatRef": "PM797067"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPLOITATION DES DONN\u00c9ES DE CONNEXION <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vichnievsky.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>L\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es de connexion et leur exploitation sont devenus, depuis plusieurs ann\u00e9es, un facteur majeur d\u2019\u00e9lucidation des enqu\u00eates p\u00e9nales. Toutefois, cette technique d\u2019enqu\u00eate doit s\u2019inscrire dans le respect des libert\u00e9s individuelles. Or la loi fran\u00e7aise, parce qu\u2019elle permet au procureur de la R\u00e9publique d\u2019acc\u00e9der \u00e0 ces donn\u00e9es sans contr\u00f4le \u2013\u00a0qu'il soit pr\u00e9alable ou imm\u00e9diatement ult\u00e9rieur\u00a0\u2013 d\u2019une juridiction ou d\u2019une entit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante, est contraire au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette situation r\u00e9sulte de quatre arr\u00eats de la Cour de cassation du 12\u00a0juillet 2022, qui tirent les cons\u00e9quences de d\u00e9cisions rendues par la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne et qui pr\u00e9cisent que l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es de connexion doit \u00eatre justifi\u00e9 par un objectif de pr\u00e9vention du terrorisme ou de lutte contre la criminalit\u00e9 grave. Mais qu\u2019est-ce que la \u00ab\u00a0criminalit\u00e9 grave\u00a0\u00bb\u00a0? Une loi devrait pour le moins pr\u00e9ciser cette notion, afin de s\u00e9curiser les proc\u00e9dures en cours et \u00e0 venir.<br><br>Concernant la question principale du contr\u00f4le, notre justice n\u2019est pas en mesure de faire face, en l\u2019\u00e9tat, au changement qu\u2019induirait une mise en conformit\u00e9. Dans le seul d\u00e9partement du Puy-de-D\u00f4me, un tel contr\u00f4le repr\u00e9senterait environ 5\u00a0000\u00a0saisines annuelles suppl\u00e9mentaires pour le magistrat qui en serait charg\u00e9. La conf\u00e9rence des procureurs de la R\u00e9publique s\u2019en est inqui\u00e9t\u00e9e aupr\u00e8s de la repr\u00e9sentation nationale, car cette situation risque d\u2019entraver s\u00e9rieusement l\u2019identification des criminels et des d\u00e9linquants.<br><br>Comment comptez-vous r\u00e9pondre \u00e0 cette situation, monsieur le garde des sceaux ? Envisagez-vous la cr\u00e9ation d\u2019une entit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante d\u00e9di\u00e9e au contr\u00f4le pr\u00e9alable, ou pensez-vous plut\u00f4t confier ce contr\u00f4le au juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention - dont il faudrait alors renforcer fortement les effectifs ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je ne peux qu'abonder dans votre sens, madame la d\u00e9put\u00e9e. Les arr\u00eats de la Cour de cassation que vous avez mentionn\u00e9s sont d\u00e9terminants\u00a0; ils ont d'ailleurs fait l'objet de plusieurs d\u00e9p\u00eaches de mes services au parquet pour expliquer leur port\u00e9e. Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: la Cour de cassation prend acte de la jurisprudence de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, notamment dans l'arr\u00eat dit Prokuratuur du 2\u00a0mars 2021. Toutefois, la Cour de cassation indique que les donn\u00e9es de communication et de localisation ne peuvent \u00eatre obtenues que dans le cadre d'enqu\u00eates relatives \u00e0 des infractions d'une certaine gravit\u00e9 \u2013\u00a0nous avions d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini ce crit\u00e8re, par r\u00e9f\u00e9rence au mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, qui ne vise que les infractions punies d'au moins trois ans d'emprisonnement. Il faudra poursuivre cette r\u00e9flexion. En outre, la Cour de cassation exige, pour censurer de tels \u00e9l\u00e9ments de preuve, que l'irr\u00e9gularit\u00e9 porte atteinte concr\u00e8tement aux droits de la personne poursuivie. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Cela va nettement limiter l'action des parquets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>La Cour a ici fait preuve de discernement et de pragmatisme. Cette exigence permettra de sauvegarder la plupart des proc\u00e9dures en cours.<br><br>Comme vous le soulignez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que ce soit dans votre beau d\u00e9partement du Puy-de-D\u00f4me ou \u00e0 l'\u00e9chelle de la France, l'impact de cette d\u00e9cision est significatif. Actuellement, les services d'enqu\u00eate proc\u00e8dent \u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0millions de r\u00e9quisitions par an. Nous devons trouver une solution juridiquement robuste \u2013\u00a0je pense par exemple au probl\u00e8me de constitutionnalit\u00e9 que poserait la possibilit\u00e9 pour une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante d'intervenir dans une enqu\u00eate judiciaire\u00a0\u2013, mais cette solution devra aussi prendre en consid\u00e9ration les cons\u00e9quences en mati\u00e8re de ressources humaines. Nous menons d\u00e9j\u00e0 cette r\u00e9flexion dans le cadre des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice. En la mati\u00e8re, nous travaillerons bien s\u00fbr main dans la main avec le Parlement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il y a urgence, monsieur le garde des sceaux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3091", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}