{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG532", "identifiant": {"numero": "532", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> \u00c7a va relever le niveau, j'esp\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, des millions de Fran\u00e7ais sont de nouveau dans la rue aujourd\u2019hui, rejetant votre r\u00e9forme inique des retraites. Toutes les organisations syndicales de salari\u00e9s, \u00e0 l'unisson avec nos compatriotes, ont bien compris que la r\u00e9forme que vous proposez, malgr\u00e9 les artifices, constitue une r\u00e9gression unique qui p\u00e9nalisera chacune et chacun d\u2019entre eux. Aucun progr\u00e8s n\u2019est possible, car votre pr\u00e9alable est de faire travailler les personnes deux ans de plus.<br><br>Dans quelques heures, nous reprendrons l\u2019examen de votre r\u00e9forme par l\u2019article premier, qui supprime les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, lesquels sont pour nous des r\u00e9gimes pionniers. Cependant, il y a un r\u00e9gime tr\u00e8s sp\u00e9cial auquel vous ne vous attaquez pas\u00a0: celui de la finance. C\u2019est le r\u00e9gime sp\u00e9cial de ceux qui peuvent cumuler un super compte \u00e9pargne retraite, l'attribution d\u2019actions gratuites et une retraite chapeau, afin de se constituer une belle pension de retraite et partir \u00e0 l\u2019\u00e2ge o\u00f9 ils voudront, sans avoir cotis\u00e9 le moindre euro. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>La politique n\u2019est qu\u2019affaire de choix. Vous avez fait les v\u00f4tres\u00a0: depuis cinq ans, vous dorlotez une minorit\u00e9 et faites peser les efforts sur le plus grand nombre. Vous r\u00e9p\u00e9tez l\u2019op\u00e9ration avec votre r\u00e9forme des retraites, en demandant \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t et \u00e0 ceux qui ont des carri\u00e8res hach\u00e9es de travailler deux ans de plus, tandis que vous refusez toujours \u2013\u00a0toujours\u00a0!\u00a0\u2013 de vous attaquer aux revenus financiers, qui ne cessent de cro\u00eetre et qui ne cotisent pas.<br><br>Cette fois, le sacrifice que vous demandez au grand nombre est trop important, et les Fran\u00e7ais ne l\u2019acceptent pas. Si vous n\u2019\u00eates pas pr\u00eate \u00e0 \u00e9pargner les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de ceux qui travaillent pour vous en prendre aux r\u00e9gimes tr\u00e8s sp\u00e9ciaux des grands patrons,\u2026 <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES se l\u00e8vent et brandissent la une de </i>L'Humanit\u00e9. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est de la publicit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet, je vous demande de ranger imm\u00e9diatement ces documents.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La moiti\u00e9 des abonnements \u00e0 <i>L'Humanit\u00e9</i> vient d'\u00eatre brandie dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u2026il ne vous reste qu\u2019une seule option : retirer votre mauvais projet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, je veux \u00e0 mon tour dire toute ma solidarit\u00e9 et celle de notre pays tout entier apr\u00e8s le terrible s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 hier la Turquie et la Syrie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)</i> Selon un dernier bilan provisoire, il aurait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0personnes. La France est solidaire et agit. Comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les \u00e9quipes de la s\u00e9curit\u00e9 civile et du centre de crise et de soutien sont parties sur le terrain pour y apporter une aide d'urgence.<br><br>Avec votre question, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, vous d\u00e9montrez ce que nous disons depuis le d\u00e9but\u00a0: si, demain, le syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition devait s'effondrer, si nous devions passer \u00e0 la capitalisation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Personne n'en parle, sinon vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> N'invoquez pas les sauterelles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026ce ne sont pas les plus riches ni les grands patrons qui seraient p\u00e9nalis\u00e9s ; ce sont les travailleurs, les salari\u00e9s, les commer\u00e7ants, les artisans ; ce sont les plus modestes et les classes moyennes, toutes celles et ceux \u00e0 qui une vie de travail garantit une retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem. - Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit et j'en reste convaincue, nous voulons tous deux pr\u00e9server notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, un syst\u00e8me qui garantit la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, un syst\u00e8me mis en place au lendemain de la Lib\u00e9ration, notamment par Ambroise Croizat, ministre communiste du travail du g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle.<br><br>Pourtant, pendant que nous nous battons pour pr\u00e9server notre mod\u00e8le social, vous refusez la r\u00e9alit\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de vos alli\u00e9s de la NUPES. Vous ignorez la d\u00e9mographie. Vous contestez un fait irr\u00e9futable, qui n'est pas une opinion politique\u00a0: le nombre de personnes qui travaillent baisse par rapport au nombre de retrait\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et la hausse de la productivit\u00e9, vous l'ignorez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Oui, nous demandons un effort aux Fran\u00e7ais, parce que c'est la seule fa\u00e7on de pr\u00e9server l'avenir de nos retraites. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> C'est faux et vous le savez parfaitement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Si nous ne faisions rien, quelles seraient les cons\u00e9quences\u00a0? Il y aurait des hausses massives d'imp\u00f4ts et de cotisations \u2013\u00a0nous le voyons dans vos amendements\u00a0\u2013 qui p\u00e8seraient sur l'emploi et sur les salaires, avec, \u00e0 la cl\u00e9, une mont\u00e9e du ch\u00f4mage et une baisse du pouvoir d'achat. Ou alors, nous aurions une baisse drastique des pensions, qui co\u00fbterait aux retrait\u00e9s modestes, \u00e0 tous ceux qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, et certainement pas aux grands patrons. Plus de ch\u00f4mage et moins de pouvoir d'achat, voil\u00e0 votre projet alternatif.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous plaisantez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le n\u00f4tre, c'est le plein emploi et de meilleures pensions.<br><br>Vous d\u00e9fendez les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux. Pour ma part, je crois qu'un chauffeur de bus doit avoir les m\u00eames droits \u00e0 Paris, \u00e0 Vire ou \u00e0 Clermont-Ferrand.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES .</strong> Il faut aligner vers le haut\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Le m\u00eame m\u00e9tier doit offrir la m\u00eame retraite\u00a0; c'est une question de justice.<br><br>Je finirai par un regret. Au sujet de nos retraites, nous avons eu l'occasion de montrer que nous \u00e9tions capables de nous rassembler, notamment en adoptant \u00e0 l'unanimit\u00e9 vos propositions de loi revalorisant les pensions des agriculteurs. \u00c0 l'heure o\u00f9 le d\u00e9bat commence, je suis convaincue qu'il reste des points d'accord \u00e0 trouver et que nous pouvons am\u00e9liorer ce texte ensemble. Cela passera par le d\u00e9bat, la confrontation d'id\u00e9es\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Et la gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026et, bien s\u00fbr, le respect. Les d\u00e9gradations et les intimidations, ce n'est pas la d\u00e9mocratie. Aujourd'hui, les murs de l'Assembl\u00e9e nationale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9s,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Avec de la craie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et de la peinture, il faut v\u00e9rifier\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>\u2026mais cela arrive parfois \u00e0 vos permanences ou \u00e0 vos domiciles. Je veux dire mon plein soutien et celui du Gouvernement aux \u00e9lus concern\u00e9s, quel que soit leur parti politique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, madame la Premi\u00e8re ministre, des mots de soutien que vous venez d'adresser au Parlement et aux parlementaires.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "952", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}