{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG360", "identifiant": {"numero": "360", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "fournitures d'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717379", "mandatRef": "PM797265"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FOURNITURE D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Maillard.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis quelques jours, nous sentons une inqui\u00e9tude monter chez nos concitoyens. Nous observons deux attitudes\u00a0: d\u2019une part, les actions prises par le Gouvernement pour parer aux difficult\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>\u2026et, d\u2019autre part, des expressions alarmistes qui voudraient entretenir la peur.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>En effet, il y a quelques jours, le Gouvernement a donn\u00e9 instruction aux pr\u00e9fets de d\u00e9partement de pr\u00e9parer des sc\u00e9narios de d\u00e9lestage en cas de tensions graves sur le r\u00e9seau d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> Cette mesure vise \u00e0 pr\u00e9venir tout risque de coupure g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en janvier car cela perturberait trop fortement le fonctionnement de notre pays. Nos concitoyens, les entreprises et les industries effectuent depuis plusieurs semaines des efforts de sobri\u00e9t\u00e9 pour rationaliser notre consommation d\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Pourtant, d\u00e8s l\u2019annonce de cette mesure de pr\u00e9caution, certains, parmi ceux qui si\u00e8gent dans cet h\u00e9micycle, se sont acharn\u00e9s \u00e0 propager la peur. Il faut le dire et le redire autant que faire se peut\u00a0: ces informations sont fausses. Nous savons tous que la politique de sobri\u00e9t\u00e9 devrait nous permettre de passer l'hiver sans coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>D\u2019ailleurs, le sc\u00e9nario d\u2019un d\u00e9lestage au mois de d\u00e9cembre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par RTE (R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9).<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Mais, pour certains groupes politiques, la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir et \u00e0 anticiper tout sc\u00e9nario serait d\u00e9j\u00e0 une faute. Notre majorit\u00e9, je vous le dis, assume de tout faire pour prot\u00e9ger les h\u00f4pitaux, les \u00e9coles et l\u2019ensemble des services publics. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> \u00c7a fait six ans que vous assumez\u00a0! C'est de la merde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard. </strong>Les faits sont l\u00e0\u00a0: malgr\u00e9 la guerre en Ukraine qui affecte les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019ensemble de l\u2019Europe, nous tenons et continuerons de tenir. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LR et RN.)</i> Aussi, madame la Premi\u00e8re ministre, pour dissiper toute fake news \u00e0 ce sujet, pouvez-vous nous dire quelles mesures sont pr\u00e9vues pour ces d\u00e9lestages et comment le Gouvernement les anticipera\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Votre question porte sur un sujet pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit de beaucoup de Fran\u00e7ais\u00a0: quel sera l'impact de la situation \u00e9nerg\u00e9tique sur sa vie quotidienne\u00a0? Cette question, les Fran\u00e7ais se la posent sur leur pouvoir d'achat, sur les enjeux \u00e9cologiques mais aussi sur notre s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement. Je peux vous assurer que le Gouvernement est mobilis\u00e9 depuis des mois et que cette mobilisation est conduite avec ordre, m\u00e9thode et anticipation.<br><br>Se mobiliser, c'est d'abord s'appuyer sur EDF. Depuis sa prise de fonctions, j'ai eu plusieurs fois contact avec Luc R\u00e9mont, le nouveau pr\u00e9sident de l'entreprise\u00a0; il partage la d\u00e9termination du Gouvernement pour assurer une production d'\u00e9lectricit\u00e9 maximale de l'op\u00e9rateur national, en particulier gr\u00e2ce au red\u00e9marrage des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Partout o\u00f9 cela est possible dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 optimales, le calendrier a \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, et les mois de d\u00e9cembre et de janvier verront le red\u00e9marrage de nombreuses tranches nucl\u00e9aires. J'ai confiance en cette entreprise et en ses agents, qui n'ont jamais manqu\u00e9 \u00e0 notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Se mobiliser, c'est aussi travailler \u00e0 identifier tous les gisements de production et d'\u00e9conomies possibles dans les p\u00e9riodes o\u00f9 la tension sera maximale sur le r\u00e9seau. C'est \u00e9galement partager avec nos concitoyens l'imp\u00e9ratif de sobri\u00e9t\u00e9, ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les Fran\u00e7ais ont parfaitement compris cette n\u00e9cessit\u00e9, puisque la consommation a baiss\u00e9 de 7\u00a0% \u00e0 m\u00e9t\u00e9o identique.<br><br>Se mobiliser passe \u00e9galement par la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne. Nous avons s\u00e9curis\u00e9 nos interconnexions avec nos voisins\u00a0; c'est le sens de l'accord que j'ai sign\u00e9 avec le chancelier allemand il y a dix jours.<br><br>Se mobiliser, c'est se donner les moyens de r\u00e9agir en cas de tension accrue, par exemple lors d'un \u00e9pisode de temp\u00e9ratures exceptionnellement rigoureuses. C'est pour cela que nous avons con\u00e7u, avec RTE, l'outil \u00c9cowatt qui permet d'anticiper la situation dans les trois jours \u00e0 venir. Il ne s'agit pas d'un signal d'alarme mais d'un outil de mobilisation individuelle et collective. En effet, ce sont les gestes simples qui seront les plus efficaces en cas de situation critique.<br><br>Enfin, anticiper, c'est examiner tous les sc\u00e9narios, fussent-ils in\u00e9dits ou improbables. Bien \u00e9videmment, les pr\u00e9fets, en liaison avec les collectivit\u00e9s territoriales et les associations, \u00e9tudient comment prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, notamment les plus vuln\u00e9rables. Contrairement \u00e0 ce que des propos maladroits ont pu laisser penser, les h\u00f4pitaux resteront aliment\u00e9s en \u00e9lectricit\u00e9 et les personnes malades \u00e0 domicile seront prises en charge. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Il y a int\u00e9r\u00eat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Notre engagement de tous les instants est de mobiliser chacun pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9. Notre responsabilit\u00e9 est d'\u00e9laborer tous les sc\u00e9narios, sans faux-semblants et sans agiter de fausses peurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6557", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}