{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG561", "identifiant": {"numero": "561", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00c9FICIT COMMERCIAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1630", "mandatRef": "PM797487"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur, attractivit\u00e9 et Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT COMMERCIAL <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Herbillon.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique, le Gouvernement n'est jamais avare d'\u00e9loges sur ses r\u00e9sultats \u2013\u00a0vous nous en donnez une illustration depuis le d\u00e9but de la s\u00e9ance.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est que ces r\u00e9sultats sont bons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Pourtant, nous franchissons un niveau historique d'endettement et nous sommes d\u00e9j\u00e0 les vice-champions du monde des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et des d\u00e9penses publiques.<br><br>Et voil\u00e0 qu'un nouveau record vient de tomber\u00a0: celui du d\u00e9ficit commercial qui a doubl\u00e9 en 2022 \u2013\u00a0164\u00a0milliards d'euros, du jamais vu, la pire performance des pays de l'Union europ\u00e9enne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Une r\u00e9ussite, \u00e7a aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Eh oui\u00a0! Le Mozart de la finance a encore frapp\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Dans le m\u00eame temps, l'Allemagne affiche un exc\u00e9dent de 76\u00a0milliards d'euros tandis que l'Italie est en train de renouer avec une balance commerciale positive. Bien s\u00fbr, une grande part de cette d\u00e9gradation s'explique par la hausse des prix de l'\u00e9nergie, du p\u00e9trole, du gaz, que nous importons, mais aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9. Car oui, alors que la France exportait, jadis, son \u00e9lectricit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 contrainte d'en importer \u00e0 grands frais tant vous avez affaibli notre parc nucl\u00e9aire et notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Quel bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Mais tout cela, c'est l'arbre qui cache la for\u00eat. La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'en vingt ans, la part de la France dans les exportations mondiales a diminu\u00e9 de moiti\u00e9, de 5 \u00e0 2,5\u00a0%. La r\u00e9alit\u00e9, c'est l'effondrement de notre industrie manufacturi\u00e8re, tomb\u00e9e pour la premi\u00e8re fois sous les 10\u00a0% du PIB. Le bilan est simple\u00a0: en d\u00e9pit d'efforts tr\u00e8s insuffisants sur les imp\u00f4ts de production, votre politique de r\u00e9industrialisation ne produit pas de r\u00e9sultats et nos entreprises ne sont pas encore assez comp\u00e9titives.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Monsieur le ministre, votre majorit\u00e9 est au pouvoir depuis six ans et Emmanuel Macron, auparavant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique puis ministre de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019industrie, l'est depuis onze ans.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Il \u00e9tait ministre depuis 2016\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Je n'\u00e9tais m\u00eame pas n\u00e9\u00a0! <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Vous ne pouvez donc pas vous exon\u00e9rer de votre responsabilit\u00e9 en reportant toujours la faute sur les autres. Alors, allez-vous enfin d\u00e9fendre notre souverainet\u00e9 industrielle pour que la France soit comp\u00e9titive et pour que nos entreprises regagnent des parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Jocelyn Dessigny applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Qui est ce monsieur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s courageux, c'est M.\u00a0Le\u00a0Maire qui \u00e9tait interrog\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, de l'attractivit\u00e9 et des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. </i>Nous serons d'accord sur un point\u00a0: la balance des biens a atteint le d\u00e9ficit record de 164\u00a0milliards d'euros. Ce n'est pas le d\u00e9ficit commercial. Ce dernier prend en effet en compte la balance des services et la balance des revenus. Or la balance des services est caract\u00e9ris\u00e9e par un exc\u00e9dent record de plus de 50\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Et la balance des revenus a elle aussi un exc\u00e9dent record de plus de 31\u00a0milliards d'euros. En ce qui concerne la balance des biens, elle s'est en effet d\u00e9grad\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026vous l'avez dit vous-m\u00eame\u00a0: notre parc nucl\u00e9aire \u00e9tait en effet en partie \u00e0 l'arr\u00eat parce qu'il fallait rattraper les deux ann\u00e9es pendant lesquelles, du fait de la pand\u00e9mie, la maintenance n'a pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e\u00a0; en outre, sur les march\u00e9s, le prix de l'\u00e9nergie a doubl\u00e9. Cette part conjoncturelle du d\u00e9ficit s'effacera d'elle-m\u00eame. <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Mais personne ne croit \u00e0 ce que vous racontez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il y a en revanche, et vous avez raison, une part structurelle du d\u00e9ficit due \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation du pays pendant vingt-cinq ans.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Mais vous \u00eates au pouvoir d\u00e9sormais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'est invers\u00e9 puisque nous sommes dans une phase de r\u00e9industrialisation avec plus d'usines qui ouvrent que d'usines qui ferment.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ne nous montrez pas du doigt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons des projets concrets\u00a0: les semi-conducteurs produits \u00e0 Crolles, le parac\u00e9tamol en Is\u00e8re, le lithium dans l'Allier et dans le Bas-Rhin\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Baissez donc votre doigt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous sommes devenus le premier pays d'accueil des investissements en Europe. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Le premier pays d'accueil tout court\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>On compte 1\u00a0222\u00a0projets qui cr\u00e9ent des emplois dans l'ensemble des territoires.<br><br>Ensuite, m\u00eame si plus de 144\u00a0000\u00a0entreprises exportent, les petites et moyennes entreprises le font insuffisamment. Or ce sont ces PME qu'il faut inciter \u00e0 exporter, \u00e0 aller \u00e0 la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s. C'est ce \u00e0 quoi s'emploie le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous ne semblez pas mesurer que le d\u00e9ficit commercial est de 164\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1370", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}