{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG572", "identifiant": {"numero": "572", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793656", "mandatRef": "PM796464"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lisette Pollet.<br><br><strong>Mme\u00a0Lisette Pollet. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, s'occuper d'un parent invalide ou d'un enfant handicap\u00e9 \u00e0 domicile a g\u00e9n\u00e9ralement des cons\u00e9quences importantes sur la carri\u00e8re. En 2021, un Fran\u00e7ais sur six s'occupait d'un proche malade, \u00e2g\u00e9 ou handicap\u00e9. Or, du fait du vieillissement de la population, la n\u00e9cessit\u00e9 des aidants va devenir de plus en plus criante.<br><br>Depuis 2014, les proches aidants b\u00e9n\u00e9ficient d'un trimestre de majoration par p\u00e9riode de trente mois, dans la limite de huit trimestres. Vous \u00e9largissez le nombre de proches aidants b\u00e9n\u00e9ficiant de ce type de dispositif, ce qui est une bonne chose, mais pourquoi limitez-vous la nouvelle majoration \u00e0 quatre trimestres\u00a0? La solidarit\u00e9 nationale ne relaie pas encore suffisamment la solidarit\u00e9 familiale.<br><br>Dans le contexte actuel de p\u00e9nurie de professionnels, de nombreux proches deviennent aidants \u00e0 d\u00e9faut de meilleure solution. Votre r\u00e9forme ne parvient pas \u00e0 prendre en compte leur situation. Ils sont expos\u00e9s \u00e0 la fois \u00e0 l'usure et \u00e0 des carri\u00e8res tr\u00e8s hach\u00e9es ou arr\u00eat\u00e9es pr\u00e9cocement. C'est le cas de plusieurs parents dans la Dr\u00f4me qui doivent am\u00e9nager leur temps de travail pour s'occuper de leur proche.<br><br>Il est indispensable de reconna\u00eetre les efforts qu'ils fournissent et de r\u00e9viser les crit\u00e8res d'attribution de l'assurance vieillesse pour les aidants. Qu'attendez-vous pour reconna\u00eetre leur investissement\u00a0? Qu'attendez-vous pour porter la majoration \u00e0 un minimum de seize trimestres\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, les dispositions pr\u00e9vues \u00e0 l'article\u00a012 du projet de loi apporteront l'essentiel des r\u00e9ponses \u00e0 votre question\u00a0; j'esp\u00e8re que nous aurons l'occasion de l'examiner. Cet article a plusieurs objectifs, et plusieurs m\u00e9rites.<br><br>Afin de mieux accompagner les aidants et afin que les p\u00e9riodes de vie consacr\u00e9es \u00e0 accompagner un proche malade, handicap\u00e9 ou, parfois, malheureusement, en fin de vie soient mieux prot\u00e9g\u00e9es, il vise d'abord \u00e0 cr\u00e9er un dispositif sp\u00e9cifique qui permet de rassembler plusieurs dispositions \u00e9parses, dont l'\u00e9parpillement nuit consid\u00e9rablement \u00e0 la lisibilit\u00e9 du syst\u00e8me.<br><br>Nous allons aussi accorder des droits \u00e0 davantage d'aidants, notamment les parents d'enfants handicap\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficient du compl\u00e9ment de l'allocation d'\u00e9ducation de l'enfant handicap\u00e9 (AEEH) \u2013\u00a0ce n'\u00e9tait pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Nous souhaitons \u00e9galement simplifier de nombreuses conditions administratives qui figent les situations et bloquent certains aidants.<br><br>En r\u00e9alit\u00e9, nous cr\u00e9ons une assurance vieillesse pour les aidants (AVA), sur le mod\u00e8le de l'assurance vieillesse du parent au foyer (AVPF), qui existe d\u00e9j\u00e0. Les trimestres pourront \u00eatre valid\u00e9s, et int\u00e9gr\u00e9s dans la dur\u00e9e de cotisation requise pour avoir droit \u00e0 une retraite sans d\u00e9cote. Quatre trimestres \u2013\u00a0peut-\u00eatre pourrons-nous aller plus loin, mais c'est un point de d\u00e9part\u00a0\u2013 compteront aussi pour calculer l'\u00e9ligibilit\u00e9 au dispositif de retraite anticip\u00e9e pour carri\u00e8re longue ou \u00e0 la retraite minimum, \u00e0 hauteur de 85\u00a0% du Smic dans le cadre d'une carri\u00e8re compl\u00e8te.<br><br>Notre objectif n'est pas anecdotique, il s'agit de faire en sorte que le syst\u00e8me d'assurance vieillesse pour les aidants accompagne 100\u00a0000\u00a0personnes par an, dont les trimestres seraient valid\u00e9s. Ainsi, leur engagement ne sera pas r\u00e9compens\u00e9 \u2013\u00a0ils ne sont pas aidants pour \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s\u00a0\u2013, mais reconnu. C'est en r\u00e9alit\u00e9 une compensation pour l'impossibilit\u00e9 dans laquelle ils sont de travailler, de cotiser et de se consacrer \u00e0 la m\u00eame vie professionnelle que tout un chacun.<br><br>L'article\u00a012 fera tr\u00e8s certainement l'objet de d\u00e9bats mais, avec ces dispositions, nous avan\u00e7ons tr\u00e8s largement dans la direction que vous appelez de vos v\u0153ux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1380", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}