{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG307", "identifiant": {"numero": "307", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique migratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720386", "mandatRef": "PM796908"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE MIGRATOIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli.</strong> Il me restait trente secondes de temps de parole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Non, c'est \u00e0 M.\u00a0le ministre qu'il restait trente secondes.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli.</strong> Ce n'est pas grave.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> On remet le compteur \u00e0 z\u00e9ro pour M.\u00a0Di Filippo. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. Nous refusons de voir la France devenir chaque jour un peu plus l'eldorado de la clandestinit\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Allez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>L'accueil du bateau <i>Ocean Viking</i> et de ses 234\u00a0migrants a finalement donn\u00e9 lieu au fiasco judiciaire et s\u00e9curitaire in\u00e9vitable et annonc\u00e9. Monsieur le ministre, ce fiasco concerne \u00e0 la fois votre engagement d'\u00e9loignement imm\u00e9diat des d\u00e9bout\u00e9s du droit d'asile, la majorit\u00e9 d'entre eux s'\u00e9tant \u00e9vanouis dans la nature faute d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 un juge dans les d\u00e9lais impartis, et le contr\u00f4le des mineurs isol\u00e9s, dont 60\u00a0% ont fugu\u00e9.<br><br>En 2018, le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron \u2013\u00a0qui n'est pas \u00e0 un revirement pr\u00e8s\u00a0\u2013 d\u00e9clarait pourtant \u00e0 propos de l'<i>Aquarius</i> qu'il serait insoutenable que la France devienne le port d'accueil des bateaux partant d'Afrique et que les bons sentiments faciles feraient basculer le pays vers les extr\u00eames.<br><br>Il faut un message limpide et plus ferme. Lors de votre prise de fonction, monsieur le ministre, vous aviez entam\u00e9 une tourn\u00e9e de plusieurs pays pour n\u00e9gocier des laissez-passer consulaires et augmenter l'ex\u00e9cution des expulsions, dont neuf sur dix restent toujours lettre morte. L'octroi des visas r\u00e9guliers et l'aide au d\u00e9veloppement doivent d\u00e9sormais \u00eatre conditionn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9livrance syst\u00e9matique des laissez-passer consulaires pour \u00e9loigner les clandestins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Il faut ensuite affirmer sans aucune ambigu\u00eft\u00e9 que les ONG et leurs bateaux sont les complices des organisations criminelles et mafieuses de passeurs <i>(Mme\u00a0Danielle Simonnet et M.\u00a0Davy Rimane protestent) </i>qui provoquent de la mis\u00e8re et des drames humains en mer. La France doit soutenir la demande de r\u00e9solution des quatre pays m\u00e9diterran\u00e9ens, qui exigent des pays fournissant leur pavillon aux bateaux priv\u00e9s des ONG qu'ils accueillent les migrants \u00e0 leur bord et en assurent la prise en charge.<br><br>Mes questions sont donc directes, monsieur le ministre\u00a0: \u00e9couterez-vous enfin les propositions de la droite r\u00e9publicaine\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Ce n'est pas \u00e7a, la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>\u2026pour b\u00e2tir une politique migratoire ferme et r\u00e9aliste, assurant la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens et l'\u00e9loignement de ceux qui violent les lois, et permettant l'int\u00e9gration des personnes qui m\u00e9ritent r\u00e9ellement d'\u00eatre accueillies\u00a0? <i>(Mme\u00a0Danielle Simonnet et M.\u00a0Manuel Bompard protestent.) </i>Ou comme G\u00e9rard Collomb, attendrez-vous de quitter le gouvernement pour d\u00e9noncer l'hypocrisie laxiste du pouvoir et le d\u00e9voiement des proc\u00e9dures migratoires qui affaiblissent la R\u00e9publique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain et Roger Chudeau applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur Di Filippo, votre question est importante\u00a0: elle touche \u00e0 la politique migratoire. Nous aurons l'occasion, le 6\u00a0d\u00e9cembre prochain, d'entendre dans ce m\u00eame h\u00e9micycle les propositions du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 ce sujet, puisqu'un d\u00e9bat est souhait\u00e9, ici et au S\u00e9nat, avant l'examen d'un texte tr\u00e8s important que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9senter avec Olivier Dussopt, en pr\u00e9figuration de nos discussions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Est-ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le texte sera transmis au Conseil d'\u00c9tat apr\u00e8s ces d\u00e9bats parlementaires et les consultations politiques, auxquelles j'ai convi\u00e9 votre groupe, comme tous les groupes. Leur objectif consiste \u00e0 discuter de ce texte afin que nous puissions le construire ensemble \u2013\u00a0si nous trouvons des points de compromis.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La discussion doit se faire ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ce texte sera discut\u00e9 \u00e0 partir de janvier au S\u00e9nat, puis sans doute en mars ou en avril dans cet h\u00e9micycle. Nous tirerons \u00e9videmment des conclusions de ce que nous avons v\u00e9cu avec l'<i>Ocean Viking</i>\u00a0; ainsi, nous avons compris que le droit n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s adapt\u00e9. Nous examinerons \u00e9galement les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la lutte contre l'immigration clandestine, mais aussi \u00e0 l'accompagnement et \u00e0 l'encouragement d'une immigration de travail souhait\u00e9e par beaucoup de Fran\u00e7ais.<br><br>La dimension europ\u00e9enne est \u00e9galement tr\u00e8s importante. D\u00e8s le mois de juin prochain, un premier syst\u00e8me d'entr\u00e9e-sortie de Schengen in\u00e9dit sera instaur\u00e9 dans toute l'Europe, gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 l'action du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. D\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la demande de la France, une r\u00e9union extraordinaire des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne prendra en compte la proposition de la Commission europ\u00e9enne rendue publique hier, qui est en tout point conforme \u00e0 la position de la France\u00a0: le droit de la mer doit \u00eatre respect\u00e9 par tous les pays\u00a0; l'accueil des \u00e9trangers sur le sol europ\u00e9en doit se faire dans de bonnes conditions\u00a0; les pays de d\u00e9part doivent \u00eatre responsabilis\u00e9s, notamment en conditionnant les aides au d\u00e9veloppement, comme vous l'avez propos\u00e9. <i>(Applaudissements sur les quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>En 2018, G\u00e9rard Collomb avait balay\u00e9 toutes nos propositions. Il s'en mord aujourd'hui les doigts. C'est la derni\u00e8re occasion de faire preuve de fermet\u00e9\u00a0: il faudra la saisir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Jos\u00e9 Beaurain et Roger Chudeau applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5895", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}