{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG491", "identifiant": {"numero": "491", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AUGMENTATION DU BUDGET DES ARM\u00c9ES POUR LA P\u00c9RIODE 2024-2030"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340643", "mandatRef": "PM796335"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DU BUDGET DES ARM\u00c9ES POUR LA P\u00c9RIODE 2024-2030 <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe le pr\u00e9sident de la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es, Thomas Gassilloud, ainsi que mes coll\u00e8gues Mounir Belhamiti et Yannick Chenevard, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es.<br><br>Monsieur le ministre, vous le savez mieux que quiconque, par le pass\u00e9, nos arm\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 trop longtemps n\u00e9glig\u00e9es, pour ne pas dire ab\u00eem\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut. </strong>Trop d'espoirs d\u00e9\u00e7us ont \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9s par des lois de programmation militaire amput\u00e9es de leurs ambitions initiales, avec pour cons\u00e9quence des capacit\u00e9s militaires d\u00e9grad\u00e9es.<br><br>En 2018, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a adopt\u00e9 une loi de programmation militaire de r\u00e9paration qui, fait rarissime dans l'histoire, a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement respect\u00e9e et ex\u00e9cut\u00e9e. Dans un monde incertain, comportant des menaces hybrides et \u00e9volutives, la France doit se doter d'une nouvelle loi de programmation militaire ambitieuse, qui accompagne la transformation de nos arm\u00e9es et s'adapte au nouveau contexte g\u00e9ostrat\u00e9gique.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 un effort budg\u00e9taire sans \u00e9quivalent de 413\u00a0milliards d'euros\u00a0: 413\u00a0milliards d'euros pour permettre \u00e0 la France de rester une puissance militaire mondiale\u00a0; 413\u00a0milliards d'euros pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais et pour garantir la protection de notre pays\u00a0; 413\u00a0milliards d'euros pour adapter nos arm\u00e9es aux nouvelles menaces, mais aussi pour consolider notre dissuasion nucl\u00e9aire\u00a0; enfin, 413\u00a0milliards d'euros pour mieux \u00e9quiper nos filles et fils de France, et pour venir en soutien aux forces arm\u00e9es car oui, chers coll\u00e8gues, nous leur devons cet effort consenti par la nation.<br><br>Monsieur le ministre, alors que vous serez auditionn\u00e9 \u00e0 dix-sept heures par la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es, pouvez-vous nous indiquer en quoi cette somme historique constitue un effort politique, budg\u00e9taire, militaire et technologique in\u00e9dit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Vous \u00eates revenu sur les efforts pr\u00e9c\u00e9dents de r\u00e9paration. D\u00e9sormais, nous sommes malheureusement, si j'ose dire, dans une situation diff\u00e9rente, qui requiert des lois de programmation devant d\u00e9finir un format d'arm\u00e9e \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 des menaces. Certaines sont bien connues et anciennes\u00a0: comp\u00e9tition entre les grandes puissances, prolif\u00e9ration, terrorisme dont je regrette qu'on ne parle plus suffisamment. H\u00e9las, je peux \u00e9galement citer le nouveau champ d'hybridit\u00e9, le d\u00e9tournement d'objets civils \u00e0 des fins militaires, les nouveaux espaces de conflictualit\u00e9 et de confrontation, tels que les fonds sous-marins, le cyberespace et l'espace. Du reste, il faut rappeler que ces nouveaux espaces n\u00e9cessitent des sauts technologiques importants, particuli\u00e8rement co\u00fbteux, expliquant ce montant de 413\u00a0milliards d'euros.<br><br>C'est donc un d\u00e9fi qui s'impose \u00e0 nous, \u00e0 la nation fran\u00e7aise tout enti\u00e8re, pour les ann\u00e9es qui viennent\u00a0: nous devons \u00eatre capables de rester dans le match face \u00e0 d'autres puissances ou \u00e0 d'autres menaces, \u00e9tant entendu que notre format d'arm\u00e9e est purement d\u00e9fensif et vise \u00e9galement \u00e0 prot\u00e9ger les valeurs de la R\u00e9publique.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donn\u00e9 le cadre, l'ambition, la strat\u00e9gie, des \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 nos alliances, sur lesquels les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques reviendront peut-\u00eatre, en vue de clarifier le contexte dans lequel la France entend faire \u00e9voluer son arm\u00e9e.<br><br>D\u00e9sormais s'ouvre une nouvelle p\u00e9riode de consultation s'agissant de notre base industrielle et technologique de d\u00e9fense \u2013\u00a0BITD\u00a0\u2013, qui fait partie de notre mod\u00e8le d'arm\u00e9e. Ce matin, j'ai ainsi sign\u00e9 un mandat au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral pour l'armement, afin de faire un premier tour de piste de nos industriels, de d\u00e9finir les stocks et les calendriers de livraison, de n\u00e9gocier \u00e9galement les co\u00fbts unitaires de nos mat\u00e9riels \u2013\u00a0bateaux, avions.<br><br>Ainsi, sans doute en mars ou en avril, la Premi\u00e8re ministre pr\u00e9sentera en Conseil des ministres le projet de loi de programmation militaire qui devrait \u00eatre examin\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat en juin ou en juillet. Du reste, dans quelques instants, j'aurai l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions en commission. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "670", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}