{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG208", "identifiant": {"numero": "208", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE POUR LES BOULANGERS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM796275"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DE L'\u00c9NERGIE POUR LES BOULANGERS <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, je suis s\u00fbr que vous aimez votre boulanger, comme la plupart des Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'aime pas les boulangers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Il n'aime pas les gens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>\u2026mais, cette fois, il faudra le d\u00e9montrer. L'heure n'est plus aux belles paroles\u00a0; il s'agit d\u00e9sormais de venir en aide, tr\u00e8s vite, \u00e0 ces 30\u00a0000\u00a0artisans boulangers d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s par la hausse folle des prix de l'\u00e9nergie, apr\u00e8s avoir subi celle des mati\u00e8res premi\u00e8res. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Aujourd'hui, plusieurs centaines de boulangers fran\u00e7ais ont baiss\u00e9 leur rideau pour d\u00e9noncer cette hausse, et beaucoup restent ouverts seulement parce qu'il est impensable de perdre une journ\u00e9e de travail quand on est d\u00e9j\u00e0 pendu. Ils ont connu jusqu'\u00e0 500\u00a0% d'augmentation, avec des factures qui peuvent peser plus de 40\u00a0% du chiffre d'affaires. Ces boulangers ne peuvent plus se verser leur salaire, ils licencient parfois leur personnel ou ils sont menac\u00e9s de redressement judiciaire.<br><br>Les mesures que vous avez prises, sans les n\u00e9gliger, c'est trop peu, trop tard et trop compliqu\u00e9. Les boulangers ont des besoins importants en mati\u00e8re d'\u00e9nergie ce qui explique que beaucoup disposent de compteurs \u00e9lectriques d'une puissance sup\u00e9rieure \u00e0 36\u00a0kilovoltamp\u00e8res. En cons\u00e9quence, 80\u00a0% d'entre eux se retrouvent exclus du bouclier tarifaire.<br><br>Nos boulangers sont sans solution. Ils ne peuvent pas reporter des co\u00fbts de production exorbitants sur le consommateur. Ils ne savent pas s'ils doivent signer le renouvellement de leurs contrats d'\u00e9nergie car des messages contradictoires leur parviennent. L'une des plus grandes nations productrices d'\u00e9lectricit\u00e9 va-t-elle voir dispara\u00eetre des artisans qui sont le symbole de la France et le fer de lance de son artisanat\u00a0?<br><br>L'urgence est l\u00e0 pour ces boulangers comme pour de nombreux artisans, commer\u00e7ants, m\u00e9tiers de bouche, restaurateurs\u2026 Ils attendent des mesures rapides, simples \u00e0 mettre en \u0153uvre. Je vous demande de leur apporter des r\u00e9ponses claires et efficaces. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Merci pour cette question qui me permet de pr\u00e9ciser quelles sont les mesures de protection que nous allons prendre en faveur des entreprises.<br><br>Tout d\u2019abord, la protection apport\u00e9e par le bouclier tarifaire est tr\u00e8s large\u00a0: 1,5\u00a0million de tr\u00e8s petites entreprises sont concern\u00e9es, et parmi elles, de nombreux boulangers.<br><br>Cependant, vous avez raison, certains boulangers doivent souscrire \u00e0 une puissance \u00e9lectrique sup\u00e9rieure \u00e0 36 kilovoltamp\u00e8res. Ils ne sont en cons\u00e9quence malheureusement pas \u00e9ligibles au bouclier tarifaire. Pour ces entreprises, pour les PME, pour certaines autres entreprises, nous instituons une garantie \u00e9lectricit\u00e9 qui permettra de b\u00e9n\u00e9ficier d'un all\u00e9gement direct sur la facture d'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c0 quelles conditions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 le compl\u00e9ment que nous apportons et la r\u00e9ponse que nous ferons aux boulangers.<br><br>Ensuite, pour les entreprises qui consomment plus d'\u00e9nergie ou qui consomment du gaz, et qui donc ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de cette garantie \u00e9lectricit\u00e9, nous ouvrirons, \u00e0 partir du 15\u00a0novembre, un guichet pour le gaz, qui sera extr\u00eamement simplifi\u00e9 \u2013\u00a0je reconnais bien volontiers que le guichet pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait trop complexe.<br><br>J'ai donn\u00e9 les r\u00e8gles qui s'appliqueront. Il suffira qu'une facture ait augment\u00e9 de 50\u00a0% au lieu d'avoir \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par deux\u00a0; il suffira de justifier d'une augmentation \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022 avec un co\u00fbt de l'\u00e9nergie repr\u00e9sentant 3\u00a0% du chiffre d'affaires fin 2022 \u2013\u00a0c'\u00e9tait auparavant \u00e0 la fin de 2021. Tout cela donnera droit \u00e0 des aides dont les montants extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s \u2013\u00a04, 50 ou 100\u00a0millions d'euros\u00a0\u2013 permettront de soutenir des entreprises qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie.<br><br>Enfin, concernant quelques cas tr\u00e8s particuliers d'entreprises \u00e9lectro-intensives pour lesquelles la facture peut se chiffrer en millions d'euros, nous ferons du traitement au cas par cas pour n'abandonner aucune entreprise.<br><br>Notre protection sera la plus \u00e9lev\u00e9e que nous puissions apporter. Elle repr\u00e9sente 10\u00a0milliards d'euros de charges suppl\u00e9mentaires pour l'\u00c9tat, mais mieux vaut d\u00e9penser ces 10\u00a0milliards d'euros que menacer soit des boulangers, soit notre tissu industriel. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour ces \u00e9l\u00e9ments. Je ne suis pas tout \u00e0 fait convaincu que tous les boulangers trouveront une r\u00e9ponse dans ce que vous venez de dire, m\u00eame si je le souhaite. J'insiste sur l'urgence de la situation\u00a0: il est presque d\u00e9j\u00e0 trop tard. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4564", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}