{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG441", "identifiant": {"numero": "441", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DE L'H\u00d4PITAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793844", "mandatRef": "PM796563"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'H\u00d4PITAL <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Bordes.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Bordes. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Je me suis rendue il y a quelques jours dans un h\u00f4pital de ma circonscription, \u00e0 Bagnols-sur-C\u00e8ze dans le Gard, aux c\u00f4t\u00e9s de soignants qui font un travail extraordinaire avec des moyens mat\u00e9riels et humains indigents. Les urgences de cet h\u00f4pital sont satur\u00e9es. L\u2019h\u00f4pital est en p\u00e9nurie de professionnels dans tous les secteurs, ce qui a conduit \u00e0 la fermeture de lits. Alors que cet \u00e9tablissement souffre d\u2019un manque cruel de lits, les brancards s\u2019accumulent dans les couloirs, laissant les patients c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, dans une promiscuit\u00e9 peu compatible avec leur \u00e9tat m\u00e9dical. J\u2019ai ainsi pu croiser un patient \u00e2g\u00e9 de 78\u00a0ans qui \u00e9tait allong\u00e9 sur un brancard depuis 36\u00a0heures, sans aucune intimit\u00e9, faute d\u2019un lit en g\u00e9riatrie. Cette situation qui confine \u00e0 de la maltraitance, voire \u00e0 de l'inhumanit\u00e9, compromet les chances de gu\u00e9rison des patients, <i>a fortiori</i> de ceux qui sont \u00e2g\u00e9s. La situation est d\u2019autant plus critique que la population est vieillissante et que les personnes \u00e2g\u00e9es sont de plus en plus nombreuses \u00e0 venir aux urgences.<br><br>\u00ab\u00a0Nous ne pouvons, nous ne devons plus accepter la maltraitance des patients, la surcharge des urgences \u00e9tant, et ceci est largement prouv\u00e9, responsable d'une augmentation de la morbi-mortalit\u00e9.\u00a0\u00bb Ces mots sont les v\u00f4tres, monsieur le ministre, lorsque vous \u00e9tiez pr\u00e9sident du syndicat Samu-Urgences de France. Notre syst\u00e8me de soins est \u00e0 bout de souffle, vous en avez fait le constat, et il faut sans attendre prendre des mesures afin de r\u00e9tablir des conditions de soins d\u00e9centes et garantissant la s\u00e9curit\u00e9, avant qu\u2019il ne soit trop tard et que ne se multiplient des \u00e9v\u00e9nements que nous redoutons tous\u00a0: le d\u00e9c\u00e8s de patients n'ayant pu \u00eatre soign\u00e9s \u00e0 temps ou dans de bonnes conditions. Il y va de votre responsabilit\u00e9 en tant que ministre, il y va de la responsabilit\u00e9 du Gouvernement, il y va de notre responsabilit\u00e9 de parlementaires, il y va de l\u2019honneur de la France. <br><br>Je souhaiterais donc savoir, monsieur le ministre, si vous comptez prendre enfin, dans un avenir tr\u00e8s proche, des mesures permettant de mettre un terme \u00e0 la maltraitance des patients et des soignants d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, sans attendre une refondation du syst\u00e8me.<i> (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie de votre diagnostic qui est malheureusement connu, madame la d\u00e9put\u00e9e, et face auquel nous avons beaucoup d'actions \u00e0 mener. Vous auriez pu \u00e9galement reconna\u00eetre les actions qui sont engag\u00e9es depuis six mois.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quelles actions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Alors que tout le monde nous annon\u00e7ait un \u00e9t\u00e9 cataclysmique, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 le passer avec, bien s\u00fbr, l'appui des professionnels de sant\u00e9 sur le terrain.<br><br>Je l'ai dit\u00a0: mon objectif, c'est bien s\u00fbr de prendre soin des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, mais c'est aussi de prendre soin des soignants qui sont aupr\u00e8s de nos concitoyens tous les jours. Notre action s'articule selon trois axes\u00a0: simplifier, collaborer et valoriser, dans le cadre des missions de sant\u00e9 publique. Plusieurs pistes ont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 6\u00a0janvier dernier. La premi\u00e8re vise \u00e0 gagner du temps de soins\u00a0; je n'y reviens pas. La deuxi\u00e8me vise \u00e0 travailler sur l'organisation collective, \u00e0 \u00e9chelle humaine et \u00e0 l'\u00e9chelle des territoires. C'est ce que nous faisons depuis quelques mois avec le Conseil national de la refondation en sant\u00e9, qui nous a permis d'identifier des pistes sp\u00e9cifiques pour chaque territoire. Nous devons \u00e9galement travailler sur l'organisation au sein de l'h\u00f4pital, \u00e0 l'\u00e9chelle des services, pour redonner du sens, et agir au plus pr\u00e8s des individus afin d'am\u00e9liorer le suivi des carri\u00e8res et la qualit\u00e9 de vie. Je souhaite \u00e9galement passer un pacte avec les \u00e9lus des territoires pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des soignants s'agissant des transports, du logement et des aides qui peuvent leur \u00eatre apport\u00e9es. Cela correspond au guichet unique qui figure dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.<br><br>La troisi\u00e8me piste est celle qui doit nous conduire \u00e0 assurer la permanence et l\u2019universalit\u00e9 des soins en analysant les besoins, en reconnaissant la p\u00e9nibilit\u00e9, en faisant tomber les barri\u00e8res entre ville et h\u00f4pital, entre h\u00f4pitaux et les cliniques, entre les diff\u00e9rents professionnels de sant\u00e9 \u2013\u00a0c\u2019est, du reste, ce qui nous a permis de traverser la crise du covid.<br><br>Il faut aussi reconna\u00eetre le r\u00f4le du m\u00e9decin traitant g\u00e9n\u00e9raliste, mettre en place le guichet unique, faire de la permanence des soins une responsabilit\u00e9 territoriale. Enfin, il convient de poursuivre le d\u00e9ploiement du service d\u2019acc\u00e8s aux soins, de travailler sur les rendez-vous non honor\u00e9s et de r\u00e9duire le nombre de Fran\u00e7ais qui n'ont pas de m\u00e9decin traitant.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "118", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}