{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG187", "identifiant": {"numero": "187", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AIDES \u00c9NERG\u00c9TIQUES AUX ENTREPRISES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719388", "mandatRef": "PM796458"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES \u00c9NERG\u00c9TIQUES AUX ENTREPRISES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire. Au retour d'un bref week-end dans ma circonscription, je souhaitais lui faire part des interrogations des entrepreneurs\u00a0: \u00ab\u00a0Suis-je \u00e9ligible aux aides\u00a0? Quels en sont les crit\u00e8res\u00a0? Que sont les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV), concernent-ils mon entreprise\u00a0?\u00a0\u00bb Des patrons de PME se sentent sous pression\u00a0: les fournisseurs d'\u00e9nergie ne leur accordent que quelques heures pour accepter ou refuser leur offre. Des boulangers s'inqui\u00e8tent de ce qu'on leur propose des tarifs \u00e9nerg\u00e9tiques en hausse de 200\u00a0%, parfois de 500\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce sont les cons\u00e9quences de la politique que vous menez depuis cinq ans. Il faudra demander des comptes \u00e0 Nicolas Hulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Des menuisiers, \u00e9galement confront\u00e9s \u00e0 l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie, sont contraints d'envisager de la r\u00e9percuter sur leurs propres factures. Au demeurant, contrairement \u00e0 ce que l'on peut entendre dans l'h\u00e9micycle, ces chefs d'entreprise savent que le Gouvernement agit\u00a0; seulement, parce que l'information n'arrive pas forc\u00e9ment jusqu'\u00e0 eux, ils se croient souvent \u00e9cart\u00e9s des dispositifs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais bien s\u00fbr\u00a0! Ils sont mal inform\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Jusqu'ici, les prix de l'\u00e9nergie restaient bas\u00a0: nombre d'entrepreneurs ne s'en inqui\u00e9taient pas particuli\u00e8rement, et les aides existantes ne constituaient pas leur pr\u00e9occupation premi\u00e8re. Beaucoup se sentent d\u00e9sormais seuls, d\u00e9sarm\u00e9s, face \u00e0 une situation qui peut avoir de lourdes cons\u00e9quences sur leur avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il fallait dire cela \u00e0 tous ceux qui sont exclus des dispositifs d'aide\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Par cons\u00e9quent, un v\u00e9ritable travail p\u00e9dagogique est n\u00e9cessaire, en particulier aupr\u00e8s des PME.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est aupr\u00e8s de vous qu'il faut faire de la p\u00e9dagogie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Encore une fois, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, ces chefs d'entreprise se trouvent parfois perdus pour la seule raison que la bonne information ne leur parvient pas. Aussi ma demande sera-t-elle claire\u00a0: comment comptez-vous vous adresser \u00e0 ces publics, afin qu'ils n'aient pas le sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>En effet, compte tenu de la complexit\u00e9 de la situation, il n'est pas surprenant que de petits entrepreneurs peinent \u00e0 se rep\u00e9rer parmi les dispositifs d'aide que Bruno Le\u00a0Maire et ses \u00e9quipes sont en train de d\u00e9ployer. Vous le savez, nous travaillons d'arrache-pied, notamment au niveau europ\u00e9en, pour faire bouger les lignes. Je vais vous faire une r\u00e9ponse simple et pragmatique. Une tr\u00e8s petite entreprise (TPE), comptant donc moins de dix salari\u00e9s, moins de 2\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires et utilisant jusqu'\u00e0 36\u00a0kilovoltamp\u00e8res, est \u00e9ligible aux TRV\u00a0: je suppose que les menuiseries dont vous avez parl\u00e9 se trouvent dans ce cas, comme 1,5\u00a0million de TPE, que prot\u00e8ge ainsi le bouclier tarifaire pr\u00e9vu pour les m\u00e9nages. Afin d'en b\u00e9n\u00e9ficier, il suffit de prendre contact avec son fournisseur d'\u00e9nergie.<br><br>Vous m'objecterez qu'un boulanger consomme en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale bien plus d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: j'en parlais ce matin avec certains d'entre eux. Bruno Le\u00a0Maire et moi les recevons, les entendons, les \u00e9coutons. Ils ne rentrent pas dans les cases\u00a0: nous redessinons celles-ci\u00a0! Au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous nous battons pour que les crit\u00e8res d'attribution des aides destin\u00e9es aux TPE et aux PME \u00e9voluent, pour que les aides directes d'\u00c9tat puissent \u00eatre activ\u00e9es aussit\u00f4t que les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques repr\u00e9sentent au moins 3\u00a0%, non plus du chiffre d'affaires de l'entreprise en 2021, mais de celui du mois o\u00f9 elle a demand\u00e9 ces aides. Ce changement majeur permettra \u00e0 nos boulangers, \u00e0 nos menuisiers, \u00e0 nos bouchers, qui doivent maintenir la cha\u00eene du froid, en somme \u00e0 tous nos artisans d'\u00eatre enfin prot\u00e9g\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Perrine Goulet applaudit \u00e9galement.)</i> Nous les avons accompagn\u00e9s durant l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19\u00a0: jamais nous ne les laisserons tomber\u00a0! \u00c0 partir de d\u00e9but novembre, il suffira de s'inscrire sur le site impots.gouv.fr pour percevoir cette aide.<br><br>Reste le cas des petits entrepreneurs dont le contrat de fourniture d'\u00e9nergie arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, \u00e0 qui l'on propose des offres exorbitantes sans leur laisser le temps de les examiner\u00a0: le M\u00e9diateur des entreprises, qui fait un travail formidable, est ais\u00e9ment saisissable et d\u00e9j\u00e0 saisi de tels dossiers. Je vous le recommande\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4318", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}