{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG67", "identifiant": {"numero": "67", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9sertification m\u00e9dicale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793632", "mandatRef": "PM796443"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin.<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>Le code de la sant\u00e9 publique dispose que \u00ab\u00a0le droit fondamental \u00e0 la protection de la sant\u00e9 doit \u00eatre mis en \u0153uvre par tous moyens disponibles [\u2026] et les autorit\u00e9s sanitaires contribuent [\u2026] \u00e0 garantir l'\u00e9gal acc\u00e8s de chaque personne aux soins [\u2026]\u00a0\u00bb. Pourtant, 7,4\u00a0millions de Fran\u00e7ais vivent aujourd'hui dans une commune o\u00f9 l'acc\u00e8s aux soins est difficile. Fait aggravant\u00a0: un g\u00e9n\u00e9raliste sur deux a plus de 60\u00a0ans, et le nombre de m\u00e9decins actifs continuera \u00e0 diminuer au moins jusqu'en 2030.<br><br>Mon d\u00e9partement, l'Eure, est dernier de France en la mati\u00e8re\u00a0: on n'y compte que quatre-vingt-quatorze\u00a0m\u00e9decins pour 100\u00a0000\u00a0habitants, soit moiti\u00e9 moins que dans d'autres d\u00e9partements. L'offre de soins dans certaines sp\u00e9cialit\u00e9s y est m\u00eame inexistante. Nos concitoyens ont donc trois solutions\u00a0: \u00eatre soign\u00e9s apr\u00e8s des mois d'attente et, souvent, d'aggravation de leur \u00e9tat\u00a0; tenter, lorsqu'ils le peuvent, d'obtenir un suivi dans une r\u00e9gion \u00e9loign\u00e9e\u00a0; ou, comme 2\u00a0millions de Fran\u00e7ais chaque ann\u00e9e, renoncer aux soins, avec des cons\u00e9quences parfois dramatiques.<br><br>Certes, le numerus clausus, dont l'abrogation \u00e9tait demand\u00e9e par notre mouvement depuis 1988, a \u00e9t\u00e9 partiellement lev\u00e9 en 2021\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.</strong> 2018\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>\u2026mais les cons\u00e9quences de cette mesure mettront encore des ann\u00e9es \u00e0 se faire sentir.<br><br>Pendant ce temps, la d\u00e9sertification m\u00e9dicale continue de progresser\u00a0: il s'agit d'un probl\u00e8me structurel qui n\u00e9cessite une r\u00e9ponse forte et rapide.<br><br>Ainsi, envisagez-vous, sans nuire \u00e0 la libert\u00e9 d'installation, de conditionner le conventionnement de nouveaux m\u00e9decins dans les zones o\u00f9 l'offre de soins est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9e et de cr\u00e9er un dispositif visant \u00e0 favoriser la pr\u00e9sence d'internes en m\u00e9decine dans les zones sous-denses\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eats, comme le propose Marine Le\u00a0Pen, \u00e0 moduler la r\u00e9mun\u00e9ration de la consultation selon le lieu d'installation, sans diff\u00e9rence de co\u00fbt pour le patient\u00a0? Enfin, proposez-vous d'autres mesures concr\u00e8tes pour lutter efficacement contre le drame des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>C'est une s\u00e9ance de questions au Gouvernement sp\u00e9ciale pour Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9\u00a0! <i>(Sourires.)</i> Vous avez la parole, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> En m\u00eame temps, elle est moins rasoir que M.\u00a0Braun\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Cela s'appelle un bizutage, madame la pr\u00e9sidente\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br>Comme je l'ai dit en r\u00e9ponse \u00e0 la question de M.\u00a0Garot, le Gouvernement est tr\u00e8s clair sur la m\u00e9thode retenue\u00a0: les mesures prises lors du dernier quinquennat s'inscrivent dans le temps long. Or, il y a urgence\u00a0: c'est la raison pour laquelle, je le r\u00e9p\u00e8te, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre ont cr\u00e9\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'organisation territoriale et aux professions de sant\u00e9. Notre souhait est bien de faire travailler ensemble \u2013\u00a0je dis bien ensemble\u00a0\u2013 tous les \u00e9lus des territoires pour apporter des r\u00e9ponses.<br><br>Parmi les propositions que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, certaines sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es, nous aurons l'occasion d'en discuter. Pour en revenir \u00e0 votre d\u00e9partement, on constate que l'Eure est dynamique en mati\u00e8re d'exercice coordonn\u00e9, qui est une des r\u00e9ponses possibles\u00a0: on y compte en effet vingt-trois maisons de sant\u00e9 pluridisciplinaires, deux communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9 (CPTS) effectives, une troisi\u00e8me devant voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ainsi que deux centres de sant\u00e9. De plus, une nouvelle charte partenariale pour l'acc\u00e8s aux soins ambulatoires en Normandie a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e au mois de d\u00e9cembre avec l'ensemble des parties prenantes\u00a0: celle-ci couvre notamment l'Eure, o\u00f9 cette dynamique est tr\u00e8s suivie. Dans ce cadre, des dispositifs innovants sont soutenus par l'ARS (agence r\u00e9gionale de sant\u00e9), en coop\u00e9ration avec les acteurs du d\u00e9partement. La volont\u00e9 de pallier la d\u00e9sertification m\u00e9dicale est donc bien pr\u00e9sente.<br><br>Nous savons bien que toutes les solutions ne sont pas adapt\u00e9es \u00e0 tous les territoires. C'est donc bien en travaillant ensemble, territoire par territoire, que nous pourrons r\u00e9pondre non seulement aux demandes des \u00e9lus, mais surtout aux attentes de tous nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin.<br><br><strong>M.\u00a0Timoth\u00e9e Houssin. </strong>Nous avons construit bien des maisons de sant\u00e9 dans notre d\u00e9partement, mais beaucoup sont vides\u00a0! Il va falloir attirer des m\u00e9decins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3100", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}