{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG282", "identifiant": {"numero": "282", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil de l'Ocean Viking \u00e0 Toulon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722344", "mandatRef": "PM797244"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DE L'<i>OCEAN VIKING</i> \u00c0 TOULON <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Il nous a racont\u00e9 l'enfer qu'il a v\u00e9cu en Libye avant de risquer la mort en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e. Il fait partie des 234\u00a0rescap\u00e9s de l'<i>Ocean Viking</i> que les s\u00e9nateurs Marie-Arlette Carlotti et Guy Benarroche et moi-m\u00eame avons rencontr\u00e9s dimanche, dans la zone d'attente temporaire de la presqu'\u00eele de Giens.<br><br>Apr\u00e8s le refus honteux du gouvernement n\u00e9ofasciste italien, la France se devait d'\u00eatre au rendez-vous. Nous avons salu\u00e9 la d\u00e9cision du Gouvernement pendant que d'autres, adeptes de la th\u00e9orie du grand remplacement, auraient souhait\u00e9 qu'on abandonne ces personnes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous avons n\u00e9anmoins constat\u00e9 de graves dysfonctionnements dans le cadre de la proc\u00e9dure dite de l'asile \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0: les entretiens de l'Ofpra, l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides, se d\u00e9roulent dans des tentes, sans aucune confidentialit\u00e9\u00a0; la traduction est assur\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone\u00a0; les r\u00e9fugi\u00e9s sont mal inform\u00e9s de leurs droits\u00a0; le suivi psychologique est inexistant \u2013\u00a0des dysfonctionnements tels que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention (JLD) a d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 des d\u00e9cisions de lib\u00e9ration pour nombre de ces exil\u00e9s.<br><br>Il n'est pas question ici de chiffres, mais de vies humaines. Vous avez certainement pris connaissance de l'enqu\u00eate accablante du journal <i>Le Monde</i> sur le terrible naufrage survenu le 24\u00a0novembre 2021 dans la Manche, \u00e0 l'occasion duquel vingt-sept personnes se sont noy\u00e9es en pleine nuit pendant des heures, sans que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'interviennent. N'est-ce pas l\u00e0 le sympt\u00f4me de ce \u00e0 quoi peut mener l'indiff\u00e9rence, la banalisation de la mis\u00e8re et la g\u00e9n\u00e9ralisation des discours de l'extr\u00eame droite\u00a0?<br><br>Pouvez-vous nous assurer que tout est fait pour que de tels drames ne se reproduisent plus dans la Manche\u00a0? L'<i>Ocean Viking</i> ne restera-t-il qu'une simple exception \u00e0 la politique migratoire men\u00e9e depuis 2017\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00e9tiez chez La R\u00e9publique en marche, \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0! Girouette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Pouvez-vous nous assurer, enfin, que le droit d'asile de ces rescap\u00e9s sera respect\u00e9 et que la France, fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs, prendra pleinement sa part dans leur accueil\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes RE et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous m'avez pos\u00e9 trois questions.<br><br>S'agissant d'abord du drame terrible des vingt-sept personnes mortes dans la Manche, une enqu\u00eate judiciaire a \u00e9t\u00e9 ouverte. La gendarmerie nationale est saisie. Nous avons lu comme vous l'article paru dans le journal <i>Le Monde</i>. Les autorit\u00e9s maritimes qui interviennent pour sauver les personnes en d\u00e9tresse dans les eaux territoriales fran\u00e7aises ne relevant pas de mon autorit\u00e9, je ne dispose pas, personnellement, d'informations sur ce dossier.<br><br>Ce qui est certain, c'est que nous avons enfin trouv\u00e9, avec le gouvernement du nouveau Premier ministre britannique, r\u00e9cemment nomm\u00e9 par le roi d'Angleterre, un accord financier, technique, mais aussi humain, pour accompagner le nord de la France, le Pas-de-Calais et la Grande-Bretagne dans la lutte contre les passeurs et dans l'accueil des personnes migrantes. Le probl\u00e8me migratoire qui touche la Manche ne sera toutefois r\u00e9solu que par la conclusion d'un trait\u00e9 europ\u00e9en pr\u00e9voyant une voie d'immigration l\u00e9gale vers la Grande-Bretagne. Nous n'y sommes pas encore. Nous devons y travailler.<br><br>S'agissant ensuite de l'<i>Ocean Viking</i>, je vous confirme que tout est fait pour accueillir le mieux possible les 234\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 son bord. Je pr\u00e9cise que, contrairement \u00e0 ce que vous avez indiqu\u00e9, les d\u00e9cisions prises par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention concernent quatre personnes, et non de nombreux exil\u00e9s. Peut-\u00eatre \u00e9taient-ce quatre personnes de trop, j'en conviens. Les quarante-quatre mineurs ont quant \u00e0 eux \u00e9t\u00e9 accueillis par le conseil d\u00e9partemental du Var, que je remercie, en lien avec la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de cette question.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Merci \u00e0 notre coll\u00e8gue Jean-Louis Masson \u2013\u00a0un homme tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Rappelons qu'en quelques heures, la France a accueilli ce bateau, a assur\u00e9 les soins m\u00e9dicaux, a demand\u00e9 \u00e0 la DGSI \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u2013 de proc\u00e9der au criblage des passagers et a organis\u00e9 leur accueil par l'Ofpra, dans des conditions qui, malgr\u00e9 cette rapidit\u00e9, font honneur \u00e0 la France. Merci de l'avoir salu\u00e9.<br><br>Troisi\u00e8mement, le bateau de SOS\u00a0M\u00e9diterran\u00e9e se trouve bien dans un port civil. Il est en cours d'inspection par les services de l'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous aurons certainement l'occasion d'y revenir au cours de nos d\u00e9bats. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Il fallait aussi accueillir l'<i>Aquarius</i>\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5418", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}