{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG147", "identifiant": {"numero": "147", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "P\u00c9NURIE DE CARBURANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794214", "mandatRef": "PM796782"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE CARBURANTS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Quentin Bataillon.<br><br><strong>M.\u00a0Quentin Bataillon. </strong>Monsieur le ministre en charge des transports, nous travaillons activement avec vous pour mettre fin \u00e0 la d\u00e9pendance de la France au p\u00e9trole et d\u00e9ployons avec les \u00e9lus locaux, partout sur le territoire, des transports collectifs et des transports doux. Cependant des dizaines de millions de Fran\u00e7ais n'ont toujours pas d'autre choix que d'utiliser leur voiture ou leur moto pour se d\u00e9placer. Or depuis plusieurs jours, nous assistons dans nos circonscriptions au spectacle d\u00e9solant des longues files d'attente devant les stations-services. Chez moi, dans la Loire, \u00e0 Saint-\u00c9tienne, c'est d\u00e9j\u00e0 plus d'une heure d'attente devant ces stations-services, sans parler du d\u00e9sarroi de leurs g\u00e9rants qui, comme \u00e0 Saint-Priest-en-Jarez, ne peuvent plus commander d'essence depuis plusieurs jours.<br><br>Les Fran\u00e7ais ne peuvent plus aller travailler, les agriculteurs ne peuvent plus produire, les professionnels de sant\u00e9 ne peuvent plus exercer leurs missions, pourtant vitales. L'inqui\u00e9tude monte mais, pour r\u00e9pondre \u00e0 La France insoumise, ce ne sont pas les bourgeois qui sont paniqu\u00e9s, car les bourgeois, pour la plupart, peuvent travailler, choisir d'autres modes de transport. Ceux qui paniquent, ce sont les employ\u00e9s, les ouvriers, qui n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule pour aller travailler, et c'est \u00e0 eux que nous pensons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Combien de temps encore les cars scolaires les ambulances, les camions de pompiers, les transporteurs de marchandises pourront-ils circuler\u00a0? La situation n'est pas li\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me de stocks, encore moins aux aides que nous avons vot\u00e9es face \u00e0 l'inflation. La cause en est ce nouveau concept de gr\u00e8ve pr\u00e9ventive, qui consiste \u00e0 bloquer avant d'\u00e9couter, de dialoguer, de n\u00e9gocier, dans l'irrespect le plus absolu.<br><br>Bloquer, c'est prendre en otage le reste de la France.<br><br>Ma question est simple\u00a0: qu'entend faire le Gouvernement face \u00e0 cette situation inacceptable\u00a0? <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LFI-NUPES.)</i> Le ministre Bruno Le\u00a0Maire a ouvert la voie, allons-nous r\u00e9quisitionner\u00a0? (Applaudissements sur bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Comme vous, le Gouvernement pense d'abord \u00e0 ces millions de Fran\u00e7ais, \u00e0 ces millions de familles et \u00e0 ces millions de travailleurs qui, depuis quelques jours, vivent une situation extr\u00eamement difficile \u00e0 cause d'une minorit\u00e9 qui pr\u00e9f\u00e8re le blocage au dialogue. Nous ne laisserons pas faire\u00a0!<br><br>Nous avons agi depuis le d\u00e9part et nous avons laiss\u00e9 une chance au dialogue social et, comme l'a indiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre, nous prendrons les mesures de r\u00e9quisition cibl\u00e9es et n\u00e9cessaires pour mettre fin \u00e0 cette situation, partout o\u00f9 le dialogue n'a pas \u00e9t\u00e9 saisi alors que la porte a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e ouverte le plus longtemps possible, car c'\u00e9tait notre responsabilit\u00e9.<br><br>Notre majorit\u00e9 a agi depuis cinq ans pour prot\u00e9ger, pour relancer notre \u00e9conomie et pour cr\u00e9er des emplois. Nous ne pouvons pas laisser ces efforts \u00eatre ruin\u00e9s par une strat\u00e9gie du blocage ou par ce concept \u00e9tonnant de gr\u00e8ve pr\u00e9ventive. C'est pour ces Fran\u00e7ais que nous agissons.<br><br>Depuis le d\u00e9part, nous avons agi, Christophe B\u00e9chu vient de le rappeler, pour que ce blocage soit le moins p\u00e9nalisant possible pour ceux qui ont le plus besoin d'acc\u00e9der aux stations-services. Ainsi, nous avons pris des mesures pour que les camions puissent circuler le week-end et nous avons d\u00e9bloqu\u00e9, avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, les stocks strat\u00e9giques de carburant.<br><br>Aujourd'hui, nous devons agir plus fort et plus vite. Nous n'h\u00e9sitons pas \u00e0 le faire, la Premi\u00e8re ministre l'a rappel\u00e9.<br><br>Je souhaite rendre hommage aux professionnels du secteur routier. Ils ont assur\u00e9, malgr\u00e9 leurs difficult\u00e9s, non seulement l'approvisionnement de notre pays, mais aussi le transport de nos enfants dans les bus scolaires qui, dans certains endroits, est \u00e9galement bloqu\u00e9\u00a0; c'est une autre raison pour laquelle nous devons agir.<br><br>J'ai \u00e9chang\u00e9 chaque jour avec eux. Ils ont fait preuve d'un grand courage et d'une grande d\u00e9termination. Je veux saluer leur engagement et leur r\u00e9silience.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: ce n'est pas la bourgeoisie qui craint les gr\u00e8ves, comme on l'entend sur les bancs de la France insoumise, qui la prot\u00e8ge tr\u00e8s bien, merci pour elle\u2026 <i>(Sourires sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous agissons pour les travailleurs, nous agissons pour ceux qui veulent travailler, nous agissons pour ceux qui ne peuvent rester bloqu\u00e9s, car ils ont besoin des transports du quotidien pour mener leur vie\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3862", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}