{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG456", "identifiant": {"numero": "456", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BAISSE DE LA TVA SUR L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793904", "mandatRef": "PM796596"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BAISSE DE LA TVA SUR L'\u00c9NERGIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, au Super\u00a0U d\u2019Agde, dans ma circonscription, les Agathois paient 1,85\u00a0euro le litre d\u2019essence. En moyenne, les Fran\u00e7ais payent leur carburant de 1,80\u00a0euro \u00e0 2\u00a0euros le litre. Cette situation est intenable\u00a0! La France rurale souffre et l'ensemble de la France qui travaille suffoque\u00a0! Mais sur ce sujet comme sur tant d\u2019autres, votre gouvernement colmate\u00a0: finie la ristourne de 30\u00a0centimes, voici maintenant le ch\u00e8que carburant qui va concerner une minorit\u00e9 de Fran\u00e7ais. Hier, en une seule journ\u00e9e, plus de 850\u00a0000 d\u2019entre eux ont demand\u00e9 ce ch\u00e8que, provoquant l\u2019ind\u00e9cente satisfaction de M.\u00a0Attal. Comment peut-on \u00eatre \u00e0 ce point d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>\u2026pour se r\u00e9jouir de la manifestation la plus \u00e9clatante de la pr\u00e9carit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0? Vous les obligez \u00e0 venir mendier 100\u00a0euros, soit un plein par an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Oh\u00a0! Respectez les Fran\u00e7ais, cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>En plus, depuis novembre, le prix du baril brut baisse, tandis que le prix \u00e0 la pompe augmente. Deux possibilit\u00e9s\u00a0: soit les \u00e9nerg\u00e9ticiens se gavent sur le dos des Fran\u00e7ais et alors le refus de l\u2019extr\u00eame gauche NUPES et de la majorit\u00e9 de voter notre proposition de taxation des superprofits est une trahison <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES), </i>soit c\u2019est vous, c'est-\u00e0-dire l\u2019\u00c9tat, qui vous gavez et, en ce cas, vous et les v\u00f4tres \u00eates les artisans de la casse sociale\u00a0! \u00c0 ce propos d'ailleurs, vous pr\u00e9f\u00e9rez avancer votre injuste r\u00e9forme des retraites, prenant le risque de provoquer une nouvelle crise dans les raffineries et d'entra\u00eener les Fran\u00e7ais vers de nouvelles p\u00e9nuries\u00a0! Oui, vous jetez de l\u2019huile sur le feu. Et ce sont les Fran\u00e7ais qui en font les frais.<br><br>Monsieur le ministre, quand admettrez-vous que l\u2019unique solution \u00e0 cette crise consiste \u00e0 porter \u00e0 5,5\u00a0% la TVA sur l\u2019essence, le fioul, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz, comme le propose Marine Le\u00a0Pen depuis des mois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>La baisse de la TVA que vous proposez, outre qu'elle irait directement dans la poche des distributeurs et non des consommateurs, co\u00fbterait 12\u00a0milliards d'euros, l\u00e0 o\u00f9 cette majorit\u00e9 a d\u00e9pens\u00e9 avec le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e8s de 50\u00a0milliards d'euros pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre l'inflation. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i> Vous leur proposez quelques centimes d'euros et des miettes quand nous, nous leur proposons 180 \u00e0 200\u00a0euros d'\u00e9conomies en moyenne par mois sur leur facture de gaz et sur leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) Les Fran\u00e7ais jugeront o\u00f9 se trouvent la justice et l'efficacit\u00e9\u00a0! Ils voient bien qu'elles sont du c\u00f4t\u00e9 de cette majorit\u00e9. C'est bien pourquoi nous avons, que vous le vouliez ou non, le taux d'inflation le plus faible de tous les pays de la zone euro depuis deux ans, que nous prot\u00e9geons nos compatriotes contre l'augmentation des prix du carburant \u2013\u00a0si vous teniez tant cette remise de 30\u00a0centimes d'euros, il fallait voter le budget qui a permis de la financer\u00a0\u2013 et que nous avons mis en place, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, une indemnit\u00e9 carburant travailleur qui, en quarante-huit heures, a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9e par 1,3\u00a0million de nos compatriotes. L\u00e0 aussi, justice et efficacit\u00e9. Et c'est pourquoi nous garantissons un prix moyen de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 280\u00a0euros le m\u00e9gawattheure pour toutes les tr\u00e8s petites entreprises. L\u00e0 encore, justice et efficacit\u00e9. C'est aussi la raison pour laquelle que nous maintiendrons le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique en 2023\u00a0: il s'agit de prot\u00e9ger nos compatriotes. Justice et efficacit\u00e9 contre l'inflation\u00a0: voil\u00e0 les r\u00e9sultats que je veux pr\u00e9senter \u00e0 ces derniers. (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Lopez-Liguori. </strong>Je vous rappelle que nous \u00e9tions le seul groupe \u00e0 demander la prolongation de la ristourne dans le budget pour 2023\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}