{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG545", "identifiant": {"numero": "545", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LOGEMENT DES SANS-ABRI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795010", "mandatRef": "PM797247"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOGEMENT DES SANS-ABRI <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>En juillet 2017, M.\u00a0Macron d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0La premi\u00e8re bataille, c\u2019est de loger tout le monde dignement. Je ne veux plus, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, avoir des femmes et des hommes dans les rues.\u00a0\u00bb Qu\u2019en est-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Quelque 330\u00a0000\u00a0personnes sont sans domicile. Ce nombre, annonc\u00e9 par la Fondation Abb\u00e9-Pierre il y a quelques jours, doit nous faire honte. Il a doubl\u00e9 sous votre mandat. Le Gouvernement r\u00e9pond que ce sont des chiffres manipul\u00e9s. Est-ce vraiment le d\u00e9bat\u00a0? En est-on \u00e0 se demander si le chiffre exact est 330\u00a0000, 320\u00a0000 ou 310\u00a0000, alors qu'il suffit de faire un pas dans la rue pour se rendre compte de l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts et de la diversit\u00e9 des profils\u00a0? \u00c0 Lyon, il y a encore des \u00e9coles occup\u00e9es pour abriter des enfants qui dorment dehors.<br><br>Vous me r\u00e9pondrez\u00a0: qui aurait pu pr\u00e9dire\u00a0? Qui aurait pu pr\u00e9dire que le fait de baisser le niveau des aides personnelles au logement (APL), de r\u00e9duire les moyens budg\u00e9taires pour les sans-abri, de casser le code du travail et de durcir drastiquement les r\u00e8gles de l\u2019assurance ch\u00f4mage allait aboutir \u00e0 plus de pr\u00e9carit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i> Vous en \u00eates m\u00eame \u00e0 envisager des peines de prison pour des loyers impay\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Avec l\u2019inflation en hausse et la guerre en Ukraine, votre grand projet, votre premi\u00e8re bataille, est-ce vraiment de faire travailler les gens plus longtemps\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RE.) </i>\u00c0 62\u00a0ans, plus d'une personne sur dix n'est d\u00e9j\u00e0 plus en emploi et pas encore \u00e0 la retraite. Vous allez prolonger la pr\u00e9carit\u00e9 de ces personnes et faire des \u00e9conomies sur leur dos.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Caricature\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Pour cette r\u00e9forme, vous \u00eates press\u00e9s\u00a0: trois jours d'examen en commission, neuf jours en s\u00e9ance. On aimerait que vous soyez aussi press\u00e9s de tenir une autre promesse que vous aviez faite en 2017 pour les sans-abri. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES.) </i>Mais les personnes sans abri ne votent pas, elles ne vous int\u00e9ressent pas. Que faut-il faire pour que vous vous y int\u00e9ressiez\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, votre propos est particuli\u00e8rement caricatural concernant la situation des gens sans abri, et vous confondez les chiffres, le sans-abrisme et le mal-logement. (Mme\u00a0Sophia Chikirou proteste.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans ce domaine, la mobilisation du Gouvernement est sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: il n'y avait que 120\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence lorsque vous et vos amis \u00e9tiez au pouvoir, alors qu'il y en a d\u00e9sormais 200\u00a0000. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Gr\u00e2ce au plan Logement d'abord, cr\u00e9\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au cours de son pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, 400\u00a0000\u00a0personnes sont pass\u00e9es de la rue \u00e0 l'h\u00e9bergement d'urgence, \u00e0 un toit. Aucune autre action n'avait eu un tel r\u00e9sultat. (M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Interrogez-vous au lieu de mentir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avec le plan Logement d'abord\u00a02, nous allons continuer avec d\u00e9termination \u00e0 sortir des familles de la rue pour leur donner un logement. Comment allons-nous faire\u00a0? En construisant plus de pensions de famille. Madame la d\u00e9put\u00e9e, dites aux \u00e9lus de votre bord politique d'accepter de construire du logement. \u00c0 Clichy-sous-Bois, o\u00f9 j'\u00e9tais maire, une pension de famille et une r\u00e9sidence sociale sont en train de sortir de terre.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Le favoritisme, ce n'est pas du logement social\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Lorsque j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris (SGP), j'ai demand\u00e9 l'ouverture d'une pension de famille \u00e0 proximit\u00e9 de tous les quartiers de gare. Nous nous battons tous les jours pour construire plus de logements sociaux\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Alors, donnez des chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Klein,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et j'esp\u00e8re que vous serez \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour obliger les \u00e9lus locaux, y compris ceux de votre bord politique, \u00e0 accepter de construire plus l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de besoins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Charlotte Garin. </strong>Que l'on parle de mal-logement, de sans-abrisme ou de sans-domicile, la r\u00e9alit\u00e9 est que la solidarit\u00e9 repose sur les solidarit\u00e9s locales. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "963", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}