{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG496", "identifiant": {"numero": "496", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9LECTIONS L\u00c9GISLATIVES DANS LES CIRCONSCRIPTIONS DE L'\u00c9TRANGER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794778", "mandatRef": "PM797115"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 de l\u2019Europe"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS L\u00c9GISLATIVES DANS LES CIRCONSCRIPTIONS DE L'\u00c9TRANGER <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandra Regol.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Vendredi dernier, l'\u00e9lection de notre coll\u00e8gue Karim Ben Cheikh, dans la 9e circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis de France, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Pourquoi ? Parce que vous avez fait une erreur. Votre faute punit les \u00e9lecteurs de cette circonscription, les privant d'un d\u00e9put\u00e9 dont le travail, au service de la d\u00e9mocratie et de ses concitoyens, nous manque beaucoup. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai.</strong> Il n'y a pas que cette circonscription qui est concern\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol. </strong>Le Conseil constitutionnel, juge et garant de la sinc\u00e9rit\u00e9 de nos \u00e9lections, a constat\u00e9 des dysfonctionnements dans l'envoi de SMS permettant aux \u00e9lecteurs d'Alg\u00e9rie de voter en ligne\u00a0: \u00ab\u00a0Alors m\u00eame que cette circonstance n\u2019est imputable ni au candidat \u00e9lu ni aux autres candidats, il y a lieu d'annuler les op\u00e9rations \u00e9lectorales contest\u00e9es.\u00a0\u00bb<br><br>L'organisation du vote des Fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger est de la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, et l'annulation prononc\u00e9e par le Conseil constitutionnel est son \u00e9chec\u00a0! Pourtant, tout au long de l'ann\u00e9e\u00a02022, vos services n'ont cess\u00e9 d'envoyer \u00e0 nos compatriotes des messages faisant l'\u00e9loge de l'organisation de ce vote \u00e9lectronique. Comment, d\u00e8s lors, convaincre les \u00e9lecteurs concern\u00e9s que cette proc\u00e9dure est fiable\u00a0? Qu'allez-vous faire pour garantir le droit de vote effectif de nos compatriotes \u00e9tablis au Maghreb et en Afrique de l'Ouest, lors de la prochaine \u00e9lection partielle, qui aura bient\u00f4t lieu\u00a0?<br><br>Il reste le vote \u00e0 l'urne, me direz-vous. Mais les bureaux de vote sont trop peu nombreux, et trop \u00e9loign\u00e9s. Allez-vous enfin en proposer un nombre suffisant ou, au moins, maintenir ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 ouverts en 2022\u00a0? Je rappelle qu'en 2017, le Gouvernement avait renonc\u00e9 \u00e0 organiser un vote \u00e9lectronique, emp\u00eachant de nombreux compatriotes, \u00e9loign\u00e9s des bureaux, de voter\u00a0: les chiffres de la participation, cette ann\u00e9e-l\u00e0, furent tragiques.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: allez-vous enfin essayer de vous donner les moyens de lutter contre l'abstention des Fran\u00e7ais habitant hors de France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019Europe. </i>Le Conseil constitutionnel a en effet rendu, vendredi 19\u00a0janvier, deux d\u00e9cisions par lesquelles il a d\u00e9cid\u00e9 l'annulation des op\u00e9rations \u00e9lectorales, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es les 14 et 18\u00a0juin 2022, dans la 2e et la 9e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. Les dysfonctionnements que vous mentionnez, qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s par le Conseil constitutionnel, ne portent ni sur la s\u00e9curit\u00e9 ni sur l'int\u00e9grit\u00e9 du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique mais sur des probl\u00e8mes de r\u00e9ception par certains \u00e9lecteurs, en Alg\u00e9rie mais aussi en Argentine, des mots de passe et identifiants requis pour voter par internet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme au PS\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les \u00e9lecteurs devaient en effet renseigner un mot de passe re\u00e7u par SMS et un identifiant re\u00e7u par courriel pour pouvoir voter, le recours \u00e0 de canaux distincts r\u00e9pondant \u00e0 une exigence \u00e9vidente de s\u00e9curit\u00e9. L'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique retenu pour la mise en \u0153uvre du vote \u00e9lectronique a tout fait pour rem\u00e9dier aux dysfonctionnements constat\u00e9s, mais il n'y est pas parvenu aupr\u00e8s de tous les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 l'\u00e9tranger.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous non plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Boone,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Gouvernement est attach\u00e9 au progr\u00e8s qu'a repr\u00e9sent\u00e9 le vote \u00e9lectronique, lequel a permis d'accro\u00eetre fortement la participation des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Nous tirerons pleinement les enseignements de cette premi\u00e8re utilisation du vote \u00e9lectronique, afin d'allier la plus grande s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 notre souhait d'\u00e9largir l'acc\u00e8s au vote pour nos concitoyens de l'\u00e9tranger. Nous maintiendrons cette proc\u00e9dure \u00e9lectronique, en l'am\u00e9liorant.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Et vous changerez d'op\u00e9rateur\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "674", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}