{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG548", "identifiant": {"numero": "548", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "voirie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES TARIFS AUTOROUTIERS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719640", "mandatRef": "PM796575"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES TARIFS AUTOROUTIERS <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Mette.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>Tous ceux qui, sur ces bancs, sont \u00e9lus de zones rurales le savent\u00a0: la voiture reste bien souvent l'unique moyen de transport quotidien des Fran\u00e7ais. Ces derniers doivent parfois emprunter l'autoroute pour aller travailler, pour se rendre chez le m\u00e9decin, ou tout simplement pour effectuer les trajets du quotidien. Le Gouvernement a bien conscience de cette r\u00e9alit\u00e9, comme il le montre en luttant concr\u00e8tement et efficacement contre l'inflation des co\u00fbts des transports, en particulier au b\u00e9n\u00e9fice des foyers les moins ais\u00e9s. Je ne mentionnerai \u00e0 ce titre que le seul ch\u00e8que carburant, qui reste encore trop peu sollicit\u00e9 par ceux qui peuvent y pr\u00e9tendre.<br><br>Dans les campagnes, le manque de mobilit\u00e9 est un v\u00e9ritable frein. Certains gestionnaires d'autoroutes le savent, et augmentent leurs prix sans vergogne, ou pr\u00e9tendent cr\u00e9er encore de nouveaux p\u00e9ages.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Racket\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>En Gironde, pour se rendre \u00e0 Bordeaux, les tarifs jusqu'au p\u00e9age de Saint-Selve continuent de grimper\u00a0: \u00e0 compter de ce mois-ci, il faut compter 20\u00a0centimes de plus, soit 5,30\u00a0euros depuis Bazas, et 8,30\u00a0euros depuis Captieux, pour emprunter l'autoroute A65, soit une hausse de 50\u00a0centimes depuis 2018. Une nouvelle fois, la revalorisation annuelle des tarifs se fait au d\u00e9triment des zones les plus isol\u00e9es.<br><br>Ces hausses cons\u00e9quentes sont particuli\u00e8rement malvenues dans un contexte difficile pour le pouvoir d'achat. M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des transports a d\u00e9j\u00e0 longuement n\u00e9goci\u00e9 avec les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes pour qu'elles fassent un geste \u00e0 l'intention des abonn\u00e9s. Qu'en est-il d\u00e9sormais\u00a0? \u00c0 d\u00e9faut de pouvoir leur imposer des tarifs fixes, voire des baisses de tarifs, il faut exiger de ces soci\u00e9t\u00e9s monopolistiques, dont les rentes ne cessent d'augmenter, qu'elles prennent toute leur part dans l'effort collectif.<br><br>\u00c0 l'heure du ch\u00e8que carburant ou du bonus \u00e9cologique destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9carboner les transports, et alors que l'\u00c9tat multiplie les efforts pour accompagner les Fran\u00e7ais, comment comptez-vous agir pour que ces soci\u00e9t\u00e9s participent \u00e0 l'effort g\u00e9n\u00e9ral de soutien au pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes RE, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des chasses traditionnelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez mentionn\u00e9 le ch\u00e8que carburant. Je saisis l'occasion pour rappeler que plus de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais qui y sont \u00e9ligibles ne l'ont pas encore demand\u00e9. Il s'agit pourtant d'une mesure forte en faveur des gros rouleurs et des familles les plus modestes. Je rappelle donc que ce dispositif est disponible et peut \u00eatre obtenu aupr\u00e8s des services de Bercy.<br><br>Vous m'interrogez sur la hausse des tarifs de p\u00e9age intervenue le 1er\u00a0f\u00e9vrier. Cette augmentation est pr\u00e9vue dans les contrats sign\u00e9s avec les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes, en vertu de m\u00e9canismes applicables chaque ann\u00e9e. Sans l'investissement personnel de Cl\u00e9ment Beaune, qui a bataill\u00e9 pour qu'elle ne soit que partiellement r\u00e9percut\u00e9e, elle aurait \u00e9t\u00e9 plus forte qu'elle ne l'a \u00e9t\u00e9. Elle reste ainsi inf\u00e9rieure \u00e0 l'inflation, m\u00eame si toute hausse des prix est \u00e9videmment toujours trop \u00e9lev\u00e9e pour ceux qui la subissent.<br><br>L'augmentation des tarifs est modul\u00e9e par deux dispositifs. Le premier pr\u00e9voit une baisse de 40\u00a0%, au lieu des 30\u00a0% habituels, pour les utilisateurs r\u00e9guliers des autoroutes, c'est-\u00e0-dire ceux effectuant plus de dix allers-retours par mois sur une portion donn\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Quelle ambition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, de fa\u00e7on in\u00e9dite, le prix des p\u00e9ages diminuera pour ceux qui utilisent des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ce qui contribuera d'ailleurs \u00e0 la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Avec le r\u00e9chauffement climatique qui s'annonce, il serait peut-\u00eatre temps de faire quelque chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Votre question porte plus largement sur la juste contribution \u00e0 l'effort de la nation. \u00c0 cet \u00e9gard, je rappelle que nous avons, en janvier, gagn\u00e9 une bataille importante. La majorit\u00e9 avait cr\u00e9\u00e9, pendant le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, un dispositif permettant d'indexer certains imp\u00f4ts sur l'inflation, notamment la taxe d'am\u00e9nagement du territoire (TAT) dont s'acquittent les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes. Cette mesure \u00e9tait contest\u00e9e par toutes les soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires. Le 13\u00a0janvier, le tribunal administratif de Paris a donn\u00e9 raison au Gouvernement, nous permettant d'envisager une recette qui pourrait atteindre 1\u00a0milliard d'euros pour la p\u00e9riode r\u00e9cente.<br><br>Ce n'est pas tout\u00a0: dans le m\u00eame temps, le Gouvernement continue d'explorer les pistes \u00e0 sa disposition pour assurer une meilleure prise en charge, par les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes, du financement de la transition \u00e9cologique, qui est une n\u00e9cessit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}