{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG474", "identifiant": {"numero": "474", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795580", "mandatRef": "PM797574"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Le 24\u00a0avril 2022, au soir du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Je sais aussi que nombre de nos compatriotes ont vot\u00e9 ce jour pour moi non pour soutenir les id\u00e9es que je porte, mais pour faire barrage \u00e0 celles de l'extr\u00eame droite. Et je veux ici les remercier et leur dire que j'ai conscience que ce vote m'oblige pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et vous l'avez cru\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Que de chemin parcouru depuis\u00a0! Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne se sent plus oblig\u00e9, il se croit m\u00eame l\u00e9gitime pour repousser l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Odoul.</strong> Il ne fallait pas voter pour lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est un peu votre r\u00e9forme, en fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Pourtant, ne vous en d\u00e9plaise, les Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais ont fait le choix de ne pas vous donner de majorit\u00e9 absolue. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Aujourd\u2019hui, nous sommes nombreux sur ces bancs \u2013\u00a0peut-\u00eatre m\u00eame sommes-nous majoritaires\u00a0\u2013 \u00e0 \u00eatre contre le report \u00e0 64\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. C\u2019est pourquoi vous faites le choix de passer en force. Apr\u00e8s avoir fait adopter le budget avec dix 49.3, vous d\u00e9gainez l\u2019article\u00a047-1\u2013\u00a0une disposition jamais utilis\u00e9 depuis 1958\u00a0\u2013 pour contraindre la proc\u00e9dure parlementaire et limiter les d\u00e9bats dans notre assembl\u00e9e \u00e0 vingt jours. Vous refusez que nous puissions discuter, parce que vous avez peur du r\u00e9sultat.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Vous n'aimez pas les d\u00e9bats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Que de m\u00e9pris pour notre Assembl\u00e9e et le d\u00e9bat parlementaire\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous faites fi de l\u2019opposition des Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais au report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Les sondages le montrent\u00a0: sept Fran\u00e7ais sur dix sont oppos\u00e9s \u00e0 votre r\u00e9forme. Entendez-le\u00a0! Que r\u00e9pond le porte-parole du Gouvernement aux deux millions de salari\u00e9s qui ont fait le choix de manifester et de perdre une journ\u00e9e de salaire\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne vois pas un million de personnes dans la rue, je vois un million de personnes qu'il nous faut convaincre. Nous ne voulons pas renoncer [\u2026].\u00a0\u00bb Respectez les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais\u00a0: ils ont bien compris votre projet, ils y sont oppos\u00e9s et vous l\u2019ont fait savoir. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Si vous \u00eates si s\u00fbr de votre fait, pourquoi ne laissez-vous pas notre assembl\u00e9e d\u00e9battre ou m\u00eame les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais trancher la question par r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0? Et si nous avons l\u2019outrecuidance de rejeter votre projet ou de l\u2019amender, utiliserez-vous l\u2019article\u00a049.3\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9, au d\u00e9but de votre question, le contexte de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, alors candidat, avait exprim\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement claire \u2013\u00a0ce qui lui avait \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 par certains\u00a0\u2013 sa volont\u00e9 de mener une r\u00e9forme des retraites. Il avait indiqu\u00e9 que, \u00e0 ses yeux, la m\u00e9thode la plus efficace \u00e9tait de porter l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 65\u00a0ans. Vous avez dit que des Fran\u00e7ais ont vot\u00e9 pour lui au second tour, sans pour autant apporter leur soutien \u00e0 cette r\u00e9forme. Nous le savons,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais ces m\u00eames Fran\u00e7ais savent aussi les engagements qu'il avait pris.<br><br>La r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons est n\u00e9cessaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Elle est n\u00e9cessaire car le d\u00e9ficit est av\u00e9r\u00e9\u00a0: il s'\u00e9tablira \u00e0 12,5\u00a0milliards par an \u00e0 partir de 2027, puis \u00e0 15\u00a0milliards en 2030 et \u00e0 20\u00a0milliards en 2035. Nous avons la conviction qu'il faut mener cette r\u00e9forme \u00e0 la fois pour \u00e9quilibrer et pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me de retraite.<br><br>Vous nous interrogez sur la proc\u00e9dure parlementaire pr\u00e9vue \u00e0 l'article\u00a047-1 de la Constitution. Cet article, nous n'avons pas lieu d'en faire usage. En effet, il dispose que l'Assembl\u00e9e nationale dispose de vingt jours pour examiner un projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en premi\u00e8re lecture.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On le sait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Or le texte que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la commission des affaires sociales compte quatorze articles\u00a0: quatorze articles en vingt jours, l'Assembl\u00e9e nationale aura donc tr\u00e8s largement le temps d'\u00eatre \u00e9clair\u00e9e par les d\u00e9bats, en commission et dans l'h\u00e9micycle, outre qu'elle le sera par le d\u00e9bat public.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Vingt jours pour voler deux ans aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 l'issue de ces d\u00e9bats, l'Assembl\u00e9e nationale votera souverainement. Je ne pr\u00e9juge du vote de personne \u2013\u00a0d'aucun groupe parlementaire, d'aucun d\u00e9put\u00e9. Ce vote sera l\u00e9gitime et permettra d'engager la r\u00e9forme. Le seul obstacle qu'il pourrait y avoir au vote, \u00e0 l'aboutissement du d\u00e9bat, ce serait l'obstruction\u00a0: la balle est dans votre camp. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Florian Chauche.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Chauche. </strong>Les Fran\u00e7ais vous donnent rendez-vous le 31\u00a0janvier pour la prochaine manifestation\u00a0; ils vous montreront leur refus de cette r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "657", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}