{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG133", "identifiant": {"numero": "133", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Bouclier tarifaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795266", "mandatRef": "PM803280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BOUCLIER TARIFAIRE <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. Amplifi\u00e9e par la guerre en Ukraine, la tr\u00e8s forte augmentation des prix de l'\u00e9nergie met notre \u00e9conomie sous tension. Le Gouvernement a su apporter des solutions rapides et pragmatiques pour emp\u00eacher que les factures d'\u00e9nergie des Fran\u00e7ais n'explosent. Le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique est d\u00e9ploy\u00e9 depuis la fin 2021\u00a0; c'est un effort in\u00e9dit, consenti pour prot\u00e9ger nos concitoyens. En\u00a02023, la hausse sera limit\u00e9e \u00e0 15\u00a0%. Elle sera donc bien moindre que chez nos voisins europ\u00e9ens.<br><br>Dans nos territoires, les entreprises doivent \u00e9galement faire face \u00e0 cette flamb\u00e9e des prix. L\u00e0 encore, des dispositifs de soutien permettent de les accompagner. Celles qui emploient moins de dix salari\u00e9s sont d\u00e9sormais \u00e9ligibles au bouclier tarifaire, tandis que le m\u00e9canisme d'aide aux entreprises grandes consommatrices d'\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9.<br><br>Mais pour les entreprises qui n'entrent pas dans ces dispositifs, l'inqui\u00e9tude est vive. Elles ne doutent pas que le Gouvernement sera \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour leur permettre de surmonter cet \u00e9pisode comme il l'a \u00e9t\u00e9 lors de la crise sanitaire en d\u00e9ployant le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pouvez-vous rassurer ces chefs d'entreprise qui, partout dans nos circonscriptions, nous interpellent et craignent que la hausse des prix de l'\u00e9nergie ne mette en grande difficult\u00e9 leurs activit\u00e9s\u00a0? Par ailleurs, apr\u00e8s avoir incit\u00e9 les Fran\u00e7ais ainsi que certaines collectivit\u00e9s et mairies \u00e0 se tourner vers les po\u00eales et les chaudi\u00e8res \u00e0 granul\u00e9s de bois pour se chauffer, pouvez-vous confirmer \u00e0 nos concitoyens, qui assistent \u00e0 une hausse exponentielle du co\u00fbt de cette \u00e9nergie, qu'ils seront aid\u00e9s au m\u00eame titre que ceux qui se chauffent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et au gaz\u00a0? Ils font non seulement face \u00e0 une forte augmentation du co\u00fbt des pellets, mais \u00e9galement \u00e0 une p\u00e9nurie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison\u00a0:\u00a0il faut continuer \u00e0 accompagner les entreprises face \u00e0 l'explosion du prix de l'\u00e9nergie.<br><br>N'en d\u00e9plaise \u00e0 certains qui le contestent parfois sur ces bancs, soutenir les entreprises, c'est soutenir l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, c'est soutenir les Fran\u00e7ais qui travaillent et qui veulent pouvoir continuer \u00e0 travailler et conserver leur emploi. Nous l'avons fait depuis le d\u00e9but de cette crise et nous continuerons. Mes coll\u00e8gues Roland Lescure et Olivia Gr\u00e9goire ont rappel\u00e9 \u00e0 l'instant que le bouclier tarifaire b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 1,5\u00a0million d\u2019entreprises qui r\u00e9alisent moins de 2\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires et emploient moins de dix salari\u00e9s, sera prolong\u00e9.<br><br>Comme vous l\u2019avez dit, les entreprises qui sont au-dessus de ce seuil sont \u00e9videmment tr\u00e8s inqui\u00e8tes de l'envol\u00e9e des prix. Vous pouvez les rassurer, car nous sommes d\u2019abord mobilis\u00e9s pour obtenir une baisse des prix sur le march\u00e9. Bruno Le\u00a0Maire est pr\u00e9sent aujourd\u2019hui \u00e0 une r\u00e9union du Conseil pour les affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res (Ecofin), en vue d'avancer au niveau europ\u00e9en afin que le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9volue pour faire baisser les prix.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous avons mis en place un fonds de 3\u00a0milliards d'euros pour accompagner les entreprises auxquelles vous faites r\u00e9f\u00e9rence. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 assouplir les crit\u00e8res et nous cherchons \u00e0 continuer. En tout \u00e9tat de cause, elles peuvent se rendre sur le site impots.gouv.fr o\u00f9 un simulateur leur permettra de v\u00e9rifier si elles peuvent demander une aide allant jusqu'\u00e0 50\u00a0millions d'euros pour les plus grandes entreprises.<br><br>Enfin, oui, il faut accompagner nos concitoyens qui se chauffent avec des pellets de bois. C'est la raison pour laquelle, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, nous travaillons sur un nouveau dispositif. A priori, nous retiendrons les m\u00eames crit\u00e8res que pour le fioul, parce que nos concitoyens qui se chauffent au bois ont fait ce choix de transition pour des raisons tant \u00e9cologiques qu'\u00e9conomiques et que nous avons la responsabilit\u00e9 de les accompagner. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3542", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}