{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG259", "identifiant": {"numero": "259", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fonds d\u00e9di\u00e9 aux pertes et dommages"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795616", "mandatRef": "PM797589"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONDS D\u00c9DI\u00c9 AUX PERTES ET DOMMAGES <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent\u00a0\u2013\u00a0 Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe RE applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>Les dommages caus\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique, qui occasionne des d\u00e9g\u00e2ts et catastrophes importants dans les pays les plus vuln\u00e9rables, sont d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames ont tu\u00e9 plus de 410\u00a0000\u00a0personnes, en affectant 1,7\u00a0milliard dans le monde.<br><br>Selon des estimations, les pertes et dommages pour les pays en d\u00e9veloppement s'\u00e9tabliraient entre 290 et 580\u00a0milliards de dollars d'ici \u00e0 2030. Or ces dommages touchent principalement des pays qui ne sont pas responsables du changement climatique, et qui ont le moins de capacit\u00e9s financi\u00e8res pour y r\u00e9pondre. Dans ce contexte, plusieurs d'entre eux ont r\u00e9clam\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un fonds d\u00e9di\u00e9 aux pertes et dommages pour compenser les cons\u00e9quences irr\u00e9versibles du changement climatique. Les pays les plus pollueurs ont une dette envers les pays les plus touch\u00e9s par les cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Delphine Batho applaudit aussi)</i>, il est temps qu'elle soit reconnue.<br><br>Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la France refuse de participer au paiement de la dette climatique et s'oppose \u00e0 la cr\u00e9ation du fonds d\u00e9di\u00e9 aux pertes et dommages. Pourtant, l'industrie des \u00e9nergies fossiles g\u00e9n\u00e8re en vingt-quatre heures des superprofits 200\u00a0fois sup\u00e9rieurs au total des financements utilis\u00e9s par les gouvernements pour rem\u00e9dier aux dommages\u00a0: \u00e0 eux seuls, ils couvriraient m\u00eame 60\u00a0fois le co\u00fbt total des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0! Les fonds existent donc, pas la volont\u00e9 politique.<br><br>Dans son discours \u00e0 l'ouverture de la COP27, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les injustices du monde dans lequel nous vivons sont devenues insoutenables. Les crises aggravent ces injustices et donc nous ne pouvons nous en sortir que par une recomposition profonde de nos m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 public-priv\u00e9 et des r\u00e8gles qui sont les n\u00f4tres.\u00a0\u00bb<br><br>Quand passerez-vous des paroles aux actes\u00a0? La France soutiendra-t-elle la cr\u00e9ation d'un fonds d\u00e9di\u00e9 aux pertes et dommages \u00e0 l'occasion de la COP27\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>La solidarit\u00e9 avec les pays les plus vuln\u00e9rables face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique est un sujet important. Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, la r\u00e9ussite des n\u00e9gociations de la COP27 d\u00e9pend de plusieurs conditions.<br><br>Tout d'abord, il faut que les pays fortement \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre rehaussent leur objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions\u00a0: la France l'a d\u00e9j\u00e0 fait, l'Europe \u00e9galement, il faut d\u00e9sormais que tous les autres pays suivent. C'est une des fa\u00e7ons de pr\u00e9server les pays les plus vuln\u00e9rables face au r\u00e9chauffement climatique, qui n'en sont d'ailleurs pas \u00e0 l'origine.<br><br>Ensuite, comme vous le soulignez, il faut aider ces pays \u00e0 d\u00e9ployer des politiques visant \u00e0 faire \u00e9voluer leur agriculture et leurs infrastructures pour leur permettre de s'adapter au changement climatique et de ne pas \u00eatre victimes d'\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames, qu'ils soient soudains ou se construisent dans la dur\u00e9e, comme une s\u00e9cheresse durable. La France a donc d\u00e9cid\u00e9 de financer \u00e0 hauteur de 2\u00a0milliards d'euros les politiques d'adaptation des pays en d\u00e9veloppement, \u00e0 travers les actions de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, un de nos bras arm\u00e9s dont la qualit\u00e9 des interventions est aujourd'hui reconnue, notamment dans les pays africains. Lors de la pr\u00e9-COP, qui a eu lieu \u00e0 Kinshasa, j'ai re\u00e7u des retours tr\u00e8s positifs sur le programme Adapt'Action.<br><br>Enfin, s'agissant des pertes et dommages, je tiens \u00e0 rappeler que la France et l'Union europ\u00e9enne ont fait partie de ceux qui ont forc\u00e9 l'inscription de ce sujet \u00e0 l'agenda de la COP27.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>C'\u00e9tait loin d'\u00eatre gagn\u00e9, mais la d\u00e9termination de la France et de l'Union europ\u00e9enne a permis, apr\u00e8s une nuit de n\u00e9gociations entre dimanche et lundi, que ce sujet figure \u00e0 l'agenda de la COP. C'\u00e9tait important. <i>(Mme\u00a0Natalia Pouzyreff applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Oui, tr\u00e8s important\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Carlos Martens Bilongo.<br><br><strong>M.\u00a0Carlos Martens Bilongo. </strong>En mati\u00e8re de climat, la France a un r\u00f4le \u00e0 jouer\u00a0: il faut absolument aller au bout des discussions avec les pays en voie de d\u00e9veloppement qui, avec la M\u00e9diterran\u00e9e, sont r\u00e9ellement en danger face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5242", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}