{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG552", "identifiant": {"numero": "552", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332523", "mandatRef": "PM796683"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Si notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition est bien menac\u00e9 par des d\u00e9ficits \u00e0 venir, on ne r\u00e9glerait qu'une partie des probl\u00e8mes en les envisageant uniquement au travers du prisme financier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Vous le savez, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la revalorisation des petites retraites \u2013\u00a0ils sont d'ailleurs peut-\u00eatre les seuls \u00e0 \u00e9voquer souvent cette question.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Vous avez r\u00e9pondu \u00e0 notre attente en acceptant d'\u00e9tendre aux retrait\u00e9s actuels le dispositif pr\u00e9voyant une pension \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne fait pas le compte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Dimanche, vous avez \u00e9galement annonc\u00e9 que vous ouvriez le dispositif des carri\u00e8res longues \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler entre 20 et 21\u00a0ans, lesquels pourront ainsi partir \u00e0 63\u00a0ans et percevoir une retraite pleine avec quarante-trois annuit\u00e9s au lieu de quarante-quatre. Nous vous en remercions.<br><br>Une difficult\u00e9 persiste \u00e0 propos des personnes qui ont commenc\u00e9 une carri\u00e8re longue, voire tr\u00e8s longue, avant l'\u00e2ge de 18\u00a0ans. En effet, pour ces derni\u00e8res, une dur\u00e9e de carri\u00e8re de quarante-quatre ans sera n\u00e9cessaire si elles veulent atteindre une retraite \u00e0 taux plein.<br><br>Comment comprendre ce traitement diff\u00e9rent, cette p\u00e9nalit\u00e9 d'un an au d\u00e9triment des Fran\u00e7ais qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler tr\u00e8s jeunes ? Je pense notamment aux apprentis, \u00e0 ceux qui exercent des m\u00e9tiers manuels - ils sont nombreux dans nos circonscriptions. Comptez-vous am\u00e9liorer le dispositif pour l'ensemble de ces personnes et enfin r\u00e9pondre \u00e0 une attente l\u00e9gitime ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - M. Andr\u00e9 Villiers applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je veux tout d'abord insister sur le fait que vous avez pris acte \u2013\u00a0et je vous en remercie\u00a0\u2013 de plusieurs annonces faites par Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre \u00e0 la suite de demandes \u00e9mises par votre groupe mais aussi, car je ne veux oublier personne, par des groupes et par des parlementaires de la majorit\u00e9. Cela dit, lorsque les choses vont dans le bon sens, peu importe qui en est \u00e0 l'origine, l'essentiel est qu'elles avancent. Comme on dit parfois, lorsque le b\u00e9b\u00e9 est beau, il a plusieurs p\u00e8res. En l'occurrence, il faut peut-\u00eatre s'en f\u00e9liciter si cela permet d'am\u00e9liorer la loi.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question des carri\u00e8res longues en pr\u00e9cisant \u2013\u00a0et je vous en remercie\u00a0\u2013 que la Premi\u00e8re ministre avait r\u00e9pondu \u00e0 une attente en permettant \u00e0 celles et ceux qui commencent \u00e0 travailler avant 21\u00a0ans de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9part anticip\u00e9 d'un an, \u00e0 condition, bien s\u00fbr, d'avoir cotis\u00e9 cinq trimestres, comme le pr\u00e9voient l'ensemble des dispositifs dits carri\u00e8res longues. L'id\u00e9e est, comme toujours, de rapprocher la dur\u00e9e de cotisation requise pour ceux qui commencent \u00e0 travailler t\u00f4t de celle requise pour ceux qui commencent plus tard.<br><br>Je l'ai dit tout \u00e0 l'heure dans ma r\u00e9ponse \u00e0 une autre question\u00a0: avant 2003, l'\u00e9cart entre ces dur\u00e9es de cotisation pouvait atteindre huit \u00e0 neuf ans. Il faut souligner que, r\u00e9forme apr\u00e8s r\u00e9forme, l'\u00e9cart entre la dur\u00e9e d'affiliation au r\u00e9gime, dite DAR, soit la dur\u00e9e minimale exig\u00e9e, pour ceux qui commencent \u00e0 travailler tard, et la dur\u00e9e effective pour ceux qui commencent \u00e0 travailler t\u00f4t, n'a cess\u00e9 de se r\u00e9duire. C'est la preuve d'une marche vers l'\u00e9galit\u00e9. Cela a \u00e9t\u00e9 construit au fil des r\u00e9formes.<br><br>Lorsque le dispositif dit carri\u00e8res longues a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2003,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine.</strong> J'\u00e9tais l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026ceux qui avaient commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 16\u00a0ans devaient cotiser cinq trimestres mais aussi deux ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires. Avec cette r\u00e9forme, leur dur\u00e9e de cotisation doit \u00eatre sup\u00e9rieure d'un an seulement. Nous avons dupliqu\u00e9 ce syst\u00e8me pour l'appliquer \u00e0 ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 18\u00a0ans.<br><br>La critique que vous exprimez en creux porte en r\u00e9alit\u00e9 sur le dispositif qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par la r\u00e9forme Fillon. Les d\u00e9bats qui s'ouvrent nous permettront d'avancer sur cette question et de discuter. Nous avons beaucoup progress\u00e9 sur le chemin vers l'\u00e9galit\u00e9. Nous devons poursuivre sur cette voie en ayant \u00e0 l'esprit un principe\u00a0: la dur\u00e9e de cotisation n'est pas un plafond mais un plancher\u00a0; et une volont\u00e9\u00a0: assurer la solidit\u00e9 du syst\u00e8me.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Il essaie de nous anesth\u00e9sier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Vous l'avez soulign\u00e9, nous voulons travailler de mani\u00e8re responsable et dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ce qui me semble important. Cependant, la question des carri\u00e8res longues est essentielle. Si l'on accepte l'id\u00e9e que les personnes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 20 ou 21\u00a0ans cotisent pendant seulement quarante-trois ans, acceptons qu'il en soit de m\u00eame pour ceux qui ont commenc\u00e9 plus t\u00f4t et remplissent toutes les conditions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers applaudit \u00e9galement.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "969", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}