{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG261", "identifiant": {"numero": "261", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Harc\u00e8lement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM797766"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Avant toute chose, je souhaite rendre hommage \u00e0 Charlotte Dalleau, poignard\u00e9e \u00e0 mort par son conjoint, dimanche, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Cette femme de 49\u00a0ans laisse trois enfants derri\u00e8re elle. Je pense \u00e0 elle et \u00e0 ses proches. (Applaudissements sur divers bancs. \u2013\u00a0MM.\u00a0Sylvain Maillard et Didier Martin se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br>Ma question s\u2019adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. \u00c0 deux jours de la journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole, combien de jeunes souffrent de moqueries r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au sujet de leur poids, de leurs v\u00eatements, de la couleur de leur peau, de leur orientation sexuelle\u00a0? Combien s\u2019absentent de leur \u00e9tablissement, se mutilent, voire choisissent d'en finir parce qu'ils n\u2019ont plus la force de faire face\u00a0? Un enfant sur huit \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, un sur dix dans l'ensemble du territoire\u00a0! Durant les trois premiers mois de cette ann\u00e9e, le nombre de passages aux urgences d'adolescents ayant tent\u00e9 de se suicider a augment\u00e9 de 25\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2021. M\u00eame si le confinement y est certainement pour beaucoup, cela montre bien, monsieur le ministre, que le temps presse.<br><br>Loin de constituer un signe favorable, la disparition des infirmi\u00e8res scolaires, qui constituaient un relais essentiel, est extr\u00eamement pr\u00e9occupante. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> M\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 des psychologues scolaires\u00a0: dans les acad\u00e9mies, les postes non pourvus se comptent par dizaines. La loi du 2\u00a0mars 2022 visant \u00e0 combattre le harc\u00e8lement scolaire ne suffit pas. La pr\u00e9vention, la sensibilisation sont capitales\u00a0; punir ne peut \u00eatre le seul rem\u00e8de. L'institution s'appuie trop sur les enseignants volontaires, \u00e0 qui elle demande toujours plus sans leur donner les outils ni le temps qu'il faudrait.<br><br>Depuis septembre, le programme de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole (Phare) est devenu obligatoire dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges. Les formations doivent commencer ce mois-ci. Pouvez-vous confirmer, monsieur le ministre, que vous \u00eates dans les temps, que tous les \u00e9tablissements ont fait remonter la liste de leurs ambassadeurs et personnels concern\u00e9s\u00a0? Surtout, quand comptez-vous consacrer \u00e0 ce sujet des formations obligatoires pour tous les enseignants\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, la journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole est pr\u00e9vue dans deux jours. Je me suis moi-m\u00eame rendu hier en compagnie de Mme\u00a0Macron, ainsi que de mes coll\u00e8gues Charlotte Caubel et Franck Riester, dans un coll\u00e8ge de Seine-et-Marne, o\u00f9 nous avons pu saluer le travail des \u00e9l\u00e8ves laur\u00e9ats du prix \u00ab\u00a0Non au harc\u00e8lement\u00a0\u00bb\u00a0; je vous invite d'ailleurs \u00e0 regarder leur clip vid\u00e9o. Par ailleurs, le Parlement s'est en effet saisi de cette question\u00a0: il en est r\u00e9sult\u00e9 la loi du 2\u00a0mars 2022.<br><br>Quant \u00e0 nous, nous avons g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le programme Phare \u00e0 l'occasion de la rentr\u00e9e. Je me permets toutefois de rectifier votre propos\u00a0: loin d'\u00eatre r\u00e9pressif, ce programme consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 sensibiliser, \u00e0 ce que chaque \u00e9cole ou coll\u00e8ge compte cinq adultes form\u00e9s et dix ambassadeurs faisant office de lanceurs d'alerte. D\u00e9j\u00e0, il ressort des informations transmises par les rectorats que cette g\u00e9n\u00e9ralisation est en cours. Nous sommes en outre tr\u00e8s attentifs au ph\u00e9nom\u00e8ne de cyberharc\u00e8lement\u00a0: nous avons popularis\u00e9 le 3018, le num\u00e9ro vert \u00e0 composer en cas de violences num\u00e9riques, qui s'ajoute au 3020, cr\u00e9\u00e9 pour les cas de harc\u00e8lement scolaire. Hier encore, nous \u00e9changions avec les responsables de cette ligne. Cette mobilisation de l'ensemble des acteurs constitue un travail de longue haleine\u00a0; tous doivent apporter leur concours, y compris les infirmi\u00e8res et les psychologues scolaires \u2013\u00a0si certains postes sont effectivement vacants, nous en cr\u00e9ons d'autres\u00a0\u2013, afin de faire reculer le fl\u00e9au du harc\u00e8lement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le ministre, je n'ai absolument pas dit que le programme Phare \u00e9tait de nature r\u00e9pressive, mais que la loi pr\u00e9voyait trop de r\u00e9pression et pas assez d'\u00e9ducation. Je n'ai pas confondu les deux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5243", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}