{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG6", "identifiant": {"numero": "6", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sitution des urgences \u00e0 l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793816", "mandatRef": "PM796548"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES URGENCES \u00c0 L'H\u00d4PITAL <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin.<br><br><strong>Mme\u00a0M\u00e9lanie Thomin. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, depuis plusieurs mois, les soignants de nos h\u00f4pitaux sont exsangues. Ils ont durement lutt\u00e9 contre la pand\u00e9mie et souffrent de leurs conditions de travail. L'h\u00f4pital subit une h\u00e9morragie de d\u00e9missions, qui aggrave ses difficult\u00e9s.<br><br>Ainsi, comme tous les h\u00f4pitaux de zone rurale, l\u2019h\u00f4pital de Carhaix est menac\u00e9. Si des services ferment, les patients devront faire plus d\u2019une heure de voiture pour trouver un h\u00f4pital. Le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement n\u2019a fait qu\u2019une seule promesse \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Carhaix\u00a0: il s'est engag\u00e9 \u00e0 demander une enqu\u00eate \u00e0 l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (IGAS).<br><br>Depuis ce matin, la canicule est l\u00e0 et les cons\u00e9quences des fortes chaleurs commencent \u00e0 se faire sentir. Quant \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, sa septi\u00e8me vague est au plus haut.<br><br>Face \u00e0 cette crise, vos r\u00e9ponses pass\u00e9es et pr\u00e9sentes sont insuffisantes. Les quarante-et-une recommandations de la mission flash sur les urgences et les soins non programm\u00e9s confi\u00e9e \u00e0 Fran\u00e7ois Braun n'apportent pas de r\u00e9ponses satisfaisantes aux difficult\u00e9s que vont affronter les urgences cet \u00e9t\u00e9 du fait des personnels manquants, de la canicule et du covid.<br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, votre coll\u00e8gue Christophe Prudhomme, porte-parole de l'Association des m\u00e9decins urgentistes de France, a affirm\u00e9 que vos recommandations sont \u00ab\u00a0affligeantes et mettent la population en danger\u00a0\u00bb. Ces recommandations ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la crise des services d\u2019urgence, qui n\u2019est que le sympt\u00f4me plus large de la crise de l\u2019h\u00f4pital et des d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, ma question est simple : combien de morts faudra-t-il pour que vous preniez enfin les mesures qui s'imposent ? <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE. - Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Allez-vous trier\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Oui, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est malade\u00a0; oui, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 souffre. Il faut le reconna\u00eetre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel entrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Cela faisait partie de la mission qui m'avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par ma pr\u00e9d\u00e9cesseure\u00a0: trouver des solutions pratiques, rechercher sur le terrain pour r\u00e9ussir \u00e0 passer cette phase de l'\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous cherchez surtout \u00e0 anesth\u00e9sier cette assembl\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Bien s\u00fbr, ces solutions ne vont pas r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes que rencontrent le syst\u00e8me de sant\u00e9 et l'h\u00f4pital. Dans notre jargon, nous les appelons \u00ab\u00a0<i>damage control</i>\u00a0\u00bb\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et en fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026elles doivent permettre d'arr\u00eater l'h\u00e9morragie avant de soigner r\u00e9ellement le patient <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, et je pense que Christophe Prudhomme le comprendra bien. (Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC montrent l'auteure de la question pour inciter le ministre \u00e0 se tourner vers elle.) Ces solutions \u2013\u00a0ces quarante-et-une recommandations formul\u00e9es par la mission flash\u00a0\u2013, je le disais, elles viennent du terrain\u00a0: elles ne sont pas issues d'un groupe de r\u00e9flexion qui en serait compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9\u00a0; elles ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es par des professionnels du terrain, g\u00e9n\u00e9ralistes et urgentistes, qui sont all\u00e9s voir \u2013\u00a0j'y suis moi-m\u00eame all\u00e9\u00a0\u2013 ce qui se faisait, ce qui \u00e9tait op\u00e9rationnel, ce qui fonctionnait et pourquoi cela fonctionnait. Il s'agit de permettre \u00e0 l'ensemble de nos structures d'urgences, de nos h\u00f4pitaux et de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 d'avancer, suivant un principe de bo\u00eete \u00e0 outils.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh, la bo\u00eete \u00e0 outils\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est dans quel pays\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Vous le savez comme moi, se concentrer sur les services d'urgences est une erreur\u00a0: ceux-ci se trouvent \u00e0 la conjonction de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la ville et d'autres li\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, et ils ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg. Croire que l'on peut r\u00e9gler les probl\u00e8mes actuels en s'attachant simplement aux services d'urgences, c'est une erreur\u00a0: il faut prendre en compte l'amont \u2013\u00a0la ville\u00a0\u2013, l'aval \u2013\u00a0l'h\u00f4pital\u00a0\u2013 et la mani\u00e8re dont ils se coordonnent. C'est exactement cela que les quarante-et-une recommandations cherchent \u00e0 pr\u00e9ciser. J'ai entendu dire qu'elles auraient pour objectif de fermer les services d'urgences et d'emp\u00eacher nos concitoyens d'y acc\u00e9der\u00a0; c'est totalement faux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Nos concitoyens ne trouveront pas porte close\u00a0: ils trouveront toujours un soignant pour s'occuper d'eux et les r\u00e9orienter. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2334", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}