{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG29", "identifiant": {"numero": "29", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Personnels de sant\u00e9 non vaccin\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794038", "mandatRef": "PM796668"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSONNELS DE SANT\u00c9 NON VACCIN\u00c9S <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 dans l'h\u00e9micycle l'\u00e9viction des personnels de sant\u00e9 non vaccin\u00e9s et soulign\u00e9 un paradoxe\u00a0: en raison de la p\u00e9nurie de personnel, on fait venir dans les services hospitaliers des personnes atteintes du covid, lorsqu'elles pr\u00e9sentent peu de sympt\u00f4mes, tout en refusant que travaillent des membres du personnel, sains mais non vaccin\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Oui, on attend toujours des r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>La situation est pire encore dans les EHPAD. Quant aux sapeurs-pompiers, c'est tr\u00e8s bien de les remercier et de les f\u00e9liciter, mais ce serait encore mieux si les 5\u00a0000\u00a0pompiers volontaires non vaccin\u00e9s qui souhaitent participer aux combats contre le feu pouvaient r\u00e9int\u00e9grer leurs unit\u00e9s, en particulier en Gironde et en Bretagne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>C'est d'autant plus vrai que leur \u00e9viction ne repose pas sur des fondements scientifiques, puisque nous savons que le vaccin ne prot\u00e8ge pas de la contamination, et que la couverture vaccinale atteint 95\u00a0% sur notre sol.<br><br>En quoi est-il donc coh\u00e9rent de perdre tout ce temps pour r\u00e9int\u00e9grer des membres des personnels administratifs, soignant, m\u00e9dico-social, dans les EHPAD, dans les h\u00f4pitaux et aupr\u00e8s des populations qui souffrent de la canicule et des incendies\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Valorisons d'abord le sens civique et \u00e9thique des personnes qui sont au contact des Fran\u00e7ais les plus fragiles. La solidarit\u00e9 a jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette crise\u00a0: c'est gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 de chacun que nous l'avons travers\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas besoin de fiche pour dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Je pense en particulier aux personnels mobilis\u00e9s. Ils ont accompli leur devoir avec courage. Il faut aussi leur rendre hommage.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Est-ce sinc\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, je rappelle le sens de l'obligation vaccinale\u00a0: elle est destin\u00e9e aux professionnels en contact fr\u00e9quent avec les publics les plus fragiles.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Pas les pompiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ces professionnels l'ont bien compris\u00a0: dans leur immense majorit\u00e9, ils sont vaccin\u00e9s, afin d'assurer leur protection et celle des plus fragiles. <i>(Murmures sur les bancs des groupes RN et LR.)</i><br><br>En tant que m\u00e9decin, dans le pays de Pasteur, je souligne l'importance de la vaccination. Elle est notre arme de protection massive, capable de sauver des vies. Elle nous a permis de retrouver une vie normale en levant les mesures d'urgence sanitaire.<br><br>Les non-vaccin\u00e9s sont peu nombreux. Selon la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF), moins de 500\u00a0infirmi\u00e8res sur les 263\u00a0000 du service public hospitalier sont concern\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Je mets en garde contre ce que certains pourraient prendre pour une solution miracle, capable de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque de personnel. N\u00e9anmoins, j'entends les questions que vous \u00eates nombreux \u00e0 poser. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et LR.)</i> Je souhaite que nous y r\u00e9pondions \u00e0 l'aide de la science. Ainsi, dans un communiqu\u00e9 paru aujourd'hui, l'Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine s'est fermement prononc\u00e9e contre la r\u00e9int\u00e9gration des professionnels soumis \u00e0 l'obligation vaccinale.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est nous qui faisons la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>De plus, comme je vous l'avais annonc\u00e9, j'ai saisi la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS). \u00c0 la lumi\u00e8re de leur avis, nous pourrons objectiver la situation et prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e, comme je m'y suis engag\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La majorit\u00e9 n'est pas convaincante\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Neuder.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Neuder. </strong>Vous nous avez transmis ces chiffres et nous ne les contestons pas. Cependant, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain nous oblige \u00e0 plus de pragmatisme. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous avez dirig\u00e9 une mission flash sur les urgences et soins non programm\u00e9s. Nous demandons des solutions pragmatiques pour que les EHPAD, les h\u00f4pitaux et les pompiers passent l'\u00e9t\u00e9 dans de meilleures conditions. Les membres des personnels sont \u00e9puis\u00e9s. Les mesures que nous proposons n'exposent pas les patients \u00e0 des risques suppl\u00e9mentaires et peuvent soulager les personnes en place, elles seraient de bon sens et coh\u00e9rentes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2511", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}