{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG66", "identifiant": {"numero": "66", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9sertification m\u00e9dicale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM796926"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, la d\u00e9sertification m\u00e9dicale touche aujourd'hui 8\u00a0millions de Fran\u00e7ais. Lorsque votre m\u00e9decin part \u00e0 la retraite sans \u00eatre remplac\u00e9 et que le Gouvernement ajoute qu'il ne faut pas engorger les urgences, c'est une tr\u00e8s grande inqui\u00e9tude\u00a0: si on va aux urgences, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'a pas de m\u00e9decin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Alors comment fait-on\u00a0?<br><br>C'est une grande inqui\u00e9tude, une grande injustice aussi, car selon le territoire o\u00f9 l'on habite, on n'a pas le m\u00eame acc\u00e8s aux soins et aux services de sant\u00e9. L'enjeu est donc de trouver des solutions tr\u00e8s rapidement \u2013\u00a0pas dans dix\u00a0ans, le temps de former une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de m\u00e9decins. Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents n'a pas produit les r\u00e9sultats attendus. Pire encore, la situation s'aggrave, nous le constatons dans nos territoires.<br><br>Nous sommes nombreux, sur tous les bancs, \u00e0 penser que les r\u00e9ponses d'hier ne valent plus aujourd'hui. Il n'y aura pas de solution sans r\u00e9gulation de l'installation des m\u00e9decins, g\u00e9n\u00e9ralistes comme sp\u00e9cialistes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs du groupe RE. \u2013 M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot applaudit \u00e9galement.)</i> Cela existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pour d'autres professions de sant\u00e9, comme les pharmaciens, et permet d'assurer la meilleure r\u00e9partition possible des professionnels \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Avec les d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, nous avons pris l'initiative de cr\u00e9er, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, un groupe de travail transpartisan. Nos points de vue convergent, et le groupe de travail proposera d'ici l'automne des solutions enfin efficaces. Nous travaillerons avec tous ceux qui veulent avancer sur le sujet.<br><br>Le Gouvernement se dit ouvert au compromis, alors passons aux actes\u00a0: monsieur le ministre, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 agir sur la base des propositions que nous vous ferons, nous, \u00e9lus de terrain, pour r\u00e9sorber\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l\u2019orateur, dont le temps de parole est \u00e9coul\u00e9. \u2013 Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013 MM.\u00a0Paul Molac et Philippe Vigier applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est sa journ\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elle a r\u00e9ponse \u00e0 tout\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je tiens tout d'abord \u00e0 excuser l'absence de M.\u00a0Braun, retenu au S\u00e9nat. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ah\u00a0! On pensait qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vacances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Monsieur Garot, tout le monde conna\u00eet votre engagement, depuis des ann\u00e9es, dans la lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Apr\u00e8s deux campagnes \u00e9lectorales, pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle puis pour les l\u00e9gislatives, tout le monde sait aussi que ce sujet nous concerne tous. Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises. Vous les avez rappel\u00e9es\u00a0: la suppression du numerus clausus, dont on sait tr\u00e8s bien qu'elle ne produira des r\u00e9sultats que dans quelques ann\u00e9es, la cr\u00e9ation d'un dipl\u00f4me d'\u00c9tat d'infirmier en pratique avanc\u00e9e \u2013\u00a0les premi\u00e8res promotions sont en cours de formation et s'installeront prochainement\u00a0\u2013, le d\u00e9ploiement de 2\u00a0500\u00a0auxiliaires m\u00e9dicaux pour d\u00e9gager du temps m\u00e9dical\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.</strong> Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026le renforcement de la possibilit\u00e9 pour les m\u00e9decins de s'entourer d'internes, mais aussi des mesures tendant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre les professionnels de sant\u00e9.<br><br>Nous savons tous que ces mesures s'inscrivent dans un temps long\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et c'est forts de ce constat que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre ont cr\u00e9\u00e9 \u2013\u00a0cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u2013 un portefeuille consacr\u00e9 \u00e0 l'organisation territoriale et aux professions de sant\u00e9, dont j'ai l'honneur d'\u00eatre charg\u00e9e. La cr\u00e9ation d'une d\u00e9l\u00e9gation consacr\u00e9e \u00e0 ces enjeux, que je connais bien, signe notre volont\u00e9 de coconstruire des solutions avec les \u00e9lus locaux, les territoires et les professionnels de sant\u00e9\u00a0: c'est dans cette direction que s'inscrit ma feuille de route. <br><br>Ensemble, avec les professionnels de sant\u00e9, les territoires, avec vous \u00e9galement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous serons force de proposition et construirons des solutions qui pourront \u00eatre rapidement appliqu\u00e9es, territoire par territoire. C'est comme cela que nous y arriverons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> R\u00e9gulation\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3099", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}