{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG418", "identifiant": {"numero": "418", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795310", "mandatRef": "PM797415"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>Apr\u00e8s avoir jur\u00e9 de ne pas toucher \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, M.\u00a0Macron a un nouveau projet\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse et urgente d'instaurer la retraite \u00e0 64\u00a0ans\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pour combler le l\u00e9ger d\u00e9ficit \u00e0 venir, vous n'envisagez surtout pas de cotisations sur les dividendes ni sur les tr\u00e8s hauts salaires\u00a0; surtout, surtout, vous voulez continuez \u00e0 empiler les cadeaux fiscaux m\u00eame si, au passage, cela fera bondir les d\u00e9penses permettant de financer le RSA, l'invalidit\u00e9 et le ch\u00f4mage\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>En effet, aujourd'hui, \u00e0 62\u00a0ans, 40\u00a0% de celles et de ceux qui ne sont pas encore \u00e0 la retraite ne travaillent d\u00e9j\u00e0 plus. Demain, ils seront encore plus nombreux \u00e0 \u00eatre malades, cass\u00e9s par le travail, plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>\u2026au ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, instruments superflus de votre nouveau monde\u00a0!<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de la droite, vous pr\u00e9voyez d'enlever de la vie aux ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 la vie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>Ce sont ainsi 15\u00a0000\u00a0personnes de plus qui mourront chaque ann\u00e9e avant la retraite\u00a0! Aujourd'hui, Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre dissipe le flou sur vos intentions\u00a0: pour un cariste ayant commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 18\u00a0ans, ce sera deux ans de plus\u00a0; pour une aide-soignante, m\u00e8re de deux enfants, ayant commenc\u00e9 \u00e0 21\u00a0ans, deux ans de plus \u00e9galement\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>Le couperet s'abattra sur des corps, sur des familles et sur des vies.<br><br>Vous voulez, pour cela, passer en force\u00a0: contre l'Assembl\u00e9e, pour laquelle vous pr\u00e9voyez d\u00e9j\u00e0 un recours au 49.3, d\u00e9guis\u00e9 ou non <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9. </strong>\u2026contre les organisations de jeunesse qui nous donnent rendez-vous le 21\u00a0janvier\u00a0; contre les syndicats qui se pr\u00e9parent \u00e0 une mobilisation historique\u00a0; enfin et surtout, contre les trois quarts des Fran\u00e7ais qui expriment clairement leur volont\u00e9\u00a0: la retraite \u00e0 60\u00a0ans <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES), </i>du temps lib\u00e9r\u00e9 pour soi, pour les siens et pour les autres. C'est le sens du progr\u00e8s social, qui se combine aujourd'hui \u00e0 l'urgence \u00e9cologique, vers la r\u00e9duction du temps de travail. Alors, madame la Premi\u00e8re ministre, renoncez\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous doutez de l'urgence de la r\u00e9forme. Oui, il y a urgence, madame.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Il y a urgence parce que le rapport du Conseil d'orientation des retraites (COR) (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen proteste)</i>, compos\u00e9 des partenaires sociaux, d\u00e9montre que, d\u00e8s 2027, le d\u00e9ficit s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 12,5\u00a0milliards d'euros, puis \u00e0 15\u00a0milliards d\u00e8s 2030, 20\u00a0milliards en 2035 et 25\u00a0milliards en 2040. <i>(Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Si vous consid\u00e9rez qu'il n'y a pas urgence, c'est parce que vous acceptez le risque de casser le r\u00e9gime des retraites pour nos enfants (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR) et de leur l\u00e9guer un syst\u00e8me de protection sociale au rabais\u00a0: ils seront assomm\u00e9s par la dette et \u00e9touff\u00e9s par les imp\u00f4ts. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous, nous consid\u00e9rons que l'\u00e9quilibre est n\u00e9cessaire, que le premier rail de protection et de solidarit\u00e9, c'est de sauver le syst\u00e8me par r\u00e9partition.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Ensuite, vous parlez des mesures que nous annoncerons tout \u00e0 l'heure. Mais vous parlez sans savoir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Pr\u00e9tentieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>\u2026et vous pensez sans penser\u00a0! Vous \u00eates le seul groupe \u00e0 n'avoir formul\u00e9 aucune proposition, aucune solution alternative, \u00e0 ne pas avoir particip\u00e9 aux concertations et \u00e0 ne pas vouloir jouer le jeu du dialogue r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Nous m\u00e8nerons cette r\u00e9forme pour les Fran\u00e7ais, pour nos enfants et petits-enfants, sans sombrer dans la d\u00e9magogie qui est la v\u00f4tre. La retraite \u00e0 60\u00a0ans, ce sont 85\u00a0milliards d'euros par an. O\u00f9 les prenez-vous\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "100", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}