{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG3", "identifiant": {"numero": "3", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\"Uber files\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796018", "mandatRef": "PM797805"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises, commerce, artisanat et tourisme", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00ab\u00a0UBER FILES\u00a0\u00bb <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Simonnet.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Ah la R\u00e9publique exemplaire tant vant\u00e9e par Emmanuel Macron\u00a0! Apr\u00e8s les affaires McKinsey, Alstom, celle des soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes et j'en passe, voil\u00e0 le scandale d'\u00c9tat \u00ab\u00a0Macron Ubergate\u00a0\u00bb\u00a0! Pour s\u2019implanter en France face \u00e0 la lutte des taxis dont mon coll\u00e8gue S\u00e9bastien Delogu se souvient bien, Uber, le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'\u00e9vasion fiscale et de la casse de notre mod\u00e8le social, a pu s'appuyer largement sur son VRP en chef\u00a0: Emmanuel Macron. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Nombre de r\u00e9unions, rendez-vous, coups de fil et SMS gard\u00e9s secrets entre les dirigeants d'Uber et Emmanuel Macron ont donc permis des deals secrets \u00e0 Bercy pour torpiller la loi, all\u00e9ger les r\u00e9glementations et commander des amendements cl\u00e9s en main. Un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral d\u00e9favorable \u00e0 Uber\u00a0? Des perquisitions et des enqu\u00eates de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes\u00a0? Un SMS, et \u00e7a repart\u00a0!<br><br>Un ministre de la R\u00e9publique aurait donc servi les int\u00e9r\u00eats d'une plateforme am\u00e9ricaine contre l'avis m\u00eame de son gouvernement et de notre administration\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Et, surprise, nous d\u00e9couvrons que le lobbyiste en chef d'Uber a particip\u00e9 en 2016 \u00e0 la lev\u00e9e de fonds du candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Emmanuel Macron\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, avec Emmanuel Macron, vous continuez de travailler pour Uber et les plateformes au niveau europ\u00e9en en contrant la directive sur la pr\u00e9somption de salariat, arrach\u00e9e de haute lutte par la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne insoumise Le\u00efla Chaibi\u00a0!<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Sur le fond, votre projet, c'est la soci\u00e9t\u00e9 du travailleur sans droit d'Uber, un suicide social par le low-cost. \u00c0 l'arriv\u00e9e, c'est la casse du code du travail et le retour aux t\u00e2cherons du XIXe\u00a0si\u00e8cle,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>\u2026la casse de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et l'appauvrissement de l'\u00c9tat, car ces plateformes sont championnes de l'\u00e9vasion fiscale.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous n'aimez pas le travail\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Vous n'y voyez \u00ab\u00a0ni affaire, ni scandale, ni deal\u00a0\u00bb. Pourtant, servir la R\u00e9publique, ce n'est pas l'asservir pour satisfaire les lobbies\u00a0! Qu'avez-vous \u00e0 r\u00e9pondre\u00a0? Nous exigeons une commission d'enqu\u00eate parlementaire.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame Simonnet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet. </strong>Il est grand temps d'imposer la s\u00e9paration des lobbies et de l'\u00c9tat\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Simonnet, je vous prie de bien vouloir noter qu'avant toute prise de parole il est d'usage, dans cet h\u00e9micycle, de saluer la pr\u00e9sidence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR et LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations et protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> \u00c7a ne va pas, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Delogu.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Pour qui vous prenez-vous\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises, du commerce, de l\u2019artisanat et du tourisme. </i>Je vous remercie, madame la pr\u00e9sidente. Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, je vous prie tout d'abord de bien vouloir excuser l'absence de Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, actuellement en d\u00e9placement avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. (Exclamations et protestations persistantes sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il n'est jamais l\u00e0, Bruno Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Permettez-moi de vous interrompre un instant, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, si vous posez des questions et que vous n'\u00e9coutez pas les r\u00e9ponses, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat de cette s\u00e9ance de questions au Gouvernement ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous avez la parole\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je reprends et je vous remercie par avance de bien vouloir me conserver les quinze secondes qui viennent de s'\u00e9couler.<br><br>Je tenais donc \u00e0 vous pr\u00e9senter les excuses de Bruno Le\u00a0Maire pour son absence puisqu'il est en Is\u00e8re avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il n'aura donc pas la possibilit\u00e9 de vous r\u00e9pondre lui-m\u00eame.<br><br>Vous m'interrogez sur le r\u00f4le d'Emmanuel Macron, lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique, dans l'implantation d'Uber en France et je vais vous r\u00e9pondre clairement. Madame Simonnet, le ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique qu'il \u00e9tait a tout simplement fait son travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il a re\u00e7u les dirigeants d'Uber, mais il a re\u00e7u aussi \u2013\u00a0soyons pr\u00e9cis\u00a0!\u00a0\u2013 ceux de Netflix, Airbnb, Tesla, tout comme, plus pr\u00e8s de nous, ceux de Doctolib, Alan et BackMarket. Pourquoi\u00a0? Parce que ces acteurs sont au c\u0153ur de l'\u00e9conomie du XXIe\u00a0si\u00e8cle. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Et quoi que vous en disiez, c'est bien dans ces groupes que se trouvent la croissance et les emplois\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Madame Simonnet, qui a port\u00e9 la r\u00e9gulation des g\u00e9ants du num\u00e9rique en Europe\u00a0? La France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Qui a d\u00e9fendu le respect des donn\u00e9es personnelles\u00a0? La France\u00a0! Quel est le premier pays \u00e0 avoir propos\u00e9 une taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? La France\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Quel est le pays qui a \u00e9t\u00e9 pour cela sanctionn\u00e9 par le pr\u00e9sident Trump\u00a0? La France\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Alors oui, madame Simonnet, lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour encourager l'implantation de ces entreprises en France, mais aussi la protection des consommateurs. Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre pourrait d'ailleurs bien mieux que moi en t\u00e9moigner puisque c'est elle, au minist\u00e8re du travail, de l'emploi et de l'insertion, qui a \u0153uvr\u00e9 au r\u00e9\u00e9quilibrage des relations de travail entre les plateformes et les travailleurs, en renfor\u00e7ant les droits de ces derniers, mais aussi en permettant \u2013\u00a0je sais que vous \u00eates sensible \u00e0 ce sujet, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 la premi\u00e8re \u00e9lection de repr\u00e9sentants syndicaux au sein de ces entreprises. <br><br>Alors non, madame Simonnet, nous ne pouvons pas \u00eatre d'accord. <i>(M.\u00a0Matthias Tavel montre la pendule en criant \u00ab\u00a0Le temps\u00a0!\u00a0\u00bb.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00catre aux responsabilit\u00e9s, c'est lib\u00e9rer et prot\u00e9ger\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2331", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}