{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG173", "identifiant": {"numero": "173", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MORT DE LOLA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720614", "mandatRef": "PM797055"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORT DE LOLA <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Madame\u00a0la Premi\u00e8re ministre, ce vendredi, le temps s\u2019est arr\u00eat\u00e9 un instant pour chacun d\u2019entre nous. La France s\u2019est fig\u00e9e de stupeur, de douleur et d\u2019horreur en apprenant le supplice de la petite Lola, cette jeune coll\u00e9gienne \u00e0 qui la vie a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, en plein jour et en plein Paris, de la pire des mani\u00e8res. La compassion du pays \u00e0 l\u2019\u00e9gard de sa famille, dont chacun a conscience qu\u2019elle pourrait \u00eatre la n\u00f4tre, est profonde.<br><br>Une fois de plus, la suspecte de cet acte barbare n\u2019aurait pas d\u00fb se trouver sur notre territoire, et ce depuis plus de trois ans. Une fois de trop\u00a0!<br><br>Vous ne pourrez pas \u00e9vacuer le sujet, comme vous le faites syst\u00e9matiquement et comme vient de le faire M.\u00a0le ministre de l'injustice, en criant \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration et en attaquant par cet argument \u00e9cul\u00e9 ceux qui s\u2019en scandalisent.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas faux.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Trop de crimes et de d\u00e9lits sont commis par des immigr\u00e9s clandestins\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous nous faites honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>\u2026qu'on n\u2019a pas voulu ou pas su renvoyer chez eux. Didier Lallement, l'ancien pr\u00e9fet de police de Paris, l\u2019\u00e9crit lui-m\u00eame dans son livre <i>L'ordre n\u00e9cessaire</i>\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c0 Paris, un d\u00e9lit sur deux est commis par un \u00e9tranger, souvent en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\u00a0\u00bb<br><br>Cent fois nous vous avons interpell\u00e9s au sujet de ce laxisme migratoire, de ces OQTF dont 90\u00a0% ne sont pas suivies d'effets. Je l'ai encore fait le 12\u00a0juillet, sans r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, le FN n'a pas chang\u00e9 en cinquante ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>La prise de parole pour le moins tardive du Gouvernement sur cet insoutenable assassinat prouve que vous n'avez pas mesur\u00e9 l'immense, la profonde \u00e9motion qu'a suscit\u00e9e ce drame dans le c\u0153ur du peuple fran\u00e7ais. C'est dommage.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Pensez \u00e0 la famille, pensez \u00e0 sa souffrance, plut\u00f4t qu'\u00e0 vos int\u00e9r\u00eats politiques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen. </strong>Vous nous devez pourtant des r\u00e9ponses urgentes, des solutions intransigeantes afin que la loi soit appliqu\u00e9e et respect\u00e9e dans notre pays. Car vous devez aux Fran\u00e7ais la protection de la loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Un peu de d\u00e9cence, madame\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Respectez donc la douleur de la famille.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Prenez vos responsabilit\u00e9s\u00a0! Agissez, c'est \u00e7a la d\u00e9cence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Il n'y a rien de dr\u00f4le, madame\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Bien s\u00fbr, les mots ne sauraient exprimer la douleur d'une famille face \u00e0 la perte d'un enfant. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a re\u00e7u ce matin les parents de Lola. Il leur a exprim\u00e9 toute l'\u00e9motion et toute la solidarit\u00e9 de la nation. Je souhaite devant vous, au nom du Gouvernement \u2013\u00a0et, je pense, en notre nom \u00e0 tous\u00a0\u2013, m'associer \u00e0 leur peine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br>Cette peine est d'autant plus forte que les circonstances du crime sont dramatiques et \u2013\u00a0en effet, madame\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0\u2013 horribles. Mais voyez-vous, face \u00e0 un tel drame, il convient d'abord de respecter la douleur de la famille et de laisser la police et la justice faire leur travail. Elles font leur travail, et elles le font vite\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Vives exclamations et d\u00e9n\u00e9gations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> On n'attend que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Et vous, le pouvoir politique, vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>C'est ce qui a permis d'identifier, d'interpeller et de d\u00e9f\u00e9rer la pr\u00e9venue devant la justice. Notre responsabilit\u00e9 commune consiste \u00e0 laisser celle-ci punir ce crime comme il le m\u00e9rite.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Si les d\u00e9cisions de justice \u00e9taient appliqu\u00e9es, le crime n'aurait pas \u00e9t\u00e9 commis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je vous rappelle qu'en France, madame Le Pen, s'applique une loi fondamentale qui dispose la s\u00e9paration des pouvoirs : respectons-la ! Respectons la douleur de la famille et la m\u00e9moire de Lola. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, Dem, et HOR, ainsi que M. Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4307", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}