{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG78", "identifiant": {"numero": "78", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la pollution de l'air li\u00e9e aux incendies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722366", "mandatRef": "PM797193"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA POLLUTION DE L'AIR LI\u00c9E AUX INCENDIES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Fugit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Fugit. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>La semaine derni\u00e8re, de nombreux Fran\u00e7ais ont senti des odeurs de fum\u00e9e un peu partout en France, en raison des terribles incendies en Gironde mais aussi dans d'autres r\u00e9gions de France. Nombre de nos concitoyens se sont alors inqui\u00e9t\u00e9s de la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respiraient. C'est pour cette raison qu'en tant que pr\u00e9sident du Conseil national de l'air je souhaitais aborder ce sujet d'actualit\u00e9 devant la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>Le panache de ces incendies, qui a balay\u00e9 une grande partie du territoire national, a caus\u00e9, au-del\u00e0 de la g\u00eane olfactive, de fortes hausses des niveaux de pollution aux particules fines g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les feux. Cet \u00e9pisode de pollution est fort heureusement rest\u00e9 relativement bref sur la majeure partie du territoire et s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir peu de cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 de nos concitoyens.<br><br>Toutefois, dans les d\u00e9partements voisins de la Gironde, par exemple, la pollution aux particules fines a atteint des niveaux plus pr\u00e9occupants et ce, sur plusieurs jours. Cette situation a conduit \u00e0 prendre des mesures d'urgence pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 respiratoire des habitants. L'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) a notamment diffus\u00e9 une s\u00e9rie de recommandations sur les gestes \u00e0 adopter. N\u00e9anmoins les \u00e9changes que j'ai eus avec les associations agr\u00e9\u00e9es par l'\u00c9tat pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air, que je salue pour la valeur de leur travail, laissent appara\u00eetre que certaines mesures d'urgence de protection des populations n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es que lorsque la pollution a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e par les capteurs situ\u00e9s \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres des feux, et non d\u00e8s le d\u00e9but des incendies.<br><br>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique, \u00e0 l'avenir, ne serait-il pas plus pertinent, en cas de grands incendies, de mettre en place, par d\u00e9faut, des mesures d'urgence d\u00e8s l'aggravation de l'incendie, sans attendre le d\u00e9passement des seuils r\u00e9glementaires, souvent mesur\u00e9s avait plusieurs dizaines d'heures de d\u00e9calage\u00a0? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, quelles nouvelles mesures d'urgence pouvons-nous envisager pour am\u00e9liorer la protection de nos concitoyens face \u00e0 de tels \u00e9pisodes de pollution li\u00e9s aux incendies\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Nous le savons, les incendies ont fait rage sur 27\u00a0400\u00a0hectares, dont 20\u00a0000 situ\u00e9s dans le seul d\u00e9partement de la Gironde \u2013 et je saluerai, apr\u00e8s le ministre de l'int\u00e9rieur, le courage des sapeurs-pompiers.<br><br>Ces feux ont provoqu\u00e9 un pic de pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les particules fines dans le sillage des fum\u00e9es qui en \u00e9manaient. Du 21 au 23\u00a0juillet dans le d\u00e9partement de la Gironde et dans le d\u00e9partement des Landes, des niveaux de particules PM10 et PM2,5 d\u00e9passant les seuils d'alerte ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s. Mais il faut souligner que, d\u00e8s le 19\u00a0juillet, la pr\u00e9f\u00e8te de la Gironde avait \u00e9mis une alerte et qu'elle a pris des mesures deux jours plus tard.<br><br>Vous avez cit\u00e9 l'ARS et, \u00e0 cet \u00e9gard, je pense qu'il faut \u00e9largir la perspective \u2013\u00a0c'est ici autant au d\u00e9put\u00e9 qu'au pr\u00e9sident du Conseil national de l'air que je m'adresse\u00a0\u2013, en prenant en compte le retour d'exp\u00e9rience. Dans le prolongement de la mission d'information men\u00e9e conjointement par deux commissions du S\u00e9nat sur les m\u00e9gafeux, nous devons voir comment, face \u00e0 des \u00e9pisodes d'une exceptionnelle ampleur, on adapte nos dispositifs, en agissant en amont \u2013\u00a0d\u00e9broussaillage, couloirs d'incendie, op\u00e9rations de pr\u00e9vention\u00a0\u2013, en d\u00e9veloppant des r\u00e9flexes d'alerte au moment o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements se produisent et en lan\u00e7ant ensuite des op\u00e9rations pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les espaces atteints, notamment en replantant\u00a0\u2013 cette question sera au c\u0153ur du d\u00e9placement que j'effectuerai demain avec Marc Fesneau.<br><br>C'est bien sur toute cette cha\u00eene d'actions que doivent porter les questions essentielles, face au r\u00e9chauffement climatique \u00e0 l'origine de cette multiplication d'\u00e9v\u00e9nements. Ne doutez pas de notre d\u00e9termination et de notre volont\u00e9 de vous associer \u00e0 cette r\u00e9flexion. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3108", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}