{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG514", "identifiant": {"numero": "514", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721932", "mandatRef": "PM797361"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-France Lorho.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>Madame le Premier ministre, vous avez qualifi\u00e9 votre r\u00e9forme de \u00ab\u00a0r\u00e9forme de justice\u00a0\u00bb. Avec un \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite fix\u00e9 \u00e0 64\u00a0ans, que r\u00e9pondez-vous aux salari\u00e9s qui devraient atteindre les quarante-trois annuit\u00e9s \u00e0 62\u00a0ans et devront travailler deux ans de plus que les autres\u00a0? Ce sont les m\u00e8res de famille, les ouvriers, les employ\u00e9s et tous les travailleurs de seconde ligne \u2013\u00a0souvent des femmes\u00a0\u2013 qui seront dans ce cas\u00a0!<br><br>Vous avez \u00e9galement qualifi\u00e9 votre r\u00e9forme de \u00ab\u00a0r\u00e9forme de progr\u00e8s\u00a0\u00bb. Or vous faites peser l\u2019essentiel des efforts sur la classe moyenne. En quoi est-ce un progr\u00e8s\u00a0? Plus les d\u00e9bats avancent, plus les Fran\u00e7ais d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 de votre r\u00e9forme, et plus ils y sont oppos\u00e9s \u2013\u00a0c\u2019est assez logique.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Le RN n'a pas d\u00e9pos\u00e9 un seul amendement\u00a0! Vous exercez votre droit \u00e0 la paresse l\u00e9gislative\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>Les manifestations du jour, compl\u00e9mentaires de l\u2019opposition que nous menons ici sur divers bancs, illustrent bien cette opposition grandissante. Nous comprenons que vous ne soyez pas tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise car, comme le rappelle le Conseil d\u2019orientation des retraites (COR), ce ne sont pas les d\u00e9penses de retraite qui posent probl\u00e8me mais bien les recettes, ce qui d\u00e9coule directement de vos politiques.<br><br>Et comme si cela ne suffisait pas, apr\u00e8s avoir d\u00e9localis\u00e9 l\u2019industrie fran\u00e7aise et ses emplois, apr\u00e8s avoir d\u00e9truit la productivit\u00e9, base de notre mod\u00e8le de retraite par r\u00e9partition, le Gouvernement continue de tirer les salaires vers le bas avec le futur texte sur l\u2019immigration. En effet, le titre de s\u00e9jour pour les m\u00e9tiers en tension aggravera la paup\u00e9risation de notre pays et de nos travailleurs. Nous avons appris il y a quelques jours deux chiffres qui illustrent votre politique migratoire\u00a0: en 2022, les motifs \u00e9conomiques sont en hausse de plus de 45\u00a0% et les r\u00e9gularisations de sans-papiers ont augment\u00e9 de 8\u00a0%.<br><br>Au lieu de servir les desiderata de la Commission europ\u00e9enne et, derri\u00e8re, le lobby des fonds de pension, pourriez-vous, s\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9couter l\u2019appel \u00e0 l\u2019aide des Fran\u00e7ais en leur \u00e9pargnant cette r\u00e9forme ? (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous interrogez Mme la Premi\u00e8re ministre et le Gouvernement sur le rel\u00e8vement progressif de l'\u00e2ge de l'ouverture des droits de 62 \u00e0 64 ans. Est-ce un effort ? Oui, un effort de travail suppl\u00e9mentaire demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me par r\u00e9partition. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Un effort qui leur est impos\u00e9, et non demand\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Depuis le d\u00e9but des concertations, l'objectif que nous poursuivons avec la Premi\u00e8re ministre est de faire en sorte qu'il soit le plus justement r\u00e9parti.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Iordanoff.</strong> C'est mal barr\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 plus particuli\u00e8rement la dur\u00e9e de cotisations et le cas de celles et ceux qui, au moment o\u00f9 ils atteindront l'\u00e2ge l\u00e9gal, auront cotis\u00e9 peut-\u00eatre plus longtemps qu'exig\u00e9. C'est une situation qui existe d\u00e9j\u00e0 dans le syst\u00e8me actuel\u00a0: sur les 800\u00a0000\u00a0personnes qui partent chaque ann\u00e9e \u00e0 la retraite, 180\u00a0000 ont un nombre de trimestres cotis\u00e9s sup\u00e9rieur \u00e0 ce qui est requis. Retournons-nous vers le pass\u00e9\u00a0: avant que ne soit cr\u00e9\u00e9 le dispositif pour carri\u00e8re longue en 2003, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Merci Fran\u00e7ois Fillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 60\u00a0ans et la dur\u00e9e de cotisation \u00e9tait de trente-sept ans et demi. Ceux qui commen\u00e7aient leur carri\u00e8re \u00e0 23\u00a0ans partaient donc autour de 60,5\u00a0ans en ayant travaill\u00e9 exactement le temps requis tandis que ceux qui commen\u00e7aient \u00e0 15 voire \u00e0 14\u00a0ans devaient travailler quarante-cinq ou quarante-six ans pour avoir le droit de partir \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans. Cet \u00e9cart entre la dur\u00e9e minimale de cotisation requise et le nombre de trimestres cotis\u00e9s par les assur\u00e9s, le dispositif pour carri\u00e8re longue a permis de le r\u00e9duire et depuis, chaque r\u00e9forme a contribu\u00e9 \u00e0 le r\u00e9duire davantage.<br><br>Il y a parfois dans le d\u00e9bat une facilit\u00e9 \u2013\u00a0mais je ne vise pas votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 qui consiste \u00e0 consid\u00e9rer la dur\u00e9e de cotisations requise comme un plafond. En r\u00e9alit\u00e9, depuis que notre syst\u00e8me de retraite a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, la dur\u00e9e de cotisations n\u00e9cessaire pour obtenir une retraite \u00e0 taux plein est un plancher. Je le redis, un quart des assur\u00e9s travaillent d\u00e9j\u00e0 au-del\u00e0 de ce qui est requis.<br><br>Tout ce que nous avons fait avec la Premi\u00e8re ministre, c'est de r\u00e9duire au maximum l'\u00e9cart pour \u00e9tablir un maximum d'\u00e9galit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard et M.\u00a0Bruno Studer .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "769", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}