{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG95", "identifiant": {"numero": "95", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794650", "mandatRef": "PM797040"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COUPURES D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 ET DE GAZ <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> La NUPES revient\u00a0: Dupond-Moretti a d\u00fb s'excuser\u00a0! On attend aussi des excuses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, ces derniers jours, nous avons beaucoup parl\u00e9 dans l'h\u00e9micycle du pouvoir d'achat, d'EDF, des risques de p\u00e9nuries de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 et de bouclier tarifaire, mais jamais nous n'avons \u00e9voqu\u00e9 ces milliers de familles pour lesquelles les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz sont d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Le S\u00e9nat avait pourtant adopt\u00e9, contre l'avis du Gouvernement, un amendement au projet de loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat interdisant les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 tout au long de l'ann\u00e9e. Cette disposition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crite en commission mixte paritaire et vid\u00e9e de sa substance. Pourtant, en 2021, selon le M\u00e9diateur national de l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de 800\u00a0000\u00a0foyers ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s par une coupure de gaz ou \u00e9lectricit\u00e9 pour impay\u00e9s.<br><br>Le M\u00e9diateur milite, comme de nombreux d\u00e9put\u00e9s sur ces bancs, pour une interdiction pure et simple des coupures d\u2019\u00e9nergie. Le 1er\u00a0avril dernier, vingt maires de l'arrondissement de Lens, territoire que vous connaissez aussi bien que moi, ont pris des arr\u00eat\u00e9s interdisant dans leur commune les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz qui se multipliaient.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les Fran\u00e7ais subissent de plein fouet les rappels sur leurs factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 abolir d\u00e9finitivement les coupures d\u2019\u00e9nergie, comme le Parlement a mis fin aux coupures d'eau en adoptant la loi Brottes en 2013\u00a0? Apporterez-vous votre soutien aux vingt maires de votre arrondissement qui ont su prendre leurs responsabilit\u00e9s et qui risquent de finir devant le tribunal administratif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Comme vous, j'entends les pr\u00e9occupations des habitants de mon territoire du bassin minier, l'un des territoires les plus pauvres de France. Mon combat, lorsque j'\u00e9tais ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, visait \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi, de l'emploi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et de l'emploi industriel, pour r\u00e9duire le taux de ch\u00f4mage dans ces territoires et faire en sorte que leurs habitants vivent mieux.<br><br>Aujourd'hui, comme ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, j'essaie de les prot\u00e9ger contre l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie, et aussi de les accompagner lorsqu'ils sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. C'est ce que nous faisons avec le blocage des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 et avec la baisse du prix du carburant. C'est ce que nous faisons plus largement dans la loi relative au pouvoir d'achat que le Parlement devrait adopter demain, avec la revalorisation de 4\u00a0% des retraites et des pensions de r\u00e9version \u2013\u00a0ce qui est tr\u00e8s important dans notre territoire\u00a0\u2013, ainsi que de nombreuses prestations et de divers minima sociaux.<br><br>La loi en faveur du pouvoir d'achat permet \u00e9galement une avanc\u00e9e en mati\u00e8re de coupures pour cause d'impay\u00e9s\u00a0: au-del\u00e0 de la tr\u00eave hivernale \u2013\u00a0toute coupure reste interdite entre le 1er\u00a0novembre et le 31\u00a0mars\u00a0\u2013, un mois suppl\u00e9mentaire doit permettre aux usagers de trouver des solutions.<br><br>Cette loi vise aussi \u00e0 lutter contre ce que vous avez d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs fois\u00a0: les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par les fournisseurs sans m\u00eame discuter, sans pr\u00e9venir les centres communaux d'action sociale (CCAS), alors que ces derniers sont pr\u00eats \u00e0 accompagner les usagers.<br><br>Je m'engage, avec le concours des services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0notamment la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF), qui a \u00e9videmment un r\u00f4le \u00e0 jouer\u00a0\u2013 et celui de la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE), \u00e0 accompagner les plus pr\u00e9caires, afin de trouver des solutions et de mettre un terme \u00e0 ces coupures.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Tellier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>Madame la ministre, permettez-moi de pr\u00e9ciser que la r\u00e9alit\u00e9 est pire que celle que vous d\u00e9crivez\u00a0: certains fournisseurs ne se contentent pas de couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ils r\u00e9silient l\u2019abonnement du jour au lendemain, ce qui \u00e9vite toute discussion. J\u2019ai vu que la loi pour la protection du pouvoir d\u2019achat avait \u00e9t\u00e9 amend\u00e9e afin de prendre en consid\u00e9ration cette situation, mais je consid\u00e8re pour ma part que cela ne va pas assez loin. Je voulais \u00e9galement vous dire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur Tellier\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Tellier. </strong>\u2026que c\u2019est dommage : j\u2019attendais une r\u00e9ponse pour les vingt maires de mon territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3311", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}