{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG69", "identifiant": {"numero": "69", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PARCOURSUP"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795298", "mandatRef": "PM797409"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCOURSUP <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, 94\u00a0000\u00a0bacheliers se retrouvent \u00e0 ce jour sans affectation dans l'enseignement sup\u00e9rieur, \u00e0 quoi il faut ajouter ceux qui renoncent \u00e0 formuler des v\u0153ux \u2013\u00a0l'an dernier, ils \u00e9taient 22\u00a0000\u00a0\u2013 et ceux qui, par dizaines de milliers, du fait de l'arbitraire de Parcoursup, se voient assigner une formation qu'ils n'ont pas choisie, si bien qu'ils risquent de tout l\u00e2cher.<br><br>Monsieur le ministre, il y avait eu dans ce pays une conqu\u00eate d\u00e9mocratique fondamentale\u00a0: le fait d'\u00eatre bachelier, c'est-\u00e0-dire d\u00e9tenteur du premier grade universitaire, donnait le droit d'acc\u00e9der aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures de son choix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ce droit, le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement l'a supprim\u00e9 d'un trait de plume. Or, lorsque l'on a 17 ou 18\u00a0ans, voir son avenir confi\u00e9 \u00e0 un algorithme est une monstruosit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais non\u00a0! Qu'en \u00e9tait-il avant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>L'algorithme n'est toutefois que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg. Le fond de l'affaire, c'est que le Gouvernement a r\u00e9solu d'\u00e9vincer de l'enseignement sup\u00e9rieur des dizaines de milliers de jeunes. En ce moment m\u00eame est instaur\u00e9e une s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e des masters, avec les m\u00eames cons\u00e9quences destructrices\u00a0!<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Il y a l\u00e0 une logique r\u00e9affirm\u00e9e, revendiqu\u00e9e, le 14\u00a0juillet, par le pr\u00e9sident Macron, celle qui lui a inspir\u00e9 de d\u00e9clarer qu'Uber est super et qu'il suffit de traverser la rue pour trouver du travail. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i> En effet, dans une soci\u00e9t\u00e9 ub\u00e9ris\u00e9e, pas besoin de qualification pour la masse des jeunes, vou\u00e9e d'avance \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, un pouvoir qui condamne sa jeunesse est un pouvoir qui se condamne lui-m\u00eame. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Legavre. </strong>Quand mettrez-vous fin \u00e0 cette aberration monstrueuse qu'est Parcoursup ? Quand r\u00e9tablirez-vous le droit pour tout bachelier d'acc\u00e9der \u00e0 la formation de son choix et, indissociablement, le baccalaur\u00e9at national ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier.</strong> Voil\u00e0 des questions qui n'ont rien de caricatural\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Pap Ndiaye et moi travaillons ensemble \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, monsieur Legavre\u00a0: je me permets donc de vous r\u00e9pondre en son nom. Soyons clairs\u00a0: si ce sont les conditions de vie et l'avenir des \u00e9tudiants qui vous importent, nous sommes d'accord, car il s'agit l\u00e0 d'une priorit\u00e9 du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Cela fait au Gouvernement beaucoup de priorit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>Notre volont\u00e9 est de ne laisser personne au bord du chemin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> En revanche, s'agissant de Parcoursup, nous ne sommes plus du m\u00eame avis\u00a0! Si vous le consid\u00e9rez comme une plateforme, un outil, ce qu'il est \u00e9galement, nos cinq ans d'exp\u00e9rience\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Cinq ans d'\u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026et de retours d'exp\u00e9rience nous permettent de l'am\u00e9liorer continuellement. Parmi les principes sur lesquels repose son fonctionnement, il y a celui qui consiste \u2013\u00a0au contraire de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le portail APB\u00a0\u2013 \u00e0 laisser le dernier mot \u00e0 l'\u00e9tudiant <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR)</i>, et celui d'un accompagnement humain tr\u00e8s pouss\u00e9. (M\u00eames mouvements.) Je voudrais d'ailleurs profiter de cette occasion pour remercier les enseignants du secondaire, du sup\u00e9rieur, au niveau du rectorat, qui s'investissent en vue de ce qui, pour vous comme pour nous, demeure l'essentiel\u00a0: l'avenir de nos jeunes. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Enfin, peut-\u00eatre vous r\u00e9jouirez-vous d'apprendre que ces algorithmes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Des algorithmes locaux, madame la ministre, dont la justice administrative a condamn\u00e9 l'opacit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre. </i>\u2026sont d\u00e9sormais publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, tandis que les crit\u00e8res locaux de s\u00e9lection font l'objet de dizaines de rapports. Une nouvelle fois, je suis d'accord avec vous\u00a0: la transparence ne peut qu'aider \u00e0 l'orientation\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est honteux de ne pas r\u00e9pondre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3101", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}