{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG428", "identifiant": {"numero": "428", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "POLITIQUE EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9, D'\u00c9NERGIE ET DE RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1206", "mandatRef": "PM797637"}, "groupe": {"organeRef": "PO793087", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9, D'\u00c9NERGIE ET DE RETRAITES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, en cette rentr\u00e9e, trois crises angoissent nos concitoyens\u00a0: celles de la sant\u00e9, du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des retraites. Pour chacune d\u2019entre elles, vous soufflez sur les braises et vous refusez de prendre les d\u00e9cisions qui all\u00e9geraient la souffrance des Fran\u00e7ais.<br><br>Tout d\u2019abord, dans le domaine de la sant\u00e9, vous annoncez le recrutement de 6 000 assistants m\u00e9dicaux fant\u00f4mes, alors que vous refusez de r\u00e9int\u00e9grer 15 000 soignants scandaleusement exclus qui pourraient \u00eatre au chevet des malades comme dans tous les pays du monde. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>En ce qui concerne le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, vous multipliez des dispositifs complexes, bureaucratiques et insuffisants, alors qu'il faudrait simplement, comme l\u2019ont fait l\u2019Espagne et le Portugal, revenir \u00e0 un prix national, align\u00e9 sur les co\u00fbts de production, qui permettrait de sauver nos PME, nos boulangers et nos artisans. Mais vous le refusez.<br><br>Enfin, par la r\u00e9forme des retraites, vous allez plonger dans la mis\u00e8re bon nombre de seniors qui n'auront pas d'emploi entre 62 et 64\u00a0ans, et qui percevront les minima sociaux, tout cela pour quelques milliards en 2030, alors que vous refusez de vous attaquer aux dizaines de milliards que repr\u00e9sentent la fraude sociale et la fraude fiscale, les versements \u00e0 l'Union europ\u00e9enne ou le co\u00fbt de l'immigration clandestine.<br><br>Ma question est simple\u00a0: en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, pourquoi continuer \u00e0 mettre de l'huile sur le feu, \u00e0 faire souffrir les Fran\u00e7ais et \u00e0 diviser la nation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lavergne.</strong> Vous \u00eates un irresponsable d\u00e9magogue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>\u00ab\u00a0En ce d\u00e9but d'ann\u00e9e\u00a0\u00bb, selon votre expression, monsieur Dupont-Aignan, certains parmi nous, comme le veut la tradition, pr\u00e9sentent des v\u0153ux\u00a0; d'autres ont pris des bonnes r\u00e9solutions. Manifestement, 2023 ne sera pas l'ann\u00e9e au cours de laquelle vous prendrez la r\u00e9solution d'arr\u00eater pour de bon la d\u00e9magogie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Vous savez que j'aime r\u00e9pondre sur le fond aux questions qui sont pos\u00e9es, mais en l'occurrence, vous avez fait une esp\u00e8ce de gloubi-boulga ou un fond de cuve des sujets qui animent les r\u00e9seaux complotistes dans notre pays. <i>(Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Arrogance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par cons\u00e9quent, il me sera difficile de vous r\u00e9pondre sur la totalit\u00e9 des sujets que vous avez mentionn\u00e9s, qui couvrent aussi bien la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s que la retraite des ind\u00e9pendants et je ne sais quoi d'autre.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq.</strong> Ce n'est pas au niveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce qui est s\u00fbr, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour reprendre vos propres propos, c'est que les crises angoissent les Fran\u00e7ais, presque tous les Fran\u00e7ais, mais pas vous, car vous vous en repaissez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 n'est pas choqu\u00e9 qu'un boulanger voie le prix du m\u00e9gawattheure passer de 50 ou de 100\u00a0euros \u00e0 280\u00a0euros. Vous pr\u00e9tendez aider les Fran\u00e7ais mais vous leur mettez la t\u00eate sous l'eau\u00a0; ensuite, vous les rep\u00eachez \u00e0 moiti\u00e9 et vous attendez des remerciements. Les Fran\u00e7ais sont en col\u00e8re parce que votre politique est teint\u00e9e d'hypocrisie et de m\u00e9pris, et va aboutir \u00e0 un d\u00e9sastre social. Voil\u00e0 ce que vous semez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "109", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}