{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG94", "identifiant": {"numero": "94", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Suites du s\u00e9gur de la sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUITES DU S\u00c9GUR DE LA SANT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, ma question est relative aux oubli\u00e9s du S\u00e9gur de la sant\u00e9 c'est-\u00e0-dire aux professionnels aux r\u00e9mun\u00e9rations les plus faibles, notamment ceux exer\u00e7ant les m\u00e9tiers administratifs, techniques et logistiques.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0! Il y a des oubli\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Cet oubli place le secteur social et m\u00e9dico-social au bord de la rupture. Les diff\u00e9rences persistantes de traitement en mati\u00e8re de salaire suscitent un profond sentiment d'injustice chez des professionnels qui exercent les m\u00eames m\u00e9tiers au service des publics vuln\u00e9rables alors que seuls les lieux d'exercices diff\u00e8rent.<br><br>Prenons l\u2019exemple d\u2019un \u00e9tablissement de ma circonscription du Gers qui comprend un EHPAD, un foyer d'accueil m\u00e9dicalis\u00e9 (FAM) et une maison d'enfant \u00e0 caract\u00e8re social (MECS). Sur les 194\u00a0membres du personnel, 149 per\u00e7oivent le compl\u00e9ment de traitement indiciaire ou la prime de revalorisation, mais 45 en sont exclues.<br><br>Il est injustifiable que, dans un m\u00eame \u00e9tablissement, deux comptables travaillant dans le m\u00eame bureau mais d\u00e9pendant l\u2019un de l\u2019EHPAD et l\u2019autre d'un FAM soient trait\u00e9s diff\u00e9remment. Les cons\u00e9quences pour les structures sont dramatiques\u00a0: des difficult\u00e9s de gestion humaine, un climat social tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 et des d\u00e9missions de plus en plus nombreuses. <i>(Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non-inscrits.)</i><br><br>Monsieur le ministre, apr\u00e8s le S\u00e9gur\u00a01, les extensions issues des accords Laforcade, le S\u00e9gur\u00a02, l'avenant\u00a043 pour l'aide \u00e0 domicile, et la conf\u00e9rence des m\u00e9tiers de l'accompagnement social et m\u00e9dico-social du 18\u00a0f\u00e9vrier, combien faudra-t-il encore de d\u00e9crets pour mettre fin aux diff\u00e9rences qui persistent entre des professionnels qui exercent le m\u00eame m\u00e9tier\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et Damien Abad, o\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur Taupiac, alors que la France conna\u00eet encore aujourd'hui de tr\u00e8s fortes chaleurs, permettez-moi de saluer une nouvelle fois l'engagement et la mobilisation de l'ensemble des personnels et des acteurs pour prot\u00e9ger les personnes les plus fragiles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Au sortir de la premi\u00e8re vague de la crise sanitaire, le Gouvernement a engag\u00e9 des discussions d'une ampleur in\u00e9dite. Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a d'abord concern\u00e9 les revalorisations salariales destin\u00e9es \u00e0 reconna\u00eetre l'engagement des soignants au sein de l'h\u00f4pital public puis des EHPAD, jusqu'\u00e0 aboutir \u00e0 la conf\u00e9rence des m\u00e9tiers de l'accompagnement social et m\u00e9dico-social du 18\u00a0f\u00e9vrier dernier visant \u00e0 reconna\u00eetre l'engagement de l'ensemble des m\u00e9tiers des fili\u00e8res socio-\u00e9ducatives.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Il reste beaucoup d'oubli\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre . </i>L'\u00c9tat a pris \u00e0 ce point ses responsabilit\u00e9s \u2013\u00a0il a sign\u00e9 une convention avec l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France\u00a0\u2013 qu'il d\u00e9pense aujourd'hui pr\u00e8s de 12\u00a0milliards d'euros en ann\u00e9e pleine pour financer ces mesures.<br><br>J'en appelle aussi \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun des acteurs des territoires comme les collectivit\u00e9s et les op\u00e9rateurs. Les discussions ne sont pas termin\u00e9es et certaines se d\u00e9roulent aujourd'hui m\u00eame au sein des branches comme des entreprises. Il faut que l'ensemble des accords pass\u00e9s au niveau national, qui ont trouv\u00e9 une d\u00e9clinaison dans chacune des branches, puissent \u00eatre mis en pratique de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te par chaque op\u00e9rateur.<br><br>Les discussions se poursuivront dans chacune des fili\u00e8res et pour chacun des m\u00e9tiers, notamment pour harmoniser les r\u00e9mun\u00e9rations et l'attractivit\u00e9. Elles se d\u00e9roulent aujourd'hui au sein des branches mais aussi de certaines fili\u00e8res qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 concern\u00e9es par les revalorisations. Je pense en particulier \u00e0 celle de la petite enfance, qui fera l'objet de discussions sp\u00e9cifiques dans le cadre de la ren\u00e9gociation de la convention d'objectifs et de gestion sign\u00e9e avec la Caisse nationale des allocations familiales (CNAF). <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3311", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}