{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG47", "identifiant": {"numero": "47", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recrutement d'enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720838", "mandatRef": "PM797865"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECRUTEMENT D'ENSEIGNANTS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Au nom du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, j'aurai tout d'abord une pens\u00e9e pour celles et ceux qui combattent les incendies ravageurs sur notre territoire et pour la population tant \u00e9prouv\u00e9e par ce drame. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Dans un mois en outre-mer et dans un mois et demi en m\u00e9tropole, c'est la rentr\u00e9e scolaire. Ce qui devrait \u00eatre un moment important pour notre R\u00e9publique, pour nos enfants, pour leurs familles, devient un facteur d'angoisse pour tout le monde. Postes non pourvus, classes surcharg\u00e9es, nombre insuffisant d'AESH \u2013\u00a0accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013, m\u00e9decine scolaire inexistante\u00a0: le constat partag\u00e9 est inqui\u00e9tant.<br><br>\u00c0 la demande de l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s du d\u00e9partement, vous \u00eates venu vendredi dernier en Seine-Saint-Denis, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, et nous vous avons fait part de l'\u00e9tat alarmant de notre \u00e9cole. Vous avez \u00e9cout\u00e9, mais n'avez annonc\u00e9 aucune mesure concr\u00e8te. Mais faire avec les moyens du bord n'est pas une r\u00e9ponse recevable.<br><br>Nous n'accepterons plus ce m\u00e9pris continuel. Les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, les enfants et les familles sont \u00e9puis\u00e9s par plusieurs ann\u00e9es de fonctionnement d\u00e9grad\u00e9. La r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consistant \u00e0 proposer l'autonomie des \u00e9tablissements et la cr\u00e9ation d'une \u00e9cole \u00e0 la carte, ent\u00e9rinant ainsi les in\u00e9galit\u00e9s, est \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce dont nos enfants ont besoin.<br><br>Nos propositions sont sur la table\u00a0: un recrutement \u00e0 bac\u00a0+\u00a03 avec l'ouverture imm\u00e9diate d'un concours exceptionnel <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES)</i>\u00a0; le recrutement des candidats admis sur liste compl\u00e9mentaire ou admissibles (M\u00eames mouvements)\u00a0; l'ouverture de concours sp\u00e9ciaux dans les acad\u00e9mies d\u00e9ficitaires\u00a0; la reconduction et la titularisation des contractuels (M\u00eames mouvements)\u00a0; le recrutement en nombre d'AESH, d'AED \u2013\u00a0assistants d'\u00e9ducation\u00a0\u2013, de CPE \u2013\u00a0conseillers principaux d'\u00e9ducation\u00a0\u2013, de m\u00e9decins scolaires et d'assistantes sociales.<br><br>L'\u00e9cole est en \u00e9tat d'urgence. Monsieur le ministre, pass\u00e9 le constat, reprendrez-vous nos propositions, qui sont celles des professeurs et des familles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse pr\u00e9pare tr\u00e8s activement la rentr\u00e9e scolaire depuis plusieurs mois. C'est vrai s'agissant de la situation sanitaire, avec la diffusion la semaine derni\u00e8re d'un nouveau protocole sanitaire, mais aussi du recrutement des enseignants.<br><br>Votre d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis et plus largement l'acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil sont en effet confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s particuli\u00e8res de recrutement. \u00c0 cet \u00e9gard, je vous ai pr\u00e9sent\u00e9, ainsi qu'\u00e0 vos coll\u00e8gues, lors de ma visite \u00e0 Bobigny vendredi dernier, une s\u00e9rie de mesures visant \u00e0 compenser la baisse des recrutements issus du concours de professeur des \u00e9coles que nous avons constat\u00e9e cette ann\u00e9e. Des enseignants sous contrat ont ainsi \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s pour garantir le bon d\u00e9roulement de la rentr\u00e9e 2022 aux c\u00f4t\u00e9s des enseignants titulaires, et notre objectif est de disposer d'un vivier d'enseignants rempla\u00e7ants suffisant pour l'ensemble de l'ann\u00e9e scolaire.<br><br>De mani\u00e8re plus structurelle, conform\u00e9ment aux engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, mon minist\u00e8re engagera d\u00e8s la rentr\u00e9e une concertation afin de renforcer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers d'enseignant. Pour l'acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil en particulier, nous r\u00e9fl\u00e9chissons aux moyens de fid\u00e9liser les contractuels qui ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, en les formant correctement, en leur permettant d'exercer leur m\u00e9tier dans de bonnes conditions et de passer les concours de l'enseignement selon des modalit\u00e9s que nous aurons \u00e0 travailler \u00e0 partir de la rentr\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Apr\u00e8s avoir baiss\u00e9 le niveau des \u00e9l\u00e8ves, vous allez baisser celui des profs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>J'ai eu le plaisir d'\u00e9changer avec vous la semaine derni\u00e8re et croyez bien que les probl\u00e8mes qui se posent en Seine-Saint-Denis sont aussi les miens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Et concr\u00e8tement, pas de changements\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Soumya Bourouaha.<br><br><strong>Mme\u00a0Soumya Bourouaha. </strong>Je vous remercie, monsieur le ministre. Les enjeux sont importants et comme vous nous l'avez propos\u00e9, nous nous reverrons en septembre pour faire le point. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2524", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}