{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG171", "identifiant": {"numero": "171", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AUGMENTATION DES SALAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA736201", "mandatRef": "PM797523"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES SALAIRES <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Nous faisons face \u00e0 une crise sociale majeure\u00a0; le pays est bloqu\u00e9. Vous en \u00eates responsables, car votre politique se r\u00e9sume \u00e0 des incantations face aux salaires trop bas. M.\u00a0Le\u00a0Maire a demand\u00e9 gentiment aux entreprises d'augmenter les salaires, en janvier, en mai, en juin, en juillet, en ao\u00fbt, et encore il y a cinq jours. Pour quel r\u00e9sultat\u00a0? Rien. Cela ne marche pas. Peut-\u00eatre avez-vous un l\u00e9ger probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9, apr\u00e8s avoir augment\u00e9 les fonctionnaires de seulement 3,5\u00a0%, ce qui est notoirement insuffisant face \u00e0 l'inflation, surtout apr\u00e8s des ann\u00e9es de gel des salaires\u00a0!<br><br>La perte de pouvoir d'achat est massive pour les salari\u00e9s. Entendez la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! \u00c0 cause de votre inaction, et \u00e0 d\u00e9faut de votre soutien, les salari\u00e9s en sont r\u00e9duits soit \u00e0 se taire, soit \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve. Pourtant, ce n'est pas facile de faire la gr\u00e8ve\u00a0; cela n\u00e9cessite du courage et des sacrifices. Pourquoi les salari\u00e9s la font-ils\u00a0? Pour vivre dignement de leur travail. Si vous respectez effectivement le travail, comme vous le r\u00e9p\u00e9tez sans cesse, arr\u00eatez de prot\u00e9ger les actionnaires et les superprofits, augmentez le Smic et le point d'indice correctement, conditionnez les milliards d'euros d'aides vers\u00e9s aux entreprises \u00e0 des politiques salariales dignes et \u00e0 l'encadrement des \u00e9carts de salaires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i> Madame la Premi\u00e8re ministre, comment comptez-vous r\u00e9soudre la crise sociale dont vous \u00eates responsable\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Je suis heureux de vous retrouver, madame la d\u00e9put\u00e9e, apr\u00e8s avoir r\u00e9pondu \u00e0 ces m\u00eames questions lorsque vous \u00e9tiez s\u00e9natrice, il y a encore quelques mois.<br><br><strong>Mme Sophie Taill\u00e9-Polian .</strong> Eh oui, c'est la continuit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je constate que vous faites preuve d'une certaine constance,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Bayou.</strong> Elle, au moins, elle en a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais une constance \u00e0 travestir la r\u00e9alit\u00e9. <i>(M.\u00a0Laurent Croizier applaudit.) </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous prot\u00e9geons le pouvoir d'achat comme personne ne l'a jamais fait. Je ne reviendrai pas sur les \u00e9l\u00e9ments que j'ai \u00e9voqu\u00e9s tout \u00e0 l'heure. Je rappellerai seulement que la loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat, entr\u00e9e en vigueur avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet, a apport\u00e9 des r\u00e9ponses suppl\u00e9mentaires tant en ce qui concerne les tarifs de l'\u00e9nergie que le partage de la valeur.<br><br>Vous \u00e9voquez le Smic\u00a0: il a augment\u00e9 de 8\u00a0%, soit une hausse sup\u00e9rieure \u00e0 l'inflation \u2013\u00a0et c'est tant mieux. Cela permet de prot\u00e9ger les salaires et le pouvoir d'achat de ceux qui sont les moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, et cela conduit automatiquement les branches \u00e0 revoir les minima conventionnels et \u00e0 ouvrir des n\u00e9gociations. Depuis le premier ao\u00fbt, pas moins de soixante branches y proc\u00e8dent.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.</strong> Ce n'est pas automatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>C'est bel et bien automatique, car c'est pr\u00e9vu par la loi. D'ailleurs, gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, la loi de juillet a r\u00e9duit \u00e0 quarante-cinq jours le d\u00e9lai maximum pour ouvrir le dialogue de branche relatif \u00e0 la n\u00e9gociation des minima conventionnels. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i> <br><br>Vous pr\u00e9tendez que nous sommes responsables des blocages, alors que vous-m\u00eames entretenez des mouvements qui n'ont plus lieu d'\u00eatre. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que vous vivez dans votre monde. Vous ne partagez rien des difficult\u00e9s des Fran\u00e7ais\u00a0; vous ne voyez rien ni des efforts engag\u00e9s, ni de l'efficacit\u00e9 des r\u00e9sultats que nous obtenons. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian. </strong>Au S\u00e9nat, monsieur le ministre, vous \u00e9vitez les attaques personnelles, alors que dans l'h\u00e9micycle, \u00e9videmment, vous y c\u00e9dez. Au cours des deux premiers trimestres de 2022, les salaires r\u00e9els ont chut\u00e9 de 1,9\u00a0% et 3\u00a0%, tandis que le pouvoir d'achat par unit\u00e9 de consommation reculait de 1,8\u00a0% et 1,2\u00a0%. La r\u00e9alit\u00e9 sociale est l\u00e0, et non pas dans vos \u00e9l\u00e9ments de langage qui ne trompent personne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4306", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}