{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG547", "identifiant": {"numero": "547", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DES CARBURANTS AUX ANTILLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720976", "mandatRef": "PM797667"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS AUX ANTILLES <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Max Mathiasin.<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, je m'attendais \u00e0 ce que vous soyez \u00e0 la hauteur de ce que repr\u00e9sente la R\u00e9publique, c'est-\u00e0-dire un humaniste. La R\u00e9publique a aboli un syst\u00e8me inique, inhumain, qui se basait sur l'exploitation du travail gratuit et la d\u00e9shumanisation des hommes, notamment de mes anc\u00eatres.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>C'est ce que j'ai envie de vous rappeler. C'est vous qui pol\u00e9miquez lorsqu'on vous dit que l'abolition de l'esclavage est aussi et surtout due \u00e0 la lutte des esclaves, qui n'ont jamais accept\u00e9 ce syst\u00e8me. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES, SOC et GDR-NUPES.)</i><br><br>J'en viens \u00e0 l'objet de ma question. La presse rapporte qu\u2019il y aurait eu une ou deux r\u00e9unions en Guadeloupe entre l\u2019\u00c9tat et la Soci\u00e9t\u00e9 anonyme de la raffinerie des Antilles, afin de demander \u00e0 cette derni\u00e8re d'augmenter les prix du k\u00e9ros\u00e8ne pour ne pas augmenter les prix de l'essence \u00e0 la pompe. \u00c0 ce jour, nous n'avons eu aucun d\u00e9menti du Gouvernement.<br><br>Est-il vrai que, tout en invoquant la continuit\u00e9 territoriale, l'\u00c9tat entend faire payer aux voyageurs prenant l'avion pour aller vers l'Hexagone ou retourner en outre-mer la hausse du prix du k\u00e9ros\u00e8ne qu'il proposerait en \u00e9change du maintien du co\u00fbt de l'essence \u00e0 la pompe, afin d'acheter la paix sociale\u00a0? Cette r\u00e9union a-t-elle bien eu lieu\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon.</strong> Et des outrances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>D'abord, permettez-moi de souligner que je n'ai rien \u00e0 redire \u00e0 vos propos, monsieur le d\u00e9put\u00e9. J'ai d'ailleurs dit exactement la m\u00eame chose que vous. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Non, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva.</strong> Non\u00a0! Vous insultez les outre-mer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>C'est la R\u00e9publique qui a aboli par deux fois l'esclavage. <i>(Protestations continues sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Olivier Serva et Max Mathiasin se l\u00e8vent et invectivent l'orateur.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Laissez s'exprimer le ministre, je vous prie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Le r\u00e9visionnisme non plus n'est pas acceptable, madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est \u00e9vident que cette abolition a fait suite \u00e0 une longue lutte ayant oppos\u00e9 ceux qui \u00e9taient soumis \u00e0 l'esclavage \u00e0 ceux qui soutenaient ce crime contre l'humanit\u00e9, lequel devait \u00eatre combattu, comme l'ont fait, je le crois, des hommes et des femmes de bien, unis dans ce but pendant la R\u00e9publique des Lumi\u00e8res. Ce point ne souffre, me semble-t-il, aucune contestation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> \u00c7a patauge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Pour en venir \u00e0 votre question, vous avez raison\u00a0: le ministre Carenco travaille, \u00e0 la demande du Gouvernement, sur la question que vous \u00e9voquez et qui est particuli\u00e8rement pr\u00e9gnante en Martinique et en Guadeloupe. Il s'est d'ailleurs rendu plusieurs fois dans les territoires ultramarins, notamment aux Antilles, o\u00f9 il a organis\u00e9 des r\u00e9unions avec les pr\u00e9fets et les responsables \u00e9conomiques dans le but de faire baisser les prix. Il s'y \u00e9vertue chaque jour. Parfois, comme l'avez constat\u00e9 vous-m\u00eame, il y parvient.<br><br>Il r\u00e9unira par ailleurs tr\u00e8s prochainement les parlementaires concern\u00e9s, dont j'esp\u00e8re que vous serez, au minist\u00e8re des outre-mer, afin de poursuivre les discussions sur les politiques publiques d\u00e9ploy\u00e9es aux Antilles, qu'elles concernent l'eau, les carburants ou l'\u00e9nergie \u2013\u00a0domaine dont vous savez qu'il est particuli\u00e8rement sp\u00e9cialiste. Ce travail sera bien \u00e9videmment men\u00e9 avec les \u00e9lus ultramarins, au service du bien-\u00eatre des populations et avec la volont\u00e9 de lutter contre les monopoles. Voil\u00e0 le travail que l'\u00c9tat m\u00e8ne quotidiennement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Max Mathiasin.<br><br><strong>M.\u00a0Max Mathiasin. </strong>Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre a entendu votre r\u00e9ponse. Voil\u00e0 bient\u00f4t un mois, si je ne m'abuse, que dix-neuf d\u00e9put\u00e9s ultramarins lui ont demand\u00e9 un rendez-vous. Nous attendons toujours une r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "965", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}