{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG598", "identifiant": {"numero": "598", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SERVICE NATIONAL UNIVERSEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM797328"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Jeunesse et service national universel", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de la jeunesse et du service national universel"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Vous allez rendre le service national universel obligatoire d\u00e8s l'an prochain\u00a0: c'est la presse qui nous l'apprend\u00a0! Dans certains d\u00e9partements, des lyc\u00e9ens mineurs \u2013\u00a0des enfants\u00a0\u2013 vont \u00eatre encasern\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i>Chanter La Marseillaise au garde-\u00e0-vous, marcher au pas, s'entra\u00eener au cri de \u00ab\u00a0SNU\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Quelle caricature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>\u2026bref, une parodie de pr\u00e9paration militaire. (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Cela est grave, et s\u00fbrement contraire \u00e0 la Constitution ou \u00e0 la Convention internationale des droits de l'enfant. Et comme d'habitude, le Parlement n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, ni m\u00eame inform\u00e9.<br><br>Nous parlons d'un projet important pour des millions de jeunes,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> Vous n'\u00eates m\u00eame pas all\u00e9s les voir, les jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>\u2026qui va co\u00fbter plus de 2\u00a0milliards d'euros. Qui l'a d\u00e9cid\u00e9\u00a0? O\u00f9\u00a0? Quand\u00a0? Comment\u00a0? Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devait s'exprimer, il ne l'a m\u00eame pas fait\u00a0!<br><br>Vous refusez de consacrer 60\u00a0millions aux repas \u00e0 1\u00a0euro en faveur de tous les \u00e9tudiants <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC)</i> et vous fermez des milliers de classes dans toute la France, mais vous \u00eates capables de trouver des milliards pour ce caprice pr\u00e9sidentiel\u00a0! (\u00ab\u00a0Exactement\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) La jeunesse se r\u00e9volte contre le monde actuel\u00a0: ses in\u00e9galit\u00e9s, son racisme, la catastrophe climatique et aujourd'hui, la destruction des retraites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous qui attisez la haine chez les jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Vous r\u00e9pondez par l'embrigadement des lyc\u00e9ens. Pourquoi, si ce n'est pour mettre la jeunesse au pas\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Cette mascarade n'atteindra aucun des objectifs qui lui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s\u00a0; elle ne renforcera ni la coh\u00e9sion, ni la solidarit\u00e9, ni l'esprit de d\u00e9fense de la nation. (Exclamations sur les bancs des groupes RE et Dem.) Rassurez la jeunesse, rassurez les parents, d\u00e9mentez cette information\u00a0! (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et du service national universel. </i>Monsieur Lachaud, nous avons toujours dit qu'arriverait un moment o\u00f9 le service national universel serait exp\u00e9riment\u00e9, puis \u00e9tendu. Mais il ne correspond en rien \u00e0 la caricature que vous en faites\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol s'exclame.)</i> Je vous invite, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 aller \u00e0 la rencontre des jeunes inscrits en s\u00e9jour de coh\u00e9sion, qui vivent aujourd'hui une aventure de mixit\u00e9. (Vives protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ces jeunes d\u00e9couvrent le sentiment de coh\u00e9sion nationale, ou bien le renforcent. Ils sont encadr\u00e9s par les acteurs de l'\u00e9ducation populaire, par les meilleurs acteurs de l'\u00e9ducation nationale, par des hommes et des femmes qui ont port\u00e9 l'uniforme et qui ont honor\u00e9 nos drapeaux.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le service national universel n'est pas un simulacre de service militaire, c'est un service civil. Oui, nous menons des consultations, non pas en faisant expr\u00e8s, mais en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 de vraies hypoth\u00e8ses\u00a0: s'agit-il oui ou non de temps scolaire, de compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e9ducative, de g\u00e9n\u00e9raliser ou d'\u00e9tendre le dispositif\u00a0? Aujourd'hui, les groupes parlementaires sont bel et bien consult\u00e9s, de m\u00eame que les organisations syndicales lyc\u00e9ennes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES).</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Personne n'en veut\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons aussi invit\u00e9 l'ensemble des parlementaires \u00e0 participer \u00e0 un s\u00e9jour de coh\u00e9sion.<br><br>Je m'\u00e9tonne de votre propos, sachant que votre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'ancien d\u00e9put\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, avait propos\u00e9 une conscription jusqu'\u00e0 25\u00a0ans,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Seulement \u00e0 partir de 18 ans ! Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 question de faire participer des mineurs ! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE, Dem et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> \u00c7a va, calmez-vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026d'une dur\u00e9e de neuf mois et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e au Smic. Notre projet est un parcours de citoyennet\u00e9, qui commence avant le s\u00e9jour de coh\u00e9sion et se poursuit apr\u00e8s. C'est un parcours d'engagement, de rencontres et de coh\u00e9sion nationale que nous proposons \u00e0 notre jeunesse\u00a0! Pour les jeunes, nous souhaitons d\u00e9battre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Alors d\u00e9battons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et investir \u2013\u00a0je vous invite \u00e0 les rencontrer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, LR et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Voil\u00e0 de belles paroles, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 de votre SNU.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous qui \u00eates d\u00e9connect\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Vous confirmez donc vouloir mettre la jeunesse au pas. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RE, LR et Dem. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La France insoumise a en effet un projet de soci\u00e9t\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9\u00a0: oui, nous voulons une conscription citoyenne, mais pour des jeunes adultes, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au Smic pendant neuf mois, et sans casernement, pour relever des d\u00e9fis sociaux ou \u00e9cologiques. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) Un tel dispositif serait utile pour la jeunesse, pour la nation, pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Vous nous proposez l'embrigadement, nous vous r\u00e9pondons \u00ab\u00a0\u00e9mancipation\u00a0\u00bb\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas et Mme\u00a0Fatiha Keloua Hachi applaudissent \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1898", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}