{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG333", "identifiant": {"numero": "333", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des charges"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796010", "mandatRef": "PM797802"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES CHARGES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du logement. <br><br>Con\u00e7u pour les Fran\u00e7ais dont le logement est \u00e9quip\u00e9 d'un compteur individuel, le bouclier tarifaire exclut nombre d\u2019artisans et de commer\u00e7ants qui voient leurs factures exploser, notamment les boulangers, dont certains ont ferm\u00e9 boutique, et les bouchers, qui manifestent aujourd\u2019hui devant le Palais-Bourbon, ainsi que beaucoup de simples particuliers, \u00e0 commencer par les habitants de La\u00a0R\u00e9union, o\u00f9 ce dispositif ne s\u2019applique pas. En France continentale, alors que l\u2019hiver d\u00e9bute, les habitants des 17\u00a0millions de copropri\u00e9t\u00e9s, dont 5\u00a0millions de logements sociaux, sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9trangl\u00e9s financi\u00e8rement\u00a0: le bouclier tarifaire ne concerne pas les charges collectives, notamment de chauffage, qui ont augment\u00e9 de 150 \u00e0 200\u00a0%. Dans certains cas, le montant de leur facture \u00e9gale celui de leur revenu mensuel, et il leur faut payer avant les f\u00eates. Pour un retrait\u00e9 qui per\u00e7oit 800\u00a0euros de pension, pour un foyer dont tous les membres vivent sur un Smic, c'est non seulement impossible, mais insupportable\u00a0!<br><br>Par cons\u00e9quent, nous demandons l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0: \u00e9galit\u00e9 entre ceux qui disposent d'un logement individuel et ceux qui vivent dans un logement collectif, \u00e9galit\u00e9 entre les habitants de l'Hexagone et les ultramarins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> L'Union sociale pour l'habitat (USH) et le Mouvement HLM ont formul\u00e9 des propositions. Dans l\u2019imm\u00e9diat, ils r\u00e9clament le prolongement et l\u2019\u00e9largissement du bouclier tarifaire ainsi que du ch\u00e8que \u00e9nergie, la r\u00e9duction \u00e0 5,5\u00a0% du taux de la TVA sur le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, enfin que l'\u00c9tat et les \u00e9nerg\u00e9ticiens alimentent des fonds de solidarit\u00e9 pour le logement.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, se loger, se nourrir, vivre deviennent pour nombre de nos concitoyens des pr\u00e9occupations lancinantes. Il y a urgence absolue. Les solutions sont sur la table. Que comptez-vous faire pour tous - j'insiste sur ce point - les exclus du bouclier tarifaire ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Et du charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous soulevez le probl\u00e8me du chauffage collectif, ce qui appelle quelques pr\u00e9cisions. Premi\u00e8rement, il est exact que le bouclier tarifaire, destin\u00e9 \u00e0 tous les particuliers, ne bloquait que jusqu'au 30\u00a0juin, en vertu du d\u00e9cret du 9\u00a0avril, les tarifs du chauffage collectif au gaz. Le d\u00e9cret du 14\u00a0novembre y a rem\u00e9di\u00e9 en prolongeant ce dispositif jusqu'au 31\u00a0d\u00e9cembre.<br><br>Deuxi\u00e8mement, reste donc le chauffage collectif \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. Ce n'est plus qu'une question de jours avant que soit pris par le Gouvernement un d\u00e9cret r\u00e9troactif, produisant ses effets d\u00e8s le mois de juillet. <i>(M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger s'exclame.)</i> Une partie des avances de charges dont vous parlez sera r\u00e9gularis\u00e9e d\u00e8s lors que le bouclier tarifaire s'appliquera, je le r\u00e9p\u00e8te, de mani\u00e8re r\u00e9troactive \u00e0 toutes ces situations\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.) <br><br>Troisi\u00e8mement, vous avez raison d'\u00e9voquer l'USH, car c'est avec les bailleurs sociaux que nous discutons principalement, m\u00eame si le chauffage collectif \u00e9quipe parfois des r\u00e9sidences qui n'ont pas de caract\u00e8re social, et que nous avan\u00e7ons \u00e0 ce sujet. Quant au ch\u00e8que \u00e9nergie, certains de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires ne l'utilisent pas : il y a l\u00e0 une simplification \u00e0 effectuer, notamment avec les op\u00e9rateurs du mouvement social au sens large. Ce point est donc \u00e9galement au c\u0153ur de nos \u00e9changes avec Emmanuelle Cosse, la pr\u00e9sidente de l'USH. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Maillot. </strong>Je vous remercie de reconna\u00eetre que j'ai raison mais cela n'apporte pas de r\u00e9ponse aux boulangers qui ferment leurs boutiques les uns apr\u00e8s les autres ni aux bouchers qui manifestent aujourd'hui devant le Palais-Bourbon. C'est \u00e0 eux aussi qu'il faut donner raison, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui, ils manifestaient aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Je vous remercie de reconna\u00eetre que la r\u00e9ponse que je vous ai apport\u00e9e vous satisfait au moins sur un point. Vous ne me r\u00e9interrogez pas en effet sur le chauffage collectif mais uniquement sur la situation des clients disposant de contrats d'au moins 36\u00a0kilowattheures. Dans leur cas c'est le dispositif de l'amortisseur d'\u00e9lectricit\u00e9, que nous avons pr\u00e9sent\u00e9, qui prendra le relais\u00a0: il permettra \u00e0 l'\u00c9tat de prendre en charge une partie du surco\u00fbt. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Sansu proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et sur le fond\u00a0? Arr\u00eatez de faire de la com\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6133", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}