{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG160", "identifiant": {"numero": "160", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795046", "mandatRef": "PM802641"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LA\u00cfCIT\u00c9 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Yadan.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Yadan. </strong>Dimanche 16\u00a0octobre, nous comm\u00e9morerons l'assassinat barbare de Samuel Paty, professeur d'histoire-g\u00e9ographie, d\u00e9capit\u00e9 par un terroriste islamiste parce qu'il avait choisi d'enseigner la libert\u00e9 et l\u2019esprit critique.<br><br>Ce dimanche, je serai \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine pour saluer sa m\u00e9moire. Ce dimanche, il ne devrait \u00eatre question que de cet hommage. Notre majorit\u00e9 a vot\u00e9 la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, qui a enfin permis \u00e0 notre \u00c9tat d'avoir en main des outils efficaces pour lutter contre toutes les formes de s\u00e9paratisme dans notre territoire.<br><br>Nous savons qu'existe une mobilisation islamiste sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 destination des jeunes. Des centaines de messages, provenant de comptes anonymes, appellent les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 enfreindre ou \u00e0 contourner les r\u00e8gles de la la\u00efcit\u00e9\u00a0; \u00e0 banaliser le port du voile, des <i>abayas</i> ou des hijabs\u00a0; \u00e0 porter ostensiblement des signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole ou lors de sorties scolaires\u00a0; \u00e0 pratiquer la pri\u00e8re pendant les r\u00e9cr\u00e9ations et \u00e0 rendre davantage conflictuels leurs rapports avec les enseignants.<br><br>Sous couvert d'une d\u00e9sob\u00e9issance civile, ces campagnes offensives sur les r\u00e9seaux sociaux sont nombreuses, fr\u00e9quentes et pr\u00e9occupantes. Les enseignants souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement et d'une formation pour faire respecter les lois de la R\u00e9publique et pour enseigner librement tous les sujets, sans autocensure.<br><br>La ligne de la majorit\u00e9 est claire\u00a0: chaque \u00e9l\u00e8ve, chacun de nos enfants doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de l'universalisme r\u00e9publicain\u00a0! Comment agissez-vous, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation, pour r\u00e9affirmer dans tous les \u00e9tablissements scolaires nos principes r\u00e9publicains fondateurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, nous nous appr\u00eatons \u00e0 rendre hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 l'occasion du deuxi\u00e8me anniversaire de son ignoble assassinat par un terroriste islamiste. J'ai une pens\u00e9e \u00e9mue pour lui, mon coll\u00e8gue, professeur d'histoire. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s et Mmes et MM. les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Mme la pr\u00e9sidente se l\u00e8ve \u00e9galement.)</i><br><br>\u00c0 cette occasion, ce samedi, en pr\u00e9sence de sa famille, je remettrai \u00e0 la Sorbonne le prix Samuel Paty \u00e0 des classes engag\u00e9es dans des actions sur la citoyennet\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9. Votre question me donne l'occasion de r\u00e9affirmer un principe simple\u00a0: la la\u00efcit\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable, son respect conditionne celui des valeurs de la R\u00e9publique et est la condition <i>sine qua non</i> de la protection de l'\u00e9cole contre toute influence et tout pros\u00e9lytisme.<br><br>C'est vrai, depuis quelques mois,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Depuis quelques ann\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous avons affaire \u00e0 des agitateurs professionnels sur les r\u00e9seaux sociaux qui excitent et qui incitent \u00e0 enfreindre la loi, qui touillent une bien mauvaise soupe, en ne visant ni l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves, que je mets en garde \u00e0 ce sujet, ni celui de l'\u00e9cole, ni celui de la R\u00e9publique. Avec le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, nous r\u00e9pliquons et r\u00e9pliquerons d'une mani\u00e8re appropri\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Comme \u00e0 La Seyne, avec neuf mois de retard\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Je vous le dis, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, la R\u00e9publique est plus forte que TikTok ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3872", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}