{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG33", "identifiant": {"numero": "33", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Sommet \"Choose France\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719372", "mandatRef": "PM796446"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOMMET CHOOSE FRANCE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Kasbarian.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. La semaine derni\u00e8re se tenait la 5e\u00a0\u00e9dition du sommet Choose France, occasion d'accueillir les investisseurs du monde entier qui choisissent de s'implanter en France. Ils sont nombreux \u00e0 le faire, puisque pour la 3e\u00a0ann\u00e9e cons\u00e9cutive, notre pays est le premier choix des investisseurs \u00e9trangers en Europe et que quatorze nouveaux investissements \u00e9trangers vont cr\u00e9er 4\u00a0000\u00a0emplois dans nos circonscriptions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Ces bons r\u00e9sultats ne tombent pas du ciel. Ils proviennent d'une politique industrielle conqu\u00e9rante, avec des r\u00e9formes de structure et une baisse in\u00e9dite de la fiscalit\u00e9 : plus de 50 milliards de baisses d'imp\u00f4ts, pour regagner en comp\u00e9titivit\u00e9. Cela fonctionne, puisque les cr\u00e9ations d'emploi sont au plus haut et le ch\u00f4mage au plus bas. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c7a suffit avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Kasbarian. </strong>Oui, des entreprises r\u00e9alisent des b\u00e9n\u00e9fices dans notre pays\u00a0; certaines plus que d'autres. Mais toutes payent d\u00e9j\u00e0 des imp\u00f4ts en proportion de leurs b\u00e9n\u00e9fices. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Elles en payent plus qu'ailleurs, puisque la France reste la championne des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires en Europe, juste apr\u00e8s le Danemark.<br><br>Cela ne semble pas inqui\u00e9ter certaines oppositions, qui r\u00e9clament une nouvelle taxe additionnelle sur les profits. Mais le sujet n'est pas de remplir les caisses de l'\u00c9tat avec de nouvelles taxes, c'est d'encourager les entreprises \u00e0 mieux distribuer leurs b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 leurs salari\u00e9s <i>(M\u00eames mouvements) </i>et d'inciter les entreprises qui r\u00e9alisent des marges importantes \u00e0 baisser les prix qui p\u00e8sent sur les consommateurs. (M\u00eames mouvements.) La taxe n'est pas la solution magique pour r\u00e9pondre aux attentes l\u00e9gitimes des salari\u00e9s et des consommateurs.<br><br>Monsieur le ministre, les grands groupes b\u00e9n\u00e9ficiaires doivent s'engager pour un meilleur partage de la valeur. Eu \u00e9gard \u00e0 vos premi\u00e8res discussions avec eux, quelles avanc\u00e9es pouvez-vous nous communiquer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Merci de rappeler une \u00e9vidence\u00a0: la politique de baisse des imp\u00f4ts sur les entreprises, que nous menons depuis cinq ans, donne des r\u00e9sultats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, que nous avons ramen\u00e9 de 33,3\u00a0% \u00e0 25\u00a0%, la moyenne europ\u00e9enne. Nous avons supprim\u00e9 la taxe sur l'int\u00e9ressement et engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la baisse des imp\u00f4ts de production. R\u00e9sultats\u00a0: 1,3\u00a0million d'emplois suppl\u00e9mentaires au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, le ch\u00f4mage qui baisse, des usines qui rouvrent et 2,4\u00a0millions de salari\u00e9s couverts par un accord d'int\u00e9ressement au lieu de 1,5\u00a0million. Ces r\u00e9sultats, ce sont les v\u00f4tres, ce sont ceux qui r\u00e9sultent de la baisse des imp\u00f4ts, de la fiscalit\u00e9, des pr\u00e9l\u00e8vements et des taxes sur les entreprises. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)<br><br>Je le dis \u00e0 toutes et tous les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9\u00a0: ne perdons pas le fil rouge de notre politique \u00e9conomique, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre. Nous devons poursuivre la baisse des imp\u00f4ts pour nos compatriotes. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Est-ce que cela exon\u00e8re les entreprises de participer \u00e0 la protection des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais contre les ravages de l'inflation\u00a0? Certainement pas. Nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: les entreprises qui le peuvent doivent augmenter les salaires.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Ben voyons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Vous les appelez \u00e0 baisser les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Elles doivent se saisir des accords d'int\u00e9ressement et de participation\u00a0; elles doivent utiliser la prime d\u00e9fiscalis\u00e9e. Toutes celles qui font des b\u00e9n\u00e9fices doivent en rendre une partie directement \u00e0 nos compatriotes, car je pr\u00e9f\u00e8re que l'argent aille dans leur poche plut\u00f4t que dans celle de l'\u00c9tat avec de nouvelles taxes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Nous ferons les comptes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et nous verrons si les entreprises p\u00e9troli\u00e8res, les entreprises de transport, les banques et les assurances ont fait suffisamment pour nos compatriotes. <br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> C'est tout vu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je vais vous dire ma conviction profonde : aujourd'hui, la r\u00e9ponse est non. Mais il leur reste encore quelques mois pour faire davantage pour le pouvoir d'achat de nos compatriotes, pour les prot\u00e9ger davantage contre l'inflation. Je compte sur elles, nous ferons les comptes \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2513", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}