{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG387", "identifiant": {"numero": "387", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET DE R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM797520"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la moiti\u00e9 des pauvres ont moins de 30\u00a0ans. Un tiers d'entre eux sont des enfants\u00a0: 42\u00a0000 d'entre eux vivent dans la rue, dans le froid, ou en h\u00e9bergement pr\u00e9caire. Les Fran\u00e7ais renoncent au chauffage, leurs enfants n'ont plus de dessert \u00e0 la cantine, ne vont plus \u00e0 la piscine ou ne partent plus en vacances. Mais vive la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> La honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Les coupures d'eau privent des centaines d'enfants ultramarins d'un mois et demi d'\u00e9cole par an. Les m\u00e9dicaments viennent \u00e0 manquer et sont rationn\u00e9s en pharmacie. On constate une p\u00e9nurie de places en cr\u00e8ches, d'AESH \u2013\u00a0accompagnant d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013, de chauffeurs de cars, de professeurs et de soignants. Mais vive la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0!<br><br>Il y a 10\u00a0millions de pauvres en France, mais dix-neuf millionnaires au Gouvernement. La sant\u00e9 et la vie ch\u00e8re sont les priorit\u00e9s de 80\u00a0% des Fran\u00e7ais. Cette ann\u00e9e, un Fran\u00e7ais sur cinq a renonc\u00e9 \u00e0 offrir des cadeaux de No\u00ebl. Mais vive la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0!<br><br>Vive la retraite \u00e0 65\u00a0ans, m\u00eame si huit Fran\u00e7ais sur dix sont oppos\u00e9s \u00e0 votre r\u00e9forme et m\u00eame si le Conseil d'orientation des retraites nie tout imp\u00e9ratif budg\u00e9taire. Vive la retraite \u00e0 65\u00a0ans, et tant pis si 7\u00a0millions de personnes sont d\u00e9j\u00e0 mortes \u00e0 cet \u00e2ge <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)</i>\u00a0; tant pis si vous fabriquez une machine \u00e0 ch\u00f4mage et \u00e0 souffrance.<br><br>Telle est la pens\u00e9e complexe d'une caste d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 du pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Vous \u00eates des r\u00e9cidivistes du 49.3\u00a0: de la pouponni\u00e8re jusqu'au cimeti\u00e8re, vous ex\u00e9cutez votre politique de maltraitance sociale. Votre brutalit\u00e9 obsessionnelle a mis le pays en \u00e9bullition\u00a0; votre autoritarisme compulsif en sera le d\u00e9tonateur\u00a0! Vous le savez, repousser d'un mois la pr\u00e9sentation de votre r\u00e9forme des retraites est l'aveu de votre extr\u00eame f\u00e9brilit\u00e9. Vous avez peur et vous avez raison d'avoir peur\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit aussi.)<br><br>Ma question est simple, madame la Premi\u00e8re ministre\u00a0: vous engagez-vous, oui ou non, \u00e0 ne pas avoir recours au 49.3 pour imposer votre odieuse r\u00e9forme\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas s'est lev\u00e9 \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Panot, je pense que vous n'avez m\u00eame pas examin\u00e9 les mesures de protection du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais qui vous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es dans le projet de loi de finances. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Vous n'avez pas vot\u00e9 pour la remise carburant, pour les boucliers tarifaires, ni pour l'aide exceptionnelle de rentr\u00e9e. Nous n'avons donc pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir sur la protection du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Croizier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Dix recours au 49.3\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je vais peut-\u00eatre vous surprendre, madame la pr\u00e9sidente Panot, mais je crois que nous avons un point commun\u00a0: nous sommes tous, collectivement, attach\u00e9s au syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Nous pouvons peut-\u00eatre partager aussi un constat\u00a0: le financement de notre syst\u00e8me de retraite est menac\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>D\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, il sera de nouveau en d\u00e9ficit. Un d\u00e9ficit qui va se creuser ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, qui atteindra 12\u00a0milliards en 2027 et pr\u00e8s de 20\u00a0milliards en 2035.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Les chiffres ne sont pas bons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Ce sont les chiffres du Conseil d'orientation des retraites, un organisme dont vous aimez vous r\u00e9clamer.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, je vous demande d'\u00e9couter Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Face \u00e0 la menace qui p\u00e8se sur le syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, deux chemins se dessinent. Le premier, c'est celui que vous avez en commun avec le Rassemblement national <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe RN)\u00a0</i>: la d\u00e9magogie, les promesses incons\u00e9quentes et le retour \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans. Mais votre promesse a un co\u00fbt\u00a0: 38\u00a0milliards par an. M\u00eame en sacrifiant les pensions des retrait\u00e9s et en augmentant les imp\u00f4ts, c'est une promesse intenable. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) La r\u00e9forme Panot-Le Pen, ce sont plus d'imp\u00f4ts et moins de pouvoir d'achat pour les retrait\u00e9s. (Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Votre r\u00e9forme, c'est moins de pouvoir d'achat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est aussi une menace pour les retraites des plus jeunes, car notre mod\u00e8le social ne serait plus financ\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Tavel, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Face au chemin de la d\u00e9magogie, nous proposons le chemin de la responsabilit\u00e9. Nous refusons d'augmenter les cotisations et de faire baisser les pensions ; nous voulons au contraire les augmenter pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de retraite. Alors m\u00eame que nous vivons plus longtemps, nous proposons de travailler progressivement un peu plus longtemps. Nous n'avan\u00e7ons pas masqu\u00e9s, nous l'avons affirm\u00e9 d\u00e8s la campagne pr\u00e9sidentielle : je n'envisage pas de mener cette r\u00e9forme sans concertation. <i>(Mme Raquel Garrido proteste.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Quelle est la r\u00e9ponse \u00e0 la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Je suis d\u00e9sol\u00e9e que les cris de vos coll\u00e8gues vous emp\u00eachent de m'entendre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Madame Garrido, s'il vous pla\u00eet, pourrions-nous \u00e9couter Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre dans le calme\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Plusieurs cycles de concertation ont eu lieu sous l'autorit\u00e9 du ministre du travail et j'ai moi-m\u00eame rencontr\u00e9 ces derniers jours les organisations syndicales et patronales. De nos \u00e9changes \u00e9merge une volont\u00e9 de poursuivre le dialogue.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est pourquoi, comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre ces concertations pendant quelques semaines. Aussi ai-je engag\u00e9 hier avec le pr\u00e9sident Chassaigne et la pr\u00e9sidente du groupe communiste au S\u00e9nat, Mme\u00a0Assassi, un nouveau cycle de rencontres avec les diff\u00e9rents groupes politiques, comme je l'avais d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 l'automne. Je rencontrerai \u00e0 nouveau les partenaires sociaux d\u00e9but janvier. Mais notre cap ne d\u00e9vie pas\u00a0: la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition et la justice sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9.</strong> Le cap ne d\u00e9vie pas, mais le bateau tangue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>En janvier, compte tenu des \u00e9changes que nous aurons eus, je pr\u00e9senterai notre projet de r\u00e9forme des retraites. Cette d\u00e9marche ne remet pas en cause notre calendrier global\u00a0: un vote d\u00e9finitif au printemps et une entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, quelles que soient nos diff\u00e9rences <i>(M.\u00a0Hadrien Clouet s'exclame),</i> nous restons ouverts aux propositions et d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 dialoguer, \u00e0 construire et \u00e0 agir, pour sauver notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous engagez-vous, oui ou non, \u00e0 ne pas avoir recours au 49.3 pour imposer votre r\u00e9forme des retraites\u00a0? Vous n'avez pas r\u00e9pondu\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7009", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}