{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG453", "identifiant": {"numero": "453", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ADOLESCENT POIGNARD\u00c9 \u00c0 THIAIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793342", "mandatRef": "PM796269"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ADOLESCENT POIGNARD\u00c9 \u00c0 THIAIS <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Martin. </strong>L'augmentation de la part prise par les mineurs, de plus en plus jeunes, dans les faits de d\u00e9linquance \u2013\u00a0notamment ceux caract\u00e9ris\u00e9s par la violence physique\u00a0\u2013 et de criminalit\u00e9, est un constat que l'on ne peut plus ignorer. Le drame que constituent le d\u00e9c\u00e8s de cet adolescent de 16\u00a0ans poignard\u00e9 au thorax aux abords de son lyc\u00e9e \u00e0 Thiais, dans le Val-de-Marne, ainsi que la grave blessure re\u00e7ue par son camarade, ne doit plus se reproduire. Nous pensons \u00e0 cet instant \u00e0 la douleur de leurs familles.<br><br>D'apr\u00e8s les premi\u00e8res pr\u00e9cisions du procureur, il s'agit d'un conflit entre bandes. Ces faits d'une violence extr\u00eame se multiplient dans notre soci\u00e9t\u00e9, prouvant l'incapacit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Ces jeunes en perte de rep\u00e8res et d'autorit\u00e9 ne r\u00e9pondent plus qu'\u00e0 la loi de leur bande ou de leur clan, se moquant des cons\u00e9quences de leurs actes.<br><br>Au-del\u00e0 de l'\u00e9motion suscit\u00e9e par de tels comportements, nous nous trouvons face \u00e0 deux v\u00e9ritables d\u00e9fis soci\u00e9taux et civilisationnels\u00a0: celui de l'autorit\u00e9, pour que chacun puisse vivre librement dans une soci\u00e9t\u00e9 plus s\u00fbre, et celui de la responsabilit\u00e9, pour que la culture de l'excuse ne soit plus la r\u00e8gle. Si la pr\u00e9vention est n\u00e9cessaire, elle doit \u00eatre coupl\u00e9e \u00e0 la r\u00e9pression.<br><br>En accord avec les r\u00e9flexions et les propositions formul\u00e9es par le pr\u00e9sident de l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d\u2019intercommunalit\u00e9, David Lisnard, qui dresse, avec les maires, le constat d'une augmentation des faits de d\u00e9linquance dans les communes, j'ai r\u00e9dig\u00e9 une proposition de loi pr\u00e9voyant la lev\u00e9e de l'application des r\u00e8gles d'att\u00e9nuation des peines d\u00e8s l'\u00e2ge de 13\u00a0ans pour les faits les plus graves, l'abaissement de l'excuse de minorit\u00e9 \u00e0 20\u00a0% de la peine encourue ainsi que l'instauration d'une nouvelle infraction, ind\u00e9pendante de celle imputable aux mineurs, et qui engagerait la responsabilit\u00e9 des parents. <i>(M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit.)</i><br><br>En effet, face au sentiment d'impunit\u00e9, il est urgent de r\u00e9tablir l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, de la police, de la justice, de l'\u00e9cole et des parents. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre de la justice, ne pensez-vous pas qu'il est indispensable d'adapter le code p\u00e9nal des mineurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce fl\u00e9au grandissant\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et de la modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Que le sang de nos enfants coule sur le trottoir pour une cigarette, pour un mot ou pour un regard, est absolument insupportable \u2013\u00a0vous avez raison.<br><br>Nous avons modifi\u00e9 ensemble la loi en \u00e9laborant, il y a un peu plus d'un an, le code de justice p\u00e9nale des mineurs. Je rappelle que ce texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par votre famille politique, Les R\u00e9publicains, \u00e0 l'Assembl\u00e9e comme au S\u00e9nat. On observe de premiers r\u00e9sultats. Ainsi, auparavant, un mineur sur deux \u00e9tait jug\u00e9 quand il \u00e9tait majeur alors qu'aujourd'hui la d\u00e9cision intervient dans un d\u00e9lai de neuf mois.<br><br>Par ailleurs, dans ma derni\u00e8re circulaire de politique g\u00e9n\u00e9rale, j'ai demand\u00e9 aux procureurs g\u00e9n\u00e9raux d'avoir davantage recours \u00e0 l'interdiction de para\u00eetre, un outil qui fonctionne bien. En outre, des groupements locaux de traitement de la d\u00e9linquance ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les grandes villes. J'ajoute que, contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, le ph\u00e9nom\u00e8ne de bande a diminu\u00e9 dans certaines grandes agglom\u00e9rations.<br><br>J'ai pris connaissance de vos propositions. En l'\u00e9tat de notre droit, elles sont parfaitement satisfaites. Je vous rappelle qu'en mati\u00e8re de justice p\u00e9nale des mineurs, l'att\u00e9nuation de responsabilit\u00e9, issue du Conseil national de la R\u00e9sistance du g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle, est un principe \u00e0 valeur constitutionnelle, consacr\u00e9 par le Conseil constitutionnel. Le droit actuel permet d\u00e9j\u00e0 de lever l'excuse de minorit\u00e9 \u00e0 16\u00a0ans sur d\u00e9cision du juge.<br><br>En la mati\u00e8re, ma ligne est claire\u00a0: fermet\u00e9 sans d\u00e9magogie, humanisme sans ang\u00e9lisme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "455", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}