{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG93", "identifiant": {"numero": "93", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protocole sanitaire applicable lors de la rentr\u00e9e scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795278", "mandatRef": "PM797397"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE APPLICABLE LORS DE LA RENTR\u00c9E SCOLAIRE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Bellamy. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, dans quelques semaines, \u00e0 partir de la mi-ao\u00fbt, les \u00e9quipes de direction et les \u00e9quipes administratives reprendront le chemin des \u00e9tablissements scolaires pour achever la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e. Cette rentr\u00e9e, et c\u2019est une volont\u00e9 partag\u00e9e, nous la voulons \u00e0 la fois efficace, inclusive et sereine. Pour cela, les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, les \u00e9l\u00e8ves et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves doivent voir clair et avoir des perspectives.<br><br>Tout d'abord, une rentr\u00e9e scolaire efficace, c\u2019est un adulte devant chaque classe. C\u2019est un engagement que nous partageons. Ensuite, une rentr\u00e9e scolaire inclusive, ce sont des AESH \u2013\u00a0accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013 en nombre suffisant pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves qui ont en besoin. Quels moyens sont d\u00e9ploy\u00e9s pour y parvenir\u00a0? Enfin, une rentr\u00e9e scolaire sereine face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid, alors que le virus circule toujours \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, c\u2019est un protocole annonc\u00e9 bien en amont.<br><br>Mardi 19\u00a0juillet, le Gouvernement a donc d\u00e9voil\u00e9 le protocole sanitaire applicable dans les \u00e9tablissements scolaires. Il pr\u00e9voit trois niveaux de mesures \u00e0 activer en fonction du contexte sanitaire et un d\u00e9lai de dix jours permettant l\u2019anticipation et l\u2019adaptation pour passer d\u2019un niveau \u00e0 l\u2019autre.<br><br>Pouvez-vous pr\u00e9ciser \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le contenu de ces trois niveaux et la date \u00e0 laquelle sera choisi un niveau pour la rentr\u00e9e\u00a0? Une diff\u00e9rentiation territoriale s'appliquera-t-elle en fonction des contextes sanitaires locaux\u00a0? Quelles seront les incidences sur la pratique des activit\u00e9s physiques et sportives, dont on sait que le renforcement est un des engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Et du wokisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Nous avons anticip\u00e9 les diff\u00e9rents niveaux de circulation du virus en informant, vous l'avez dit, d\u00e8s le 19\u00a0juillet, l'ensemble de nos personnels, et en publiant le cadre sanitaire. \u00c9labor\u00e9 en lien avec le ministre de la sant\u00e9, il s'appliquera, d\u00e8s la rentr\u00e9e, aux \u00e9coles et aux \u00e9tablissements scolaires.<br><br>Ce protocole poursuit deux objectifs qui ont pr\u00e9valu depuis 2020\u00a0: d'une part, la priorit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves et des personnels, d'autre part, la continuit\u00e9 de l'enseignement en pr\u00e9sence, avec le maintien des \u00e9coles ouvertes. Toutefois, ce protocole sanitaire tire les le\u00e7ons des difficult\u00e9s de l'ann\u00e9e pass\u00e9e.<br><br>Il est d'abord coh\u00e9rent avec les mesures sanitaires prises en population g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: il n'y aura plus de mesures sp\u00e9cifiques au milieu scolaire s'agissant du port du masque ou de la recherche de contacts. Ensuite, il institue la progressivit\u00e9 des mesures pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution sanitaire, avec un d\u00e9lai de mise en \u0153uvre de dix jours. Enfin, il simplifie les r\u00e8gles, gr\u00e2ce \u00e0 un socle de recommandations g\u00e9n\u00e9rales et trois niveaux de mesures sp\u00e9cifiques, vert, orange ou rouge, selon la rapidit\u00e9 de la circulation du virus.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout \u00e7a avec trois mois de retard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Ce protocole a fait l'objet d'une large concertation avec les organisations repr\u00e9sentatives des personnels, les associations d'\u00e9lus et les f\u00e9d\u00e9rations de parents d'\u00e9l\u00e8ves. Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par tous nos partenaires.<br><br>Le cadre \u00e9tant pos\u00e9, nous adapterons avec souplesse le niveau applicable dix jours avant la rentr\u00e9e pour tout ou partie du territoire. Une \u00e9valuation de la situation sanitaire permettra tout au long de l'ann\u00e9e que le niveau de mesures r\u00e9ponde au mieux aux objectifs que j'ai indiqu\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00c7a va devenir indigeste\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3310", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}