{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG457", "identifiant": {"numero": "457", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONTR\u00d4LES DANS LES EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719186", "mandatRef": "PM796368"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LES DANS LES EHPAD <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fadila Khattabi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, il y a un peu moins d\u2019un an, gr\u00e2ce aux r\u00e9v\u00e9lations du journaliste Victor Castanet, nous d\u00e9couvrions avec stupeur la maltraitance subie par nos a\u00een\u00e9s dans certains \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes. Cette onde de choc a r\u00e9pr\u00e9sent\u00e9 un tournant. Face \u00e0 la gravit\u00e9 des faits, j\u2019avais imm\u00e9diatement d\u00e9clench\u00e9 un cycle d\u2019auditions au sein de la commission des affaires sociales, l'objectif \u00e9tant de permettre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire en entendant l\u2019ensemble des acteurs concern\u00e9s, \u00e0 commencer par les dirigeants du groupe mis en cause. <br><br>Ces travaux parlementaires ont abouti \u00e0 un rapport dont les pr\u00e9conisations ont \u00e9t\u00e9 entendues par le Gouvernement, notamment en ce qui concerne le renforcement des contr\u00f4les. Je remercie \u00e0 ce sujet votre pr\u00e9decesseure Brigitte Bourguignon\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Elle n'a pas honte\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>\u2026pour sa r\u00e9activit\u00e9 et son engagement, et je salue \u00e9galement votre action, car je sais que vous veillez \u00e0 la poursuite du plan de contr\u00f4le qui est pr\u00e9vu sur deux ans dans les 7\u00a0500\u00a0Ehpad existants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> La majorit\u00e9 parlementaire, avec votre soutien, continue d\u2019agir pour renforcer les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la politique du grand \u00e2ge, que ce soit au travers de la derni\u00e8re loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui pr\u00e9voit le recrutement de 50\u00a0000\u00a0professionnels en Ehpad, ou encore de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par la majorit\u00e9, un texte \u00f4 combien attendu et qui sera d\u00e9battu dans les prochaines semaines.<br><br>Nous le savons\u00a0: il reste encore beaucoup \u00e0 faire pour pouvoir accompagner nos a\u00een\u00e9s dans la dignit\u00e9. C\u2019est notamment la conclusion du dernier rapport de la D\u00e9fenseure des droits sur le sujet. D\u00e8s lors, face aux d\u00e9fis qu\u2019il nous faut relever, pourriez-vous dresser le bilan des actions men\u00e9es depuis un an et exposer les mesures qui seront prises prochainement\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame la pr\u00e9sidente de la commission des affaires sociales, vous \u00e9voquez l'onde de choc caus\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations de Victor Castanet apr\u00e8s l'enqu\u00eate approfondie qu'il a men\u00e9e\u00a0: tous les Fran\u00e7ais s'en sont trouv\u00e9s profond\u00e9ment scandalis\u00e9s. <i>(Mme\u00a0Laure Lavalette s'exclame.)</i> \u00c0 cette prise de conscience collective ont succ\u00e9d\u00e9 un certain nombre d'actions, que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, lanc\u00e9es \u00e0 l'initiative des pouvoirs publics, en particulier de la commission que vous pr\u00e9sidez \u2013\u00a0je vous en remercie. (Mme\u00a0Laure Lavalette s'exclame de nouveau.)<br><br>Le r\u00e9cent rapport de la D\u00e9fenseure des droits nous permet de dresser un bilan de l'ensemble de ces actions. On compte d'abord parmi elles la r\u00e9gulation du secteur. Nous avons mis en place un plan de contr\u00f4le global de l'ensemble des 7\u00a0500\u00a0Ehpad dans les deux ans. Ainsi, pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s et 700 d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de contr\u00f4les approfondis \u2013\u00a0les inspections-contr\u00f4les\u00a0\u2013 sur pi\u00e8ce et sur place, de fa\u00e7on inopin\u00e9e ou programm\u00e9e, ce qui a donn\u00e9 des r\u00e9sultats\u00a0: 650\u00a0injonctions et recommandations et sept saisines du procureur de la R\u00e9publique pour des faits de nature p\u00e9nale. \u00c9videmment, nous n'allons pas nous arr\u00eater l\u00e0. Je veux notamment insister sur trois points.<br><br>Premi\u00e8rement\u00a0: le taux d'encadrement dans les Ehpad. Nous avons lanc\u00e9 cette ann\u00e9e le recrutement de 50\u00a0000\u00a0nouveaux professionnels dans ces \u00e9tablissements pour y renforcer le taux d'encadrement. <i>(M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj s'exclame.)</i> D'ailleurs, la proposition de loi qui sera d\u00e9fendue par la majorit\u00e9 sur ce sujet nous permettra d'aller plus encore plus loin.<br><br>Deuxi\u00e8mement\u00a0: la lutte contre la maltraitance, dont j'ai fait ma priorit\u00e9. Il est question non seulement de lib\u00e9rer la parole et de renforcer les signalements et l'accompagnement des familles, mais aussi de veiller \u00e0 la libert\u00e9 des r\u00e9sidents des Ehpad. Vous pouvez compter en plus sur le lancement des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux dont je parlais tout \u00e0 l'heure.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre. </i>Troisi\u00e8mement\u00a0: nous devrons aller plus loin s'agissant de la r\u00e9gulation du secteur et de sa moralisation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Cela fait cinq ans que nous vous le proposons\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "457", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}