{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG124", "identifiant": {"numero": "124", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Manifestation en Iran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796132", "mandatRef": "PM797868"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS EN IRAN <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Raquel Garrido.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>C\u2019est un chant qui s\u2019est r\u00e9pandu \u00e0 travers l\u2019Iran : \u00ab Natarsim, natarsim, ma hame ba ham hastim \u00bb. Cela veut dire : \u00ab N'ayons pas peur, n'ayons pas peur, nous sommes ensemble. \u00bb Ce slogan a \u00e9t\u00e9 repris par les courageuses femmes iraniennes qui manifestent au p\u00e9ril de leur vie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0! Un peu de d\u00e9cence\u00a0! C'est en France qu'il faut combattre, dans les banlieues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>D\u00e9fiant les autorit\u00e9s politico-religieuses et le r\u00e9gime des mollahs,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Le r\u00e9gime des islamistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>\u2026il s\u2019adresse d\u2019abord aux autres femmes iraniennes. Mais il r\u00e9sonne comme un mot d\u2019ordre international de la r\u00e9volution f\u00e9ministe\u00a0: \u00ab\u00a0Vous n'\u00eates pas seules\u00a0; rejoignez-nous.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini, tu\u00e9e par la police des m\u0153urs pour un voile mal port\u00e9 \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9, madame la pr\u00e9sidente\u00a0\u2013, les Iraniennes ont chant\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0N\u2019ayons pas peur, nous sommes ensemble\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s la r\u00e9pression brutale ayant men\u00e9 \u00e0 la mort de plus quatre-vingt-douze personnes, les Iraniennes sont redescendues dans la rue pour clamer\u00a0: \u00ab\u00a0N'ayons peur, nous sommes ensemble.\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Pas vous, pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>Hier encore, des lyc\u00e9ennes ont brav\u00e9 l\u2019interdit pour chanter en ch\u0153ur dans leur \u00e9cole\u00a0: \u00ab\u00a0N'ayons pas peur, nous sommes ensemble.\u00a0\u00bb Quel courage\u00a0! Ces mots sont entendus par toutes les femmes en France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Les femmes sans voile\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>\u2026et dans le monde qui subissent l\u2019oppression et la domination, le patriarcat et la misogynie, parce que ce sont des femmes ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Chers coll\u00e8gues, que des trav\u00e9es de cette Assembl\u00e9e, c\u0153ur battant de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, s\u2019entende notre message aux Iraniennes, au nom de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise, au nom des id\u00e9aux d'\u00e9galit\u00e9, de libert\u00e9 et de sororit\u00e9. N'ayez pas peur, nous sommes ensemble\u00a0!<br><br>Depuis deux semaines, en France, la solidarit\u00e9 s\u2019exprime. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i> Deux dimanches durant, des manifestations ont eu lieu\u00a0; j'y \u00e9tais, nous y \u00e9tions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 hu\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, j'ai pu observer, lors de la manifestation du 25\u00a0septembre, un usage disproportionn\u00e9 de la force\u00a0: je pense notamment \u00e0 l\u2019utilisation de gaz lacrymog\u00e8nes devant l\u2019ambassade d\u2019Iran contre des manifestantes dont la cause, nous sommes tous d'accord, est noble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Pouvez-vous garantir d\u00e9sormais que ces manifestations \u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous remercie, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'avoue ne pas savoir \u00e0 quelle question r\u00e9pondre puisque vous n'avez pas souhait\u00e9 en poser une. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Mme\u00a0Berg\u00e9 a eu droit \u00e0 trente-cinq secondes de plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>J'ai rappel\u00e9 la gravit\u00e9 des faits qui se d\u00e9roulent en Iran et j'appelle chacun \u00e0 la dignit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Cette s\u00e9ance a commenc\u00e9 dans la dignit\u00e9, le sujet m\u00e9rite que celle-ci soit conserv\u00e9e. J'ai exprim\u00e9 la condamnation du Gouvernement et rappel\u00e9 le travail que nous avons engag\u00e9 pour ajouter de nouvelles sanctions. J'ai exprim\u00e9 notre soutien aux femmes iraniennes et \u00e0 celles et ceux qui les soutiennent parce que, oui, enlever son voile, couper ses cheveux, sortir dans la rue pour manifester alors que des dizaines de personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes de la r\u00e9pression et d\u00e9fier la police des m\u0153urs sont autant d'actes de courage \u2013\u00a0accomplis individuellement, puis par centaines, par milliers. Nous ne pouvons pas nous taire et nous devons saluer le courage\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> De Darmanin\u00a0?<i> (Mouvements divers.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026des femmes et des hommes qui aujourd'hui manifestent en Iran. Et c'est devant la repr\u00e9sentation nationale que j'exprime notre admiration, notre respect et notre soutien.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, si je puis ne comparer que ce qui est comparable, les violences en Iran et la protection d'une emprise diplomatique n'ont rien \u00e0 voir. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous avez entendu la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Ne faites pas de comparaisons absurdes, indignes, ridicules et qui n'ont pas lieu d'\u00eatre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3536", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}