{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG180", "identifiant": {"numero": "180", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRODUCTION DE VOITURES \u00c9LECTRIQUES SUR LE SITE DE STELLANTIS \u00c0 MULHOUSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722284", "mandatRef": "PM797238"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRODUCTION DE VOITURES \u00c9LECTRIQUES SUR LE SITE DE STELLANTIS \u00c0 MULHOUSE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Fuchs.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Faire de la France le leader mondial de la voiture propre et durable, voici un objectif \u00e0 la mesure de notre ambition industrielle retrouv\u00e9e. <i>(M. Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br><strong>Des d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Hier, par la voix de son directeur g\u00e9n\u00e9ral, le groupe Stellantis a annonc\u00e9 que six nouveaux mod\u00e8les \u00e9lectriques seront bient\u00f4t produits en France.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Trois le seront \u00e0 Mulhouse, dans ma circonscription. Je tiens donc \u00e0 vous faire part de notre grande fiert\u00e9, que partage toute l'Alsace.<br><br>Pourtant, ces mod\u00e8les avaient toutes les chances d'\u00eatre produits \u00e0 l'\u00e9tranger. Aussi, je voudrais remercier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous remercier vous-m\u00eame, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. Lorsque je vous ai expos\u00e9 en mars\u00a02021 ce risque de d\u00e9localisation, vous avez su prendre le temps et convaincre Carlos Tavares de renoncer \u00e0 son projet de d\u00e9localisation pour produire en France.<br><br>Au-del\u00e0 de la fiert\u00e9 locale, c'est une tr\u00e8s grande nouvelle pour la France. Nous serons \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi climatique et au c\u0153ur des mutations de l'automobile. L'objectif du Gouvernement est clair\u00a0: une fili\u00e8re \u00e9lectrique 100\u00a0% fran\u00e7aise, \u00e0 laquelle seront consacr\u00e9s 8\u00a0milliards d'euros d'investissements et de pr\u00eats publics, de mani\u00e8re \u00e0 produire 2\u00a0millions de voitures en 2030.<br><br>Pour y arriver, nous devrons relever un grand nombre de d\u00e9fis\u00a0: sur le plan des infrastructures, il faudra d\u00e9ployer massivement des bornes de recharge. Nous devrons \u00eatre capables de construire des batteries, qui repr\u00e9sentent 40\u00a0% de la valeur d'un v\u00e9hicule. Il nous faudra aussi les recycler, r\u00e9soudre la question du prix des v\u00e9hicules pour qu'ils soient accessibles \u00e0 tous les m\u00e9nages, et dominer la concurrence internationale face aux constructeurs chinois et am\u00e9ricains.<br><br>\u00c0 tous ces d\u00e9fis, nous devons trouver des r\u00e9ponses europ\u00e9ennes. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Ainsi, nous ne pouvons pas accepter plus longtemps qu'un constructeur chinois qui importe des automobiles en Europe soit soumis \u00e0 des droits de douane de 10\u00a0%, tandis qu'un Europ\u00e9en qui exporte en Chine paie 25\u00a0% de droits.<br><br>Monsieur le ministre, quelles politiques publiques m\u00e8nerez-vous pour faire de la France le leader mondial de la voiture propre et durable\u00a0? Quelles sont vos intentions pour donner une port\u00e9e europ\u00e9enne \u00e0 cette politique de reconqu\u00eate industrielle\u00a0? <i>(Applaudissements et sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Toutes ces annonces de relocalisation sont autant de vraies victoires industrielles pour la France.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Faut arr\u00eater\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Vous avez cit\u00e9 \u00e0 juste titre les sites de Mulhouse, o\u00f9 5\u00a0000\u00a0emplois industriels ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s, et o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 relocalis\u00e9es la 308\u00a0\u00e9lectrique, la 308\u00a0break \u00e9lectrique, et la 408\u00a0break \u00e9lectrique. Vous auriez pu citer \u00e9galement la 5008 et la 5008\u00a0break \u00e9lectrique relocalis\u00e9es \u00e0 Sochaux, le Trafic \u00e0 l'usine Renault de Sandouville, la R4 et la R5, les projets d'investissement de Renault \u00e0 Cl\u00e9on, ou encore la cr\u00e9ation de la premi\u00e8re usine de batteries \u00e9lectriques totalement ind\u00e9pendante et souveraine \u00e0 Douvrin, dans le Nord. Ce sont autant de succ\u00e8s industriels pour la majorit\u00e9 et pour l'industrie automobile fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous poursuivrons dans cette direction de fa\u00e7on \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement de relocalisation industrielle et \u00e0 devenir les leaders dans le domaine des voitures \u00e9lectriques.<br><br>L'\u00c9tat prendra toutes ses responsabilit\u00e9s. Vous connaissez notre politique industrielle, qui repose sur la formation, la qualification, la baisse des imp\u00f4ts de production, le soutien aux investissements et \u00e0 l'innovation. Cette politique a permis, pour la premi\u00e8re fois, d'inverser la tendance \u00e0 la d\u00e9localisation. Elle donne des r\u00e9sultats\u00a0; elle est efficace\u00a0; nous la poursuivrons.<br><br>Nous voulons que les constructeurs jouent aussi le jeu en relocalisant davantage. Je vous ai communiqu\u00e9 les premi\u00e8res s\u00e9ries, mais je souhaite que la production des v\u00e9hicules du segment\u00a0B, comme la 208\u00a0\u00e9lectrique, c'est-\u00e0-dire de petits mod\u00e8les, revienne de l'\u00e9tranger en France, pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies. En effet, il n'y a aucune raison pour que les petits mod\u00e8les ne soient pas produits sur notre territoire. J'attends donc de la solidarit\u00e9 de la part des constructeurs.<br><br>Enfin, face aux d\u00e9cisions de la Chine de Xi Jinping et des \u00c9tats-Unis de Joe Biden, nous souhaitons que l'Union europ\u00e9enne soit beaucoup plus offensive dans les d\u00e9fenses des int\u00e9r\u00eats industriels europ\u00e9ens, en particulier de l'industrie automobile. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et DEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4313", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}