{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG99", "identifiant": {"numero": "99", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection de l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795410", "mandatRef": "PM797472"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enfance", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019enfance"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Roullaud. </strong>Ma question porte sur la protection de l'enfance. Des dysfonctionnements lourds de cons\u00e9quences ayant entra\u00een\u00e9 la mort ou le viol d'enfants ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s dans un rapport de la Cour des comptes en 2021. On garde en m\u00e9moire l'affaire monstrueuse du petit Bastien, que son p\u00e8re avait mis dans une machine \u00e0 laver pour le punir et qui en est mort. Comment ce drame a-t-il pu se produire, alors que l'auteur des faits avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violence et que neuf signalements avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits par les services sociaux\u00a0?<br><br>La loi Taquet relative \u00e0 la protection des enfants du 7\u00a0f\u00e9vrier 2022 a voulu rem\u00e9dier \u00e0 ces dysfonctionnements en apportant quelques am\u00e9liorations, comme l'emploi d'un r\u00e9f\u00e9rentiel unique pour les signalements \u2013\u00a0mesure r\u00e9clam\u00e9e par le Rassemblement national\u00a0\u2013 permettant d'\u00e9tablir un diagnostic fiable et de d\u00e9tecter les maltraitances plus t\u00f4t. Mais cette loi reste encore tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de ce que les enfants sont en droit d'attendre. Ainsi, il n'est pas pr\u00e9vu que l'enfant victime aura droit automatiquement \u00e0 l'assistance d'un avocat. Or ces petites victimes n'ont-elles pas besoin, plus que quiconque, d'un avocat et au moins autant que les d\u00e9linquants comparaissant entrav\u00e9s pour lesquels l'avocat est de droit\u00a0? La loi ne semble pas pr\u00e9voir non plus de contr\u00f4le ext\u00e9rieur et r\u00e9gulier des \u00e9tablissements, associations et familles d'accueil h\u00e9bergeant les enfants plac\u00e9s, alors que la Cour des comptes pointait en 2014 des contr\u00f4les trop rares \u2013\u00a0trente-neuf \u00e9tablissements publics contr\u00f4l\u00e9s en cinq ans. Comment envisagez-vous d'assurer la d\u00e9fense des droits de l'enfant si aucun mandataire <i>ad hoc</i> n'est d\u00e9sign\u00e9\u00a0? Le contr\u00f4le des \u00e9tablissements\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enfance. </i>Je vous remercie de votre question, madame Roullaud. Vous avez raison, en d\u00e9pit de l'engagement des professionnels sur le terrain et de toutes les actions engag\u00e9es au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, la politique de protection de l'enfance conna\u00eet encore des d\u00e9faillances. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair\u00a0: cette politique sera la priorit\u00e9 du nouveau quinquennat. La place qui m'est accord\u00e9e, en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'enfance aupr\u00e8s de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, traduit cette orientation et me donne la l\u00e9gitimit\u00e9 de r\u00e9unir tous les acteurs concern\u00e9s par cette politique\u00a0: les ministres, les collectivit\u00e9s territoriales \u2013\u00a0au premier rang desquelles les d\u00e9partements\u00a0\u2013 et, bien s\u00fbr, les associations, si fortement engag\u00e9es. <br><br>Les chiffres restent inqui\u00e9tants et nous devons continuer de nous battre pour les faire baisser. Nous avons donc d\u00e9fini trois priorit\u00e9s en mati\u00e8re de protection de l'enfance pour ce quinquennat. Tout d'abord, nous souhaitons lib\u00e9rer la parole des enfants et des adultes pour mettre fin aux actes de violence encore trop nombreux. \u00c0 la rentr\u00e9e, avec M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, nous lancerons une campagne pour informer les enfants, mais aussi les adultes, sur les num\u00e9ros d'urgence \u00e0 leur disposition. Le secret professionnel ne doit plus \u00eatre un obstacle au signalement des enfants.<br><br>Nous voulons ensuite renforcer la place de l'\u00c9tat aupr\u00e8s des d\u00e9partements pour am\u00e9liorer la coordination, le pilotage et le contr\u00f4le. \u00c0 cet \u00e9gard, vous avez raison\u00a0: le contr\u00f4le des \u00e9tablissements et des services de protection de l'enfance doit \u00eatre renforc\u00e9, avec les d\u00e9partements et non sans eux. L'\u00c9tat doit \u00eatre plus pr\u00e9sent, et c'est bien notre intention.<br><br>Enfin, il est \u00e9videmment n\u00e9cessaire d'accompagner les professionnels de la protection de l'enfance. Nous le savons, ils traversent actuellement une crise\u00a0: nous devons les soutenir et dire \u00e0 quel point ils font un travail extraordinaire. S'agissant des avocats, puis-je vous rappeler, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le juge des enfants, en vertu d'une ordonnance de 1958, a pour mission de prot\u00e9ger les enfants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Caubel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et que cette mission doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3314", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}