{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG601", "identifiant": {"numero": "601", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SYST\u00c8ME HOSPITALIER EN GUYANE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795868", "mandatRef": "PM797727"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SYST\u00c8ME HOSPITALIER EN GUYANE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Victor Castor.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun, ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Une cuisine centrale ferm\u00e9e depuis pr\u00e8s de six mois pour cause de contamination \u00e0 la list\u00e9riose\u00a0; des seaux pour recueillir l'eau qui s'infiltre des toits des blocs op\u00e9ratoires, ce qui provoque des fermetures r\u00e9guli\u00e8res\u00a0; des soubassements inond\u00e9s par de l'eau putride\u2026 Voil\u00e0 l'\u00e9tat de l'h\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Cayenne\u00a0! Or c'est dans cet \u00e9quipement d\u00e9labr\u00e9, qui subit des avaries \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, qu'il est pr\u00e9vu d'implanter un centre hospitalier r\u00e9gional universitaire\u00a0!<br><br>La n\u00e9cessit\u00e9 d'un CHRU en Guyane ne fait absolument pas d\u00e9bat, et sa mise en place en 2025 ne doit pas \u00eatre retard\u00e9e. Toutefois, vous le savez, compte tenu du sous-dimensionnement du site et de l'\u00e9tat de v\u00e9tust\u00e9 de l'h\u00f4pital actuel, poursuivre dans la voie de la r\u00e9habilitation est une impasse\u00a0; cela ne permettra jamais de le mettre au niveau d'un h\u00f4pital universitaire digne et efficace.<br><br>La Guyane est le plus grand d\u00e9sert m\u00e9dical de France\u00a0: \u00e0 peine 150\u00a0m\u00e9decins de ville, dont la moiti\u00e9 approchent de la retraite. Selon l'Insee, notre population passera de 329\u00a0000\u00a0personnes en 2023 \u00e0 574\u00a0000 en 2040, sur un territoire totalement isol\u00e9. Dans ce contexte, ne pas pr\u00e9voir d\u00e8s aujourd'hui la construction d'un nouvel h\u00f4pital revient \u00e0 cr\u00e9er un CHRU mort-n\u00e9\u00a0! Quel professeur des universit\u00e9s-praticien hospitalier (PU-PH) viendra s'installer de fa\u00e7on p\u00e9renne dans un h\u00f4pital rafistol\u00e9\u00a0?<br><br>Pour esp\u00e9rer un h\u00f4pital neuf en fonctionnement dans moins de dix ans, notre responsabilit\u00e9 \u00e0 tous est d'en d\u00e9cider d\u00e8s aujourd'hui la construction. Cette conviction est largement partag\u00e9e par la population, les professionnels de sant\u00e9 et les \u00e9lus locaux. Quand prendrez-vous enfin la d\u00e9cision de construire un h\u00f4pital neuf en Guyane\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>Je vous prie d\u2019excuser l'absence de Fran\u00e7ois Braun, en d\u00e9placement dans un coll\u00e8ge de Jarnac aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale pour l'annonce de mesures importantes en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, notamment de vaccination contre le papillomavirus.<br><br>Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous suivons avec une grande attention la situation en Guyane et nous \u0153uvrons pour assurer une r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9. Cela se fait dans le dialogue avec les collectivit\u00e9s locales, les syndicats et l'ensemble des acteurs de sant\u00e9. Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 plusieurs enjeux de sant\u00e9 publique sp\u00e9cifiques \u2013\u00a0la sant\u00e9 p\u00e9rinatale, la pollution aux m\u00e9taux lourds\u00a0\u2013 et \u00e0 des enjeux de sant\u00e9 environnementale importants.<br><br>Si la situation est complexe \u2013\u00a0vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0\u2013, notre objectif est bel et bien d'am\u00e9liorer la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 de nos concitoyens guyanais, tout d'abord par la cr\u00e9ation de trois h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023, afin de couvrir les zones les plus isol\u00e9es du territoire, puis par la cr\u00e9ation du CHRU d'ici \u00e0 2025, dont l'objectif sera de structurer l'ensemble de l'offre hospitali\u00e8re publique, en incluant les sites actuels de Cayenne, de Kourou et de Saint-Laurent-du-Maroni.<br><br>\u00c0 cette fin, les services de l'\u00c9tat se mobilisent massivement pour accompagner l'ensemble des \u00e9tapes de la construction du CHRU. La premi\u00e8re \u00e9tape est la construction d'un projet m\u00e9dical commun \u00e0 ces \u00e9tablissements, dont nous visons la finalisation pour le mois de juin prochain. Sur place, les h\u00f4pitaux connaissent des difficult\u00e9s financi\u00e8res, notamment de tr\u00e9sorerie. C'est l'un des enjeux auxquels nous faisons face, et l'\u00c9tat apporte son soutien aux \u00e9tablissements concern\u00e9s. Je pense notamment au centre hospitalier de Kourou\u00a0: l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 se mobilise pour identifier des solutions p\u00e9rennes, l\u00e0 encore dans le cadre du projet territorial.<br><br>Vous le voyez, l'\u00c9tat est r\u00e9solu \u00e0 agir en lien avec l'ensemble des acteurs locaux pour r\u00e9pondre aux besoins de sant\u00e9 de la population.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Victor Castor.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1900", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}