{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG258", "identifiant": {"numero": "258", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des prix de l'automobile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM796383"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'AUTOMOBILE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la Premi\u00e8re ministre \u2013\u00a0et elle me r\u00e9pondra peut-\u00eatre, puisque je l'interroge sur le fond\u00a0! Avec vous, madame la Premi\u00e8re ministre, le pouvoir d'achat de nos compatriotes baisse. La voiture, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un bien accessible, est en train de devenir un produit de luxe. Or, pour beaucoup de familles, elle est indispensable, en particulier en milieu rural, mais pas seulement.<br><br>Prenons l'exemple d'une famille dont les deux parents travaillent et ont chacun besoin d'un v\u00e9hicule. Pour peu qu'il y ait \u00e0 la maison de jeunes adultes qui \u00e9tudient ou sont en apprentissage, il leur faut \u00e9galement un v\u00e9hicule. Cela fait donc trois voitures dans la famille.<br><br>L'augmentation tr\u00e8s importante des prix que l'on constate p\u00e9nalise ce type de familles, et vous en \u00eates pour partie responsable. En effet, en multipliant les normes et les malus \u00e9cologiques, vous avez choisi de d\u00e9sorganiser le march\u00e9. Aujourd'hui, le prix moyen d'une voiture neuve est de 26\u00a0800\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>En allant vers le tout \u00e9lectrique \u00e0 marche forc\u00e9e, vous avez d\u00e9sorganis\u00e9 le march\u00e9, et pour longtemps. Or, quel que soit le niveau des aides publiques, la voiture \u00e9lectrique reste \u2013\u00a0et restera\u00a0\u2013 plus ch\u00e8re que la voiture thermique. C'est un saut dans l'inconnu en termes d'emploi et de souverainet\u00e9 \u2013\u00a0m\u00eame en mati\u00e8re environnementale\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Toute l'Europe nous enviait notre belle industrie automobile. Qu'en sera-t-il demain\u00a0? D\u00e9j\u00e0, la voiture neuve, dont le prix a augment\u00e9 de 18\u00a0% rien qu'au cours des douze derniers mois, est devenue hors de prix pour nos concitoyens. Cette r\u00e9alit\u00e9 a entra\u00een\u00e9 une ru\u00e9e vers les v\u00e9hicules d'occasion\u00a0: aujourd'hui, sur dix ventes de v\u00e9hicules, une seule concerne un v\u00e9hicule neuf, de sorte que le prix des v\u00e9hicules d'occasion s'en est aussi trouv\u00e9 sensiblement augment\u00e9.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quand donnerez-vous enfin la priorit\u00e9 aux familles face \u00e0 la bien-pensance \u00e9cologiste\u00a0? Comment comptez-vous ma\u00eetriser la hausse des prix de l'automobile\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0MM.\u00a0Thomas M\u00e9nag\u00e9 et Nicolas Dupont-Aignan applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous posez effectivement une question de fond. Vous nous pr\u00eatez des pouvoirs importants\u00a0: je ne crois pas que nous ayons d\u00e9sorganis\u00e9 le march\u00e9. Je partage votre constat\u00a0: il est n\u00e9cessaire d'accompagner les Fran\u00e7ais, et c'est ce que nous avons fait, avec lucidit\u00e9 et coh\u00e9rence.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la baisse du pouvoir d'achat. Il \u00e9tait effectivement indispensable de soutenir les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'explosion du prix des carburants, et nous l'avons assum\u00e9, quitte \u00e0 affronter les critiques sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de ce choix. Si nous avons soutenu nos concitoyens comme aucun autre pays en Europe, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'en pi\u00e9geant nos concitoyens, qui ont besoin d'utiliser leur voiture au quotidien pour aller travailler et vivre leur vie, nous aurions emp\u00each\u00e9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Mais nous devons continuer \u00e0 penser l'avenir, et pr\u00e9parer les Fran\u00e7ais et notre industrie \u00e0 s'engager dans cette transition essentielle. Faire l'impasse sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique ne serait pas sage, et ne rendrait d'ailleurs service ni \u00e0 l'industrie, ni aux Fran\u00e7ais, dont vous avez d\u00e9crit le quotidien.<br><br>Nous avons donc agi en ce sens. Pour ne pas que les r\u00e8gles fran\u00e7aises soient plus dures que celles de nos voisins, nous avons fix\u00e9 des r\u00e8gles au niveau europ\u00e9en\u00a0: nous avons d\u00e9fendu l'interdiction de la vente de v\u00e9hicules thermiques neufs en Europe \u00e0 compter de 2035, et nous l'assumons.<br><br>Or, 2035, c'est demain\u00a0: nous devons donc accompagner la transition en d\u00e9ployant une politique qui d\u00e9fende notre souverainet\u00e9 et le pouvoir d'achat. D\u00e9fendre notre souverainet\u00e9, c'est assurer la production de voitures sur notre sol, gr\u00e2ce \u00e0 une industrie comp\u00e9tente et comp\u00e9titive, afin que nos concitoyens n'ach\u00e8tent pas de v\u00e9hicules chinois ou non europ\u00e9ens. J'\u00e9tais hier \u00e0 Dunkerque, o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 l'accompagnement de la puissance publique \u2013\u00a0celui de l'\u00c9tat, notamment\u00a0\u2013 une usine de fabrication de batteries \u00e9lectriques devrait voir le jour, offrant 2\u00a0000\u00a0emplois d'ici deux ans. Cela nous permettra d'\u00eatre ind\u00e9pendants en mati\u00e8re de batteries \u00e9lectriques d'ici 2027.<br><br>Vous avez raison\u00a0: aujourd'hui, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont trop chers. C'est pourquoi nous continuerons \u00e0 renforcer les aides pour soutenir le d\u00e9ploiement des bornes de rechargement, diminuer le co\u00fbt de l'acquisition directe de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et, progressivement, d\u00e9velopper le march\u00e9 de l'occasion. Ainsi, nous avons port\u00e9 \u00e0 7\u00a0000\u00a0euros le bonus \u00e0 l'achat d'une voiture \u00e9lectrique pour les m\u00e9nages les plus modestes, mais \u00e9galement instaur\u00e9 un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour les citoyens habitant en zones \u00e0 faibles \u00e9missions mobilit\u00e9 (ZFE-m), une prime \u00e0 la conversion et un microcr\u00e9dit. Avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous soutenons tous ces dispositifs importants gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation de 150\u00a0% des cr\u00e9dits qui leur sont consacr\u00e9s dans le projet de loi de finances (PLF) pour 2023. Je reste \u00e0 votre disposition pour les renforcer davantage encore. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Voil\u00e0 ce qui nous diff\u00e9rencie\u00a0: vous \u00e9voquez des principes abstraits, nous d\u00e9fendons les int\u00e9r\u00eats des gens, de ceux qui sont directement touch\u00e9s par les al\u00e9as dus \u00e0 votre politique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Vous avez \u00e9galement annonc\u00e9 l'instauration d'un contr\u00f4le technique pour les motos. Pourquoi pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur Le Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Il y aurait des choses \u00e0 dire\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur.\u00a0</i>\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5241", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}