{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG290", "identifiant": {"numero": "290", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Epid\u00e9mie de bronchiolite en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720006", "mandatRef": "PM803286"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9PID\u00c9MIE DE BRONCHIOLITE EN FRANCE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Luc Geismar.<br><br><strong>M.\u00a0Luc Geismar. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, au centre hospitalier universitaire (CHU) de Nantes comme dans de nombreux \u00e9tablissements hospitaliers de France, les services d'urgences p\u00e9diatriques sont d\u00e9bord\u00e9s\u00a0! Cette saturation est principalement due \u00e0 la forte circulation, depuis la fin du mois d'octobre, de la bronchiolite, cette infection respiratoire virale qui touche surtout les enfants de moins de 2\u00a0ans. Si cette \u00e9pid\u00e9mie a toujours \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quente, elle est cette ann\u00e9e particuli\u00e8rement pr\u00e9coce et virulente. Certes, cette pathologie est dans la majorit\u00e9 des cas b\u00e9nigne, mais cet automne, Sant\u00e9 publique France (SPF) rel\u00e8ve un nombre de passages aux urgences et d'hospitalisations pour bronchiolite tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 ceux observ\u00e9s aux pics \u00e9pid\u00e9miques depuis plus de dix ans. La situation inqui\u00e8te profond\u00e9ment et \u00e0 juste titre les professionnels de sant\u00e9 et les familles.<br><br>Le Gouvernement a rapidement r\u00e9agi en d\u00e9clenchant mercredi dernier le plan Orsan \u2013\u00a0organisation de la r\u00e9ponse du syst\u00e8me de sant\u00e9 en situations sanitaires exceptionnelles\u00a0\u2013 et en intensifiant les campagnes d'information rappelant l'importance des gestes barri\u00e8res pour prot\u00e9ger les enfants de cette infection.<br><br>Ma question s'articulera autour de deux aspects\u00a0: le pr\u00e9ventif et le curatif. Monsieur le ministre, alors que le p\u00e9rim\u00e8tre de votre minist\u00e8re comprend d\u00e9sormais la pr\u00e9vention, n'y a-t-il pas un changement de m\u00e9thode \u00e0 op\u00e9rer dans l'anticipation de la survenance des \u00e9pid\u00e9mies saisonni\u00e8res en termes d'\u00e9ducation et d'information\u00a0?<br><br>Et, monsieur le ministre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, mon cher coll\u00e8gue. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je profite de votre question pour saluer la mobilisation totale des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et des professionnels de sant\u00e9 de la ville comme de l'h\u00f4pital pour faire face \u00e0 cette \u00e9pid\u00e9mie dont la pr\u00e9cocit\u00e9 et l'intensit\u00e9 sont, vous l'avez dit, particuli\u00e8rement inhabituelles.<br><br>Vous avez raison, il est temps que nous changions notre logiciel en mati\u00e8re de pr\u00e9vention\u00a0; il est temps de transformer notre pays, concentr\u00e9 autour du soin, pour qu'il s'int\u00e9resse aussi \u00e0 la pr\u00e9vention. C'est tout l'enjeu du d\u00e9ploiement de la politique de pr\u00e9vention voulue par ce gouvernement et qui s'articule autour de mon minist\u00e8re devenu, vous l'avez not\u00e9, minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>Vous avez soulign\u00e9 l'importance des gestes barri\u00e8res, et je veux rappeler encore ici que la covid, la bronchiolite et la grippe qui arrive sont des virus respiratoires qui rendent indispensables les gestes barri\u00e8res, le lavage des mains et le port du masque dans les lieux de forte affluence quand on est malade. Je ne reviens pas sur l'utilit\u00e9 de la vaccination contre la grippe et la covid, mais je pr\u00e9cise que celle contre la bronchiolite vient d'\u00eatre valid\u00e9e au niveau europ\u00e9en et arrive donc un peu tard cette ann\u00e9e. Elle sera disponible pour l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite de l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Les ARS sont le pivot du plan Orsan. Celui-ci se d\u00e9cline en quatre parties principales\u00a0: piloter les capacit\u00e9s hospitali\u00e8res, sachant qu'il y a eu plus de 2\u00a0500\u00a0hospitalisations depuis le d\u00e9but de cette crise et que le taux d'occupation des services de r\u00e9animation est suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s, compte tenu des diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions\u00a0; mobiliser tous les acteurs qui sont sur le terrain, qu'il s'agisse des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, des p\u00e9diatres et des masseurs kin\u00e9sith\u00e9rapeutes\u00a0; organiser l'hospitalisation \u00e0 domicile car la majorit\u00e9 des cas ne se traitent pas \u00e0 l'h\u00f4pital et accompagner les familles lorsque les enfants sont transf\u00e9r\u00e9s\u00a0; enfin, assurer de tr\u00e8s pr\u00e8s le suivi de l'\u00e9pid\u00e9mie, t\u00e2che qui revient aux directions du minist\u00e8re. (Mme\u00a0Danielle Brulebois applaudit.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5424", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}