{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG576", "identifiant": {"numero": "576", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "FERMETURES DE CLASSES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793174", "mandatRef": "PM796188"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURES DE CLASSES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, comme de nombreux parents d'\u00e9l\u00e8ves, enseignants et \u00e9lus locaux, nous avons appris avec stupeur l'ampleur des suppressions de postes pr\u00e9vues pour la rentr\u00e9e 2023. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et SOC.) </i>Sur le territoire national, ce ne sont pas moins de 1\u00a0117\u00a0postes du premier degr\u00e9 que vous pr\u00e9voyez de supprimer, \u00e0 peine compens\u00e9s par les 450\u00a0postes d'enseignants stagiaires, ce qui conduit \u00e0 667\u00a0suppressions de moyens d'enseignement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Alors que c'\u00e9tait l'occasion de renforcer les \u00e9quipes de rempla\u00e7ants\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>De plus, ces suppressions sont brutales, bien souvent sans concertation avec les \u00e9lus locaux. Dans mon seul d\u00e9partement de l'Allier, on compte vingt-neuf suppressions\u00a0; en Seine-Saint-Denis, vingt-deux fermetures de classe sont pr\u00e9vues dans la seule ville de Saint-Denis\u00a0; dans le Pas-de-Calais, il y en aura soixante-treize.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et je ne vous parle pas de Dieppe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Les cons\u00e9quences de ce d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat sont d\u00e9sastreuses pour les familles, pour les enfants, pour la communaut\u00e9 \u00e9ducative, tout comme pour l'\u00e9ducation prioritaire. Il s'agit d'un choix purement politique\u00a0: vous contraignez les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'enseignement alors que, dans le m\u00eame temps, votre gouvernement n'h\u00e9site pas \u00e0 augmenter de 50\u00a0% le budget de l'arm\u00e9e\u00a0!<br><br>Nos campagnes et nos quartiers ont d\u00e9j\u00e0 connu le d\u00e9part de nombre de services publics. Votre r\u00f4le n'est pas d'organiser le d\u00e9clin de certains territoires, mais de garantir leur attractivit\u00e9. De plus, ces fermetures sonnent comme une trahison faite aux communes et aux \u00e9lus locaux, que vous \u00e9tiez bien content de trouver pour g\u00e9rer la crise li\u00e9e au covid.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>J'ajoute qu'il s'agit d'un gaspillage consid\u00e9rable d'argent public, puisque bon nombre des suppressions interviennent apr\u00e8s que les collectivit\u00e9s et l'\u00c9tat lui-m\u00eame ont financ\u00e9 des r\u00e9habilitations d'\u00e9cole. La baisse du nombre d'enfants ne peut justifier cette gabegie\u00a0! D'ailleurs, la France est le pays de l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 il y a le plus d'enfants par classe.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Monsieur le ministre, il est urgent de remettre l'\u00e9cole au milieu du village et du quartier\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> L'\u00e9glise\u00a0! L'\u00e9glise au milieu du village\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>\u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter un moratoire imm\u00e9diat sur la carte scolaire 2023\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le contexte d\u00e9mographique que j'\u00e9voquais il y a moins d'une heure n'a pas chang\u00e9 depuis\u00a0: sur la dur\u00e9e du quinquennat, on comptera 500\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves de moins.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Dans votre d\u00e9partement de l'Allier, nous accueillerons 532\u00a0\u00e9l\u00e8ves de moins \u00e0 la rentr\u00e9e 2023. Des modifications de la carte scolaire sont donc pr\u00e9vues, qui sont en cours de discussion avec les \u00e9lus, en particulier avec les parlementaires\u00a0: vous avez ainsi \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par la directrice acad\u00e9mique des services de l'\u00e9ducation nationale (Dasen).<br><br>Dans ce contexte, nous faisons \u00e9galement en sorte d'am\u00e9liorer le taux d'encadrement dans le premier degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire le ratio entre nombre de professeurs et celui d'\u00e9l\u00e8ves, y compris dans l'Allier. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> L'am\u00e9lioration est marginale, monsieur le ministre, et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Des ajustements seront encore apport\u00e9s d'ici au mois de juin, puis en ao\u00fbt, quelques jours avant la rentr\u00e9e scolaire. Le sch\u00e9ma pr\u00e9sent\u00e9 n'est donc pas d\u00e9finitif. Je regarderai de pr\u00e8s les cas les plus probl\u00e9matiques, notamment dans les d\u00e9partements ruraux, comme le v\u00f4tre, et je serai particuli\u00e8rement attentif aux situations d'\u00e9loignement.<br><br>Le Gouvernement veille aux difficult\u00e9s rurales. Vous n'avez pas le monopole de cette pr\u00e9occupation, nous y sommes aussi attentifs que vous.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Mais vous fermez des classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Bien entendu, nous fermons des classes, parce que nous tenons compte de la baisse des effectifs scolaires, mais nous le faisons avec discernement et en collaborant avec les \u00e9lus locaux <i>(Exclamations et protestations sur divers bancs)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec lesquels, je vous garantis, j'\u00e9change tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. <i>(Protestations sur les bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) </i>Ce sera le cas d'ici \u00e0 juin.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>S'agissant des \u00e9lus locaux, le compte n'y est pas\u00a0! En outre, quand on veut assurer un enseignement de qualit\u00e9, monsieur le ministre, on ne g\u00e8re pas l'\u00e9cole avec des chiffres et des ratios\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-15", "pageJO": "1382", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}