{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG320", "identifiant": {"numero": "320", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "G\u00e9othermie en Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795762", "mandatRef": "PM797670"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> G\u00c9OTHERMIE EN GUADELOUPE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. La g\u00e9othermie est une \u00e9nergie d'avenir. La Banque europ\u00e9enne d'investissement et la Banque allemande de d\u00e9veloppement, en ont conscience et ont ainsi financ\u00e9 le d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s g\u00e9othermiques au Kenya, pour un montant sup\u00e9rieur \u00e0 270\u00a0millions d'euros.<br><br>Or la France, qui a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, semble ignorer cette richesse pr\u00e9sente dans les r\u00e9gions ultrap\u00e9riph\u00e9riques, singuli\u00e8rement en Guadeloupe o\u00f9 se trouve la centrale g\u00e9othermique de Bouillante.<br><br>Au moment o\u00f9 nous parlons de transition \u00e9nerg\u00e9tique, il est temps de saisir avec d\u00e9termination cette source d\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e pour renforcer notre mix \u00e9nerg\u00e9tique guadeloup\u00e9en et celui de la France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>Nous le savons, la g\u00e9othermie est vertueuse. Elle est in\u00e9puisable, sans carbone et, en plus, elle permettra de fabriquer de l\u2019hydrog\u00e8ne vert sans \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre.<br><br>Sortons la France et la Guadeloupe de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et au photovolta\u00efque chinois\u00a0! Pour cela, madame la ministre, pouvez-vous ramener EDF, qui vient de b\u00e9n\u00e9ficier de subventions de l'\u00c9tat dans le capital de G\u00e9othermie Bouillante\u00a0SA, aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 d'un groupe isra\u00e9lo-am\u00e9ricain\u00a0?<br><br>O\u00f9 en sommes-nous avec le centre d\u2019excellence sur la g\u00e9othermie que devait installer l'\u00c9tat en Guadeloupe\u00a0?<br><br>Quels sont vos engagements forts pour le d\u00e9veloppement de la g\u00e9othermie en France et en outre-mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>La g\u00e9othermie est en effet une \u00e9nergie renouvelable prometteuse, qui permet de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, de la chaleur ou du froid, de mani\u00e8re d\u00e9carbon\u00e9e. Son d\u00e9veloppement est donc une v\u00e9ritable chance, nous le savons. Ensemble, nous soutenons son d\u00e9veloppement, qui peut devenir non seulement pour la Guadeloupe, mais pour tous les territoires d'outre-mer \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 la Martinique\u00a0\u2013, un atout dans leur trajectoire de d\u00e9carbonation et d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Le minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique va d'ailleurs lancer tr\u00e8s prochainement un plan d'action pour la g\u00e9othermie. En mati\u00e8re de g\u00e9othermie profonde, ce qui concerne tout particuli\u00e8rement la Guadeloupe, ce plan vise notamment \u00e0 am\u00e9liorer la connaissance du sous-sol pour limiter les risques associ\u00e9s. Il s'agit aussi de sensibiliser et de faire monter en comp\u00e9tences tous les acteurs locaux, et d'accompagner les porteurs de projets dans leur d\u00e9ploiement de solutions.<br><br>Sachez par ailleurs que nous avons, d\u00e8s ce soir, une r\u00e9union interminist\u00e9rielle o\u00f9 sera abord\u00e9 sp\u00e9cifiquement le cas de Bouillante. Se pose en effet la question de modifier le montant de l'imposition forfaitaire sur les entreprises de r\u00e9seau (IFER), au b\u00e9n\u00e9fice notamment du conseil r\u00e9gional de Guadeloupe. C'est une question importante, et vous pouvez compter sur moi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous le savez, pour d\u00e9fendre le d\u00e9veloppement de la g\u00e9othermie et du renouvelable dans nos outre-mer. Je connais tous les projets en Guadeloupe.<br><br>C'est dans cette perspective et dans le cadre de la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie (PPE) \u00e0 venir que des simplifications doivent \u00eatre apport\u00e9es et que ces projets seront \u00e9tudi\u00e9s.<br><br>J'ai par ailleurs re\u00e7u r\u00e9cemment les deux promoteurs potentiels susceptibles de prendre en charge les deux projets nouveaux en Petite-Terre, et les contacts sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis avec EDF pour aboutir \u00e0 un prix raisonnable.<br><br>Je le redis, monsieur Califer, vous pouvez compter sur moi.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Elie Califer.<br><br><strong>M.\u00a0Elie Califer. </strong>Nous comptons sur vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, mais nous comptons surtout sur l'engagement ferme et concret de l'\u00c9tat en faveur de la g\u00e9othermie, Nous voulons des r\u00e9ponses et des promesses pr\u00e9cises, sur un sujet dont nous nous occupons depuis quarante ans.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5905", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}