{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG434", "identifiant": {"numero": "434", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "anciens combattants et victimes de guerre", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TIRAILLEURS S\u00c9N\u00c9GALAIS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722134", "mandatRef": "PM797658"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Anciens combattants et m\u00e9moire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des arm\u00e9es, charg\u00e9 des anciens combattants et de la m\u00e9moire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TIRAILLEURS S\u00c9N\u00c9GALAIS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marie Fi\u00e9vet.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Fi\u00e9vet. </strong>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire, le film <i>Tirailleurs</i>, r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Vadepied, est sorti au cin\u00e9ma le mercredi 4\u00a0janvier. Ce film, qui se d\u00e9roule en 1917, raconte l'histoire du jeune Thierno \u2013\u00a0jou\u00e9 par Alassane Diong\u00a0\u2013 recrut\u00e9 de force dans un village s\u00e9n\u00e9galais par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, et de son p\u00e8re Bakary \u2013\u00a0incarn\u00e9 par Omar Sy.<br><br>La sortie du film relance l\u2019int\u00e9r\u00eat, mais aussi certaines pol\u00e9miques autour de la m\u00e9moire et l\u2019histoire de ces unit\u00e9s coloniales recrut\u00e9es dans les diff\u00e9rents territoires de l\u2019empire fran\u00e7ais. Leur histoire est souvent m\u00e9connue\u00a0: ne les oublions pas\u00a0! Cr\u00e9\u00e9 en 1857, le statut de tirailleur s\u00e9n\u00e9galais est donn\u00e9 aux hommes recrut\u00e9s dans toute l\u2019Afrique subsaharienne et faisant partie du corps militaire des troupes coloniales. \u00c0 la cr\u00e9ation du premier r\u00e9giment, ils \u00e9taient environ 500\u00a0; lors de la grande guerre, ils \u00e9taient plus de 200\u00a0000 \u00e0 se battre sous le drapeau fran\u00e7ais.<br><br>Engag\u00e9s dans diff\u00e9rents combats, durant la seconde guerre mondiale, en Indochine, ou encore \u00e0 Madagascar et en Alg\u00e9rie, o\u00f9 ils intervenaient comme forces de l'empire fran\u00e7ais, ils ont servi les arm\u00e9es fran\u00e7aises jusqu'aux guerres de d\u00e9colonisation et d'ind\u00e9pendance. En 1962, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement dissous.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 cet engagement, et malgr\u00e9 les pol\u00e9miques pouvant ressurgir, l\u2019\u00c9tat se doit d\u2019apporter une reconnaissance juste \u00e0 ces anciens combattants \u2013\u00a0ce qu'il fait.<br><br>Au-del\u00e0 de l\u2019actualit\u00e9 cin\u00e9matographique, pouvez-vous, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous rappeler la r\u00e9alit\u00e9 historique de l\u2019apport des tirailleurs \u00e0 l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise durant les nombreuses d\u00e9cennies au cours desquelles ils ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9s, et nous pr\u00e9ciser leur nombre et leur situation g\u00e9ographique et sociale aujourd'hui\u00a0? Comment l\u2019\u00c9tat et le Gouvernement accompagnent-ils ces grands anciens combattants et leur apportent-ils la reconnaissance qui leur est due\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des anciens combattants et de la m\u00e9moire. </i>Les tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais sont des combattants issus des anciennes colonies d'Afrique subsaharienne, qui se sont engag\u00e9s au sein de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise pendant la premi\u00e8re guerre mondiale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pr\u00e8s de 200\u00a0000 d'entre eux se sont engag\u00e9s pour d\u00e9fendre notre drapeau\u00a0; leur contribution pendant la seconde guerre mondiale a d'ailleurs valu \u00e0 deux d'entre eux de reposer dans la crypte du Mont-Val\u00e9rien. Ils se sont battus vaillamment, avec honneur et fiert\u00e9, pour notre pays, et font donc l'objet d'une attention constante de mon secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, sous l'autorit\u00e9 de S\u00e9bastien Lecornu, ministre des arm\u00e9es.<br><br>Si les marques de reconnaissance ne manquent pas, il s'agit d'un travail continu auquel je me suis attach\u00e9e depuis mon entr\u00e9e au Gouvernement. J'ai ainsi travaill\u00e9 avec l'Office national des anciens combattants et victimes de guerre (ONACVG) pour d\u00e9nombrer pr\u00e9cis\u00e9ment les tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais. Aujourd'hui, une trentaine d'entre eux, octog\u00e9naires et nonag\u00e9naires, vivent dans des foyers de travailleurs, essentiellement \u00e0 Bondy. Avec Jean-Christophe Combe, ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es, et Marc Fesneau, ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, nous avons donc lev\u00e9, \u00e0 titre exceptionnel, l'obligation de r\u00e9sider en France \u00e0 laquelle \u00e9tait conditionn\u00e9e la perception du minimum vieillesse, afin qu'ils puissent finir leurs jours dans leur pays. C'\u00e9tait une question d'humanit\u00e9. Apr\u00e8s notre rencontre \u00e0 Bondy, ils m'ont accompagn\u00e9e, en d\u00e9cembre, pour raviver la flamme sous l'Arc de Triomphe\u00a0: c'\u00e9tait un grand moment.<br><br>Le film avec Omar Sy doit rappeler aux Fran\u00e7ais une page de notre histoire. Mon secr\u00e9tariat d'\u00c9tat a pour mission la reconnaissance, la r\u00e9paration et la m\u00e9moire : je m'assure donc que la nation consid\u00e8re ces grands anciens combattants avec respect et attention. Vous pouvez compter sur ma d\u00e9termination \u00e0 continuer d'accompagner ces grands combattants qu'ont \u00e9t\u00e9 les tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "113", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}