{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG412", "identifiant": {"numero": "412", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AIDE ALIMENTAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793876", "mandatRef": "PM796584"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE ALIMENTAIRE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Cristol.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Cristol. </strong>Ma question s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. Dans quelques jours auront lieu No\u00ebl et les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. Si, pour beaucoup, elles sont encore synonymes de r\u00e9jouissances, de trop nombreux Fran\u00e7ais modestes et en situation de pr\u00e9carit\u00e9 ne pourront remplir leur assiette comme ils l'auraient souhait\u00e9. L'Insee consid\u00e8re qu'ils sont de 2 \u00e0 4\u00a0millions \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide alimentaire. Cette question me donne l'occasion de manifester notre reconnaissance aux associations qui, avec le soutien des collectivit\u00e9s, de l'\u00c9tat et de nombreux b\u00e9n\u00e9voles, \u0153uvrent contre la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire \u2013\u00a0je pense en particulier, \u00e0 Montpellier, \u00e0 celle des \u00e9tudiants.<br><br>Il est toujours bon de rappeler que, depuis le d\u00e9but de la crise, le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont tenu \u00e0 r\u00e9pondre aux demandes croissantes d'aide alimentaire dans notre pays. Sans dresser un r\u00e9pertoire de l'ensemble des mesures vot\u00e9es et mises en \u0153uvre, rappelons simplement que nous venons d'adopter un doublement de l'enveloppe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'aide alimentaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Alors qu'au choc \u00e9conomique et social de la crise sanitaire s'ajoute celui toujours plus fort de l'inflation, nous avons conscience de devoir aller plus loin pour aider les Fran\u00e7ais \u00e0 faire face. Alors que les nuages continuent \u00e0 s'amonceler, pouvez-vous, monsieur le ministre, \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, faire le point sur la mani\u00e8re dont le Gouvernement r\u00e9pond et entend r\u00e9pondre \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire des Fran\u00e7ais ainsi qu'\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les associations et de renforcer les synergies locales\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous avez raison de rappeler que, en cette p\u00e9riode de forte inflation, les Fran\u00e7ais les plus modestes ont besoin de tout notre soutien et qu'ils vivent parfois une p\u00e9riode difficile. Ils sont 4\u00a0millions \u00e0 avoir recours \u00e0 l'aide alimentaire distribu\u00e9e chaque jour par les associations, par les agents des centres communaux d'action sociale (CCAS) ou par les services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0dont je tiens \u00e0 saluer l'engagement au quotidien et qui seront aussi aux c\u00f4t\u00e9s des personnes modestes \u00e0 l'occasion des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e.<br><br>Face \u00e0 cette situation, vous l'avez dit, le Gouvernement agit. Il a agi d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, au travers du projet de loi de finances rectificative, en doublant les cr\u00e9dits de l'aide alimentaire\u00a0: 55\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires sont d\u00e9ploy\u00e9s pour faire face \u00e0 l'inflation ainsi qu'au rench\u00e9rissement des prix alimentaires et des co\u00fbts de l'\u00e9nergie. La seconde loi de finances rectificative a ensuite pr\u00e9vu un triplement de nos efforts, avec 40\u00a0millions suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'aide alimentaire\u00a0; 10\u00a0millions d'euros ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s en urgence pour soutenir les \u00e9tudiants, en compl\u00e9ment des repas \u00e0 1\u00a0euro propos\u00e9s par les centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires (Crous). Vous le voyez, le Gouvernement agit.<br><br>Vous avez raison de souligner la n\u00e9cessit\u00e9 d'une action durable. Le 2\u00a0novembre dernier, la Premi\u00e8re ministre a ainsi annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un fonds d'aide alimentaire durable dot\u00e9, pour 2023, de 60\u00a0millions d'euros. Le but est de transformer durablement l'aide alimentaire distribu\u00e9e par les r\u00e9seaux d'aide alimentaire au niveau national mais aussi dans les territoires, afin de permettre aux familles les plus modestes d'acc\u00e9der \u00e0 une alimentation de meilleure qualit\u00e9, durable et locale. Ce soutien s'inscrira dans la dur\u00e9e.<br><br>Enfin, en cette p\u00e9riode de difficult\u00e9s particuli\u00e8res, l'extension du bouclier et de l'amortisseur tarifaire prot\u00e8ge les associations d'aide alimentaire de la hausse des prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7028", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}