{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG269", "identifiant": {"numero": "269", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Secteur de la petite enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SECTEUR DE LA PETITE ENFANCE <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>J'associe \u00e0 cette question mon coll\u00e8gue Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br>Il manque en France 230\u00a0000\u00a0places de cr\u00e8che pour satisfaire les besoins des 2,2\u00a0millions d'enfants de moins de 3\u00a0ans. Permettez-moi de relayer ici la col\u00e8re des repr\u00e9sentants professionnels et syndicaux de la petite enfance qui ont organis\u00e9 une journ\u00e9e de mobilisation le 6\u00a0octobre. Que nous disent-ils\u00a0? D'abord \u2013\u00a0et c'est essentiel\u00a0\u2013, ils vous reprochent d'avoir permis par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel \u00e0 des personnes non qualifi\u00e9es d'acc\u00e9der par d\u00e9rogation \u00e0 des emplois dans les cr\u00e8ches. De m\u00eame, votre d\u00e9cision de baisser le taux d'encadrement pour passer d'un professionnel pour cinq enfants \u00e0 un pour six suscite la col\u00e8re. Ainsi, non seulement les personnels ne seront pas qualifi\u00e9s mais ils seront aussi moins nombreux \u00e0 accompagner nos enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Ce n'est s\u00fbrement pas en d\u00e9gradant davantage les conditions de travail que vous rendrez plus attractifs ces m\u00e9tiers en situation de p\u00e9nurie. Au contraire, vous prenez le risque de brader les qualifications des salari\u00e9s d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9s et de rendre permanentes des mesures exceptionnelles.<br><br>Vous l'avez compris, la r\u00e9ponse, certes imm\u00e9diate, que vous apportez au probl\u00e8me ne r\u00e9glera pas la question structurelle de la p\u00e9nurie car ces difficult\u00e9s de recrutement sont la cons\u00e9quence directe d'un manque de reconnaissance qui exige, qu'on le veuille ou non, l'am\u00e9lioration des conditions de travail et la revalorisation des salaires.<br><br>Enfin, pour anticiper les d\u00e9parts massifs \u00e0 la retraite, les professionnels demandent une augmentation forte et imm\u00e9diate des places en centre de formation.<br><br>Ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: entendrez-vous, madame la Premi\u00e8re ministre, l'inqui\u00e9tude des parents et des professionnels face \u00e0 cet arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel qui pr\u00e9voit le recrutement de salari\u00e9s non qualifi\u00e9s\u00a0? Comment redonner de l'attractivit\u00e9 \u00e0 ces m\u00e9tiers sans tomber dans le nivellement par le bas\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Permettez-moi de commencer par saluer l'engagement remarquable de l'ensemble des professionnels de la petite enfance, qu'ils exercent leur activit\u00e9 en cr\u00e8che ou \u00e0 domicile, comme les assistantes maternelles \u2013\u00a0j'\u00e9tais avec elles encore ce matin pour \u00e9voquer l'avenir de leur profession mais aussi le futur service public de la petite enfance.<br><br>Vous l'avez dit\u00a0: sur le terrain, la situation est difficile et je ne l'ignore pas \u2013\u00a0au contraire, je suis pleinement conscient de la p\u00e9nurie de professionnels qui frappe le secteur et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, tous les m\u00e9tiers de l'humain. La Caisse nationale des allocations familiales estime qu'il manquerait quelque 10\u00a0000\u00a0professionnels de la petite enfance pour remplir toutes les places vacantes en cr\u00e8che.<br><br>L'urgence est l\u00e0 et le Gouvernement agit pour restaurer l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers en travaillant sur la qualit\u00e9 de vie au travail, les parcours professionnels, la formation mais aussi les salaires. D\u00e8s le 11\u00a0juillet, j'ai r\u00e9uni le comit\u00e9 de fili\u00e8re \u00ab\u00a0petite enfance\u00a0\u00bb, qui rassemble tous les repr\u00e9sentants du secteur, pour valider la mise en \u0153uvre de ces premi\u00e8res propositions. J'ai d\u00e9bloqu\u00e9 2,5\u00a0millions d'euros pour cr\u00e9er un observatoire de la qualit\u00e9 de vie au travail et pour organiser une campagne de valorisation et de promotion de ces m\u00e9tiers. Le 22\u00a0septembre, j'ai \u00e0 nouveau r\u00e9uni le comit\u00e9 de fili\u00e8re et annonc\u00e9 que le Gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 accompagner financi\u00e8rement des revalorisations salariales en faveur des professionnels de cr\u00e8che. J'ai invit\u00e9 l'ensemble des repr\u00e9sentants du secteur \u2013\u00a0syndicats et organisations professionnelles\u00a0\u2013 \u00e0 se r\u00e9unir et \u00e0 entamer des discussions que le Gouvernement accompagnera.<br><br>Quant \u00e0 la question sp\u00e9cifique du d\u00e9cret, je pr\u00e9cise qu'il encadre une d\u00e9rogation en vigueur depuis vingt ans. Si j'ai souhait\u00e9 l'encadrer, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour assurer la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'accueil, notamment dans les cr\u00e8ches qui, du fait de la p\u00e9nurie, ont accru leur recours \u00e0 ce type d'employ\u00e9s. Je le r\u00e9p\u00e8te, cette possibilit\u00e9 est strictement encadr\u00e9e et subordonn\u00e9e \u00e0 la formation des professionnels concern\u00e9s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5249", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}