{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG516", "identifiant": {"numero": "516", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "voirie", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Augmentation des tarifs des p\u00e9ages routiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795746", "mandatRef": "PM797661"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DES TARIFS DES P\u00c9AGES ROUTIERS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Le 1er\u00a0f\u00e9vrier, les tarifs des p\u00e9ages d'autoroute vont augmenter de pr\u00e8s de 5\u00a0%. Face \u00e0 ce racket, les gilets jaunes de Lyon m\u00e8nent aujourd'hui une op\u00e9ration \u00ab\u00a0p\u00e9age gratuit\u00a0\u00bb et je les soutiens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Pour reprendre les mots de la CGT \u00c9nergie de Marseille, \u00ab\u00a0c'est ill\u00e9gal, mais c'est moral\u00a0\u00bb.<br><br>Selon <i>Le Canard encha\u00een\u00e9</i>, un rapport remis au ministre de l'\u00e9conomie il y a deux ans pr\u00e9conisait de baisser le prix de p\u00e9ages de 60\u00a0% mais vous l'avez gard\u00e9 secret.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>M.\u00a0Le\u00a0Maire a d\u00e9clar\u00e9 au Medef\u00a0: \u00ab\u00a0un superprofit, je ne sais pas ce que c'est\u00a0\u00bb. Eh bien, nous allons vous le dire\u00a0: en 2021, les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes ont r\u00e9alis\u00e9 3,9\u00a0milliards de profits. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Et que font-elles fait de ces superprofits\u00a0? Augmentent-elles les salaires\u00a0? Non, elles donnent tout aux actionnaires\u00a0: 3,3\u00a0milliards en 2023, soit 85\u00a0% des b\u00e9n\u00e9fices\u00a0!<br><br>Jean-Luc M\u00e9lenchon a raison\u00a0: oui, accumuler ces milliards sur le dos des Fran\u00e7ais est immoral\u00a0; oui, ces actionnaires sont des parasites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est bien plac\u00e9 pour en parler, celui-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Le Gouvernement s'engage-t-il \u00e0 rendre public le rapport sur les autoroutes jusqu'\u00e0 maintenant gard\u00e9 secret ? Le ministre de l'\u00e9conomie et d'autres membres du Gouvernement ont-ils \u00e0 titre personnel des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec ces entreprises, chose qui pourrait expliquer un tel laxisme ? Le ministre va-t-il faire cesser le racket des automobilistes ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>\u00c0 ces trois questions, j'ajoute un conseil\u00a0: comme le proposait Jean-Luc M\u00e9lenchon, renationalisez les autoroutes, 77\u00a0% des Fran\u00e7ais y sont favorables\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Faites enfin respecter l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et la volont\u00e9 du peuple afin qu'ils l'emportent sur l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 et l'\u00e9go\u00efsme des riches. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>J'ai bien not\u00e9 que votre question s'adressait \u00e0 Bruno Le\u00a0Maire et je vais vous y apporter une r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quelle polyvalence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le 1er\u00a0f\u00e9vrier, il y aura une augmentation des tarifs des p\u00e9ages, conform\u00e9ment aux clauses inscrites dans les contrats, qui pr\u00e9voient une indexation sur l'inflation. Celle-ci n'est toutefois pas enti\u00e8rement r\u00e9percut\u00e9e, selon les souhaits du Gouvernement. En outre, selon une clause sp\u00e9cifique, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques b\u00e9n\u00e9ficient d'une r\u00e9duction de 5\u00a0% des prix au titre de la transition \u00e9cologique.<br><br>L'essentiel de votre question n'est pas l\u00e0, je l'ai bien compris. Si un rapport a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, c'est pour obtenir davantage des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d'autoroute (SCA) du point de vue fiscal.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Pourquoi l'avoir gard\u00e9 secret\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Nous avons en ce moment deux contentieux avec des soci\u00e9t\u00e9s d'autoroute. Pour le premier, qui porte sur l'indexation de la taxe d'am\u00e9nagement du territoire (TAT), nous avons gagn\u00e9 une manche le 13\u00a0janvier dernier devant le tribunal administratif.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Et vous, vous savez ce que c'est, les superprofits\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Le deuxi\u00e8me renvoie, quant \u00e0 lui, \u00e0 la contribution exceptionnelle des concessions autorouti\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Comment r\u00e9pondre sans r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Ce rapport a pour but de nourrir l'argumentation du Gouvernement et le fait que des contentieux soient en cours explique qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 encore publi\u00e9. L'enjeu pour nous est de chercher l'argent dans ces profits importants, avec une obsession\u00a0: la fin des concessions.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous l'attendons toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Vous dites que la solution serait de nationaliser les autoroutes mais cela impliquerait de consacrer 40\u00a0milliards d'argent public \u00e0 leur rachat pour ensuite les financer. Ce n'est pas ce que la transition \u00e9cologique commande de faire. Il faut au contraire pr\u00e9lever de l'argent sur les soci\u00e9t\u00e9s d'autoroutes pour \u00eatre en mesure de financer le report modal, notamment sur le ferroviaire. Les SCA sont \u00e0 ce titre les premi\u00e8res contributrices de l'AFITF France \u2013\u00a0Agence de financement des infrastructures de transport de France. <i>(M.\u00a0David Valence applaudit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument. </strong>Eh bien, monsieur le ministre, vous devriez suivre les recommandations du rapport, alors\u00a0: r\u00e9cup\u00e9rez le contr\u00f4le des autoroutes d\u00e8s 2026 ou taxez les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 63\u00a0%, voil\u00e0 ce qu'il faut faire\u00a0! L\u00e0, vous ne faites qu'attendre et vous rendez l'\u00c9tat impuissant. Un peu de bonne volont\u00e9\u00a0: les Fran\u00e7ais se font racketter et ils en ont ras le bol\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas et M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudissent \u00e9galement.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "770", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}