{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG515", "identifiant": {"numero": "515", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Axe ferroviaire Clermont-Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794702", "mandatRef": "PM797070"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et de la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et de la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AXE FERROVIAIRE CLERMONT-PARIS <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Lingemann.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann. </strong>Je souhaite associer \u00e0 ma question ma coll\u00e8gue Laurence Vichnievsky ainsi que les parlementaires du Puy-de-D\u00f4me et l'association Objectif capitales. Le prochain rapport sur la p\u00e9riode 2023-2032 du Conseil d'orientation des infrastructures (COI), pr\u00e9sid\u00e9 par notre coll\u00e8gue David Valence, est tr\u00e8s attendu, \u00e0 tel point que certains extraits sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 connus.<br><br>L'Auvergne est le territoire m\u00e9tropolitain le plus mal reli\u00e9 \u00e0 la capitale sur le plan ferroviaire.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann. </strong>Le trajet entre Clermont-Ferrand et Paris prend trois heures trente, du moins quand tout va bien. <i>(M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit.) </i>De nombreuses d\u00e9faillances techniques li\u00e9es au vieillissement du mat\u00e9riel roulant et des infrastructures provoquent fr\u00e9quemment des retards qui suscitent la col\u00e8re des usagers. Victime de d\u00e9cennies de sous-investissements structurels et de promesses d'investissements non tenues, l'axe ferroviaire Clermont-Paris fait pourtant partie des trois lignes structurantes des trains d'\u00e9quilibre des territoires (TET).<br><br>L\u2019\u00c9tat s\u2019est engag\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 hauteur de 760 millions d\u2019euros jusqu\u2019en 2026. Toutefois, pour diverses raisons, des retards sont pris dans la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de la ligne et la livraison de nouvelles rames. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Agir au plus t\u00f4t pour garantir une ligne de qualit\u00e9, durable et efficace est une question de survie pour notre territoire d'autant que, selon le rapport du COI, l'engagement de l'\u00c9tat prendrait fin en 2026. Or nous avons besoin de poursuivre les investissements pour moderniser la ligne et ramener le temps de trajet \u00e0 deux heures trente.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Lingemann. </strong>\u00ab\u00a0La grande vertu du rapport du COI sera de mettre sur la table une liste de priorit\u00e9s et une nouvelle programmation\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports le 5\u00a0octobre dernier au S\u00e9nat. Mes questions seront simples\u00a0: la ligne structurante Clermont-Paris fait-elle partie des priorit\u00e9s de l'\u00c9tat au-del\u00e0 de 2026\u00a0? Est-elle inscrite dans un programme de modernisation\u00a0? Si tel est le cas, pouvez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions \u00e0 ce sujet\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem et LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune et M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai le plaisir de vous r\u00e9pondre en l'absence de Cl\u00e9ment Beaune. Le 24\u00a0f\u00e9vrier prochain aura lieu la r\u00e9union annuelle du comit\u00e9 de suivi des dessertes ferroviaires mais vous le savez, des r\u00e9unions associant l'ensemble des parlementaires des d\u00e9partements travers\u00e9s se tiennent \u00e0 intervalles plus rapproch\u00e9s pour se pencher sur ces questions. Apr\u00e8s s'\u00eatre rendu \u00e0 Clermont et \u00e0 Vichy, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports a pris l'engagement de vous tenir r\u00e9guli\u00e8rement inform\u00e9s des actions engag\u00e9es pour mettre fin aux retards que vous \u00e9voquez.<br><br>Il est pr\u00e9vu de consacrer 1,1\u00a0milliard d'euros \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de la ligne Clermont-Paris et \u00e0 l'am\u00e9lioration du confort des usagers. Les rames devront \u00eatre livr\u00e9es dans leur totalit\u00e9 en 2026 et la premi\u00e8re sera mise en circulation d\u00e8s 2025. Malgr\u00e9 les incidents li\u00e9s aux retards pris dans les travaux de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, la r\u00e9gularit\u00e9 s'est am\u00e9lior\u00e9e au premier semestre \u2013\u00a0le taux est de 86\u00a0% contre 78\u00a0% au semestre pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u2013 mais \u00e9videmment, ce sont ces travaux qui permettront \u00e0 cette ligne structurante de trouver toute sa place dans la carte ferroviaire que nous avons d\u00e9finie.<br><br>Le rapport du COI pr\u00e9sid\u00e9 par votre coll\u00e8gue David Valence sera remis dans les prochains jours et viendra \u00e9clairer la m\u00e9thodologie choisie par le Gouvernement pour tenir compte de ces enjeux. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, si vous avez pu en lire quelques pages, qu'il contient des propositions structurantes guid\u00e9es par une ambition coh\u00e9rente avec la transition \u00e9cologique comme avec la n\u00e9cessit\u00e9 de rapprocher les territoires et d'am\u00e9liorer le confort des usagers. <i>(Mme Delphine Lingemann et M. Nicolas Turquois applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "769", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}