{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG52", "identifiant": {"numero": "52", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ins\u00e9curit\u00e9 en Martinique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795828", "mandatRef": "PM797703"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 EN MARTINIQUE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Johnny Hajjar.<br><br><strong>M.\u00a0Johnny Hajjar. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, la situation en mati\u00e8re d'ins\u00e9curit\u00e9 en Martinique est extr\u00eamement grave. Depuis six mois, plus de deux meurtres par arme \u00e0 feu ont lieu chaque mois et plus d'une quarantaine de tentatives d'homicides a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9e. On note une recrudescence de l'utilisation d'armes de guerre arriv\u00e9es sur notre territoire en m\u00eame temps que la drogue. D'ailleurs, la Martinique est aussi une porte d'entr\u00e9e de celle-ci en France et dans le continent europ\u00e9en.<br><br>Cette ins\u00e9curit\u00e9 grandissante est la cons\u00e9quence d'un climat social extr\u00eamement tendu du fait notamment de la chert\u00e9 structurelle et organis\u00e9e de la vie dans les territoires dits d'outre-mer. \u00c0 ce sujet, le projet de loi portant mesures d'urgence pour la protection du pouvoir d'achat est totalement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 locale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>\u00c0 l'ins\u00e9curit\u00e9 sociale s'ajoute l'ins\u00e9curit\u00e9 physique. C'est insupportable humainement, car la vie des personnes est en danger au quotidien.<br><br>Assurer la s\u00e9curit\u00e9 est une pr\u00e9rogative de l'\u00c9tat. La Martinique vous invite donc \u00e0 agir concr\u00e8tement. Alors que les homicides dans les r\u00e9gions dites d'outre-mer battent des records en France, les moyens allou\u00e9s \u00e0 ces territoires sont tr\u00e8s largement insuffisants au regard des besoins r\u00e9els. L'\u00e9galit\u00e9 des droits humains doit \u00eatre un principe de fonctionnement r\u00e9publicain\u00a0! Il est urgent que l'\u00c9tat d\u00e9ploie des moyens humains et logistiques suppl\u00e9mentaires en Martinique.<br><br>Au niveau local, \u00e0 l'initiative de Serge Letchimy, les forces vives travaillent sur des propositions concr\u00e8tes qui vous seront remises d'ici quelques semaines. Il s'agit d'agir en coconstruisant, de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et pragmatique. Une vision globale et r\u00e9aliste est n\u00e9cessaire\u00a0; elle devra se traduire par des moyens d'action et de protection pour nos c\u00f4tes, nos quartiers, nos familles, pour les plus vuln\u00e9rables, et par le renforcement urgent de la coordination entre la police et la justice.<br><br>Par ailleurs, une visite d'urgence avec une d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle repr\u00e9sentative de l'importance que vous accordez aux Martiniquais s'impose. Seuls vos actes t\u00e9moigneront de votre engagement et de votre volont\u00e9. Quelles mesures fortes et concr\u00e8tes comptez-vous instaurer afin d'assurer la protection et la tranquillit\u00e9 des Martiniquais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez parfaitement raison\u00a0; il faut nommer les choses. Si, depuis plusieurs semaines, plusieurs mois, le nombre d'homicides et d'armes \u00e0 feu en circulation augmente, c'est parce que certains trafiquants de drogue \u2013\u00a0vous l'avez dit \u00e0 demi-mot et je sais que vous connaissez cette difficult\u00e9\u00a0\u2013 essaient de faire de la Martinique une plaque tournante entre l'Am\u00e9rique du Sud et l'Europe, en pr\u00e9tendant imposer leur loi contre celle de la R\u00e9publique.<br><br>La R\u00e9publique se d\u00e9fend depuis plusieurs semaines, plusieurs mois, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la police nationale et \u00e0 la gendarmerie, que je remercie. Elles ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des saisies de drogue d'un niveau record dans l'histoire de la Martinique ainsi qu'\u00e0 d'importantes saisies d'armes \u2013\u00a0ne serait-ce que ce mois-ci, celles-ci sont en hausse de 23\u00a0%. Cela r\u00e9v\u00e8le le travail des services, mais aussi l'importance de la d\u00e9linquance. Les r\u00e8glements de compte et les homicides ont un lien quasiment syst\u00e9matique avec le trafic de drogue.<br><br>Sous l'autorit\u00e9 de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 que le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer se rendrait aujourd'hui et demain en Martinique et en Guadeloupe, afin notamment d'\u00e9tablir un diagnostic en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 avec les \u00e9lus locaux. \u00c0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, je me rendrai moi-m\u00eame sur place avec lui \u2013\u00a0et peut-\u00eatre avec le garde des sceaux, si celui-ci le souhaite, car j'ai entendu votre demande.<br><br>Soulignons que l'\u00c9tat met des moyens tr\u00e8s importants \u00e0 disposition de la Martinique pour lutter contre ce fl\u00e9au, en cr\u00e9ant d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 une antenne locale du RAID \u2013\u00a0recherche assistance intervention dissuasion\u00a0\u2013, en augmentant fortement les effectifs de la police et en favorisant un lien tout particulier entre celle-ci et l'autorit\u00e9 judiciaire. Il manque \u00e9galement de nombreuses cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection en Martinique\u00a0; nous augmenterons donc les moyens en la mati\u00e8re.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous nous aidez dans ce combat. Il faut que toutes les formations politiques soutiennent les policiers, \u00e0 qui l'on demande parfois d'agir apr\u00e8s leur avoir adress\u00e9 des mots tr\u00e8s blessants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2528", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}