{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG461", "identifiant": {"numero": "461", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "\u00c9TATS G\u00c9N\u00c9RAUX DE LA JUSTICE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719202", "mandatRef": "PM796374"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TATS G\u00c9N\u00c9RAUX DE LA JUSTICE <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Paris.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Paris. </strong>Monsieur le garde des sceaux, la justice souffre d\u2019une crise chronique qui d\u00e9sesp\u00e8re ses acteurs et mine la confiance qui devrait l\u2019unir aux Fran\u00e7ais. Les citoyens ont le sentiment d\u2019une justice trop lente qui ne prend pas le temps de les \u00e9couter, d\u2019une justice laxiste qui ne prend pas le temps de les prot\u00e9ger. Tout comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous avez clairement pris la mesure du mal en pr\u00e9sentant, il y a quelques jours, le plan d\u2019action issu des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la justice. Il s\u2019agit non pas d\u2019un \u00e9ni\u00e8me raccommodage, mais d\u2019une v\u00e9ritable ambition op\u00e9rationnelle et concr\u00e8te, qui s\u2019accompagne de moyens largement \u00e0 la hauteur des enjeux. Les organisations professionnelles et syndicales de magistrats et d\u2019avocats semblent ne pas s\u2019y \u00eatre tromp\u00e9es\u00a0: elles saluent ces mesures, avec une vigilance que l\u2019on doit n\u00e9anmoins admettre.<br><br>Il faut dire que l\u2019effort est tout bonnement historique, puisque la trajectoire budg\u00e9taire du minist\u00e8re de la justice aboutira \u00e0 une augmentation de 60\u00a0% \u00e0 l\u2019issue des deux quinquennats. Ces montants permettront d\u2019achever la construction des 15\u00a0000\u00a0places de prison,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On les attend depuis longtemps, les places de prison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Paris. </strong>\u2026tout en cr\u00e9ant 10\u00a0000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires et en revalorisant tous les m\u00e9tiers de la justice.<br><br>En outre, vous avez compris que le budget n\u2019est pas tout, raison pour laquelle votre plan ratisse large\u00a0: il pr\u00e9voit une soixantaine de mesures, une organisation nouvelle du minist\u00e8re, une r\u00e9volution culturelle par le d\u00e9veloppement massif de la m\u00e9diation en mati\u00e8re civile. Vous vous attaquez aussi \u00e0 la refonte du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, quand bien m\u00eame elle se ferait \u00e0 droit constant. Votre plan soul\u00e8ve de grands espoirs, que nous ne pourrons nous permettre de trahir. La repr\u00e9sentation nationale s\u2019y engagera, en se pr\u00e9servant, du moins je l\u2019esp\u00e8re, des postures maximalistes st\u00e9riles, pour placer la justice \u00e0 la hauteur de la mission fondamentale qui est la sienne.<br><br>Pouvez-vous nous apporter les \u00e9l\u00e9ments de fond, de m\u00e9thode et de calendrier qui nous permettront de faire aboutir, avec vous, cette grande ambition pour la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> S\u00e9quence publicitaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, trente ans d'abandon humain, budg\u00e9taire et politique, cela laisse des traces.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, vous en faites quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nos compatriotes ont exprim\u00e9 leur sentiment qu'en d\u00e9pit de l'investissement sans faille des magistrats, des greffiers et des personnels administratifs, la justice est trop lente et complexe. Il faut les entendre, et cela nous oblige. Les professionnels de terrain consult\u00e9s disent, quant \u00e0 eux, qu'il faut des moyens suppl\u00e9mentaires, une simplification et une organisation nouvelle. Il faut les entendre, et cela nous oblige.<br><br>Commen\u00e7ons par les moyens. Qu'il me soit permis de remercier Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0: dans la feuille de route qu'elle m'a fix\u00e9e, elle m'a demand\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des acteurs de terrain. Le plan d'embauche est effectivement historique\u00a0: 1\u00a0500\u00a0magistrats de plus \u2013\u00a0il s'agit de cr\u00e9ations nettes\u00a0\u2013, 1\u00a0500\u00a0greffiers, des contractuels que nous allons p\u00e9renniser et institutionnaliser. Je le dis, certains ici n'ont pas vot\u00e9 les budgets relatifs \u00e0 la justice. Je pense au RN et \u00e0 LFI.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En cinq ans, nous aurons investi au total 7,5\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires et embauch\u00e9 davantage de magistrats qu'au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Cet engagement historique prendra forme au printemps dans une loi de programmation.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Il lit ses fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>En mati\u00e8re civile, nous d\u00e9velopperons la m\u00e9diation, pour que le juge se recentre sur son c\u0153ur de m\u00e9tier, que les avocats aient davantage de possibilit\u00e9s d'intervenir dans la m\u00e9diation et que le citoyen se r\u00e9approprie la d\u00e9cision de justice. Toutes ces mesures rel\u00e8vent du domaine r\u00e9glementaire. En mati\u00e8re p\u00e9nale, nous accomplirons un grand effort de simplification.<br><br>Au-del\u00e0 des soixante mesures concr\u00e8tes pr\u00e9vues dans le plan d'action\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026les d\u00e9lais seront divis\u00e9s par deux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "460", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}