{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG612", "identifiant": {"numero": "612", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "F\u00c9MINICIDES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793398", "mandatRef": "PM796302"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> F\u00c9MINICIDES <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, dimanche dernier, des centaines de Fran\u00e7ais au visage hagard et sid\u00e9r\u00e9, aux yeux embu\u00e9s, \u00e9mus, ont march\u00e9 en silence dans les rues de Dozul\u00e9, dans le Calvados, d\u00e9partement dont vous avez \u00e9t\u00e9, comme je le suis, l\u2019\u00e9lue. Nous avons march\u00e9 en silence pour rendre hommage \u00e0 Laure Feuillet, une femme lumineuse et rayonnante, une maman de 28\u00a0ans, biblioth\u00e9caire passionn\u00e9e par son m\u00e9tier. Laure Feuillet aimait la vie. Elle lui a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e par son compagnon qui, selon toute vraisemblance, l\u2019a assassin\u00e9e \u00e0 l\u2019arme blanche le 14\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il y a un an, Laure Feuillet avait bris\u00e9 le silence et port\u00e9 plainte pour violences conjugales. Cela n\u2019aura pas suffi.<br><br>Laure Feuillet est le visage de toutes ces femmes tomb\u00e9es sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint. Les chiffres font froid dans le dos\u00a0: 28\u00a0femmes sont mortes assassin\u00e9es depuis janvier \u2013\u00a0encore deux le week-end dernier\u00a0\u2013, c'est une femme tous les deux jours et demi. Jour apr\u00e8s jour, le d\u00e9compte macabre se poursuit et le m\u00eame bilan gla\u00e7ant se r\u00e9p\u00e8te qui d\u00e9crit des vies et des familles bris\u00e9es. \u00c0 ce chiffre \u00e9pouvantable, nous pourrions ajouter les centaines de milliers de femmes victimes de violences conjugales.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, la R\u00e9publique doit prot\u00e9ger l\u2019ensemble de ses filles et mettre fin \u00e0 ce fl\u00e9au qui pourrit notre soci\u00e9t\u00e9 et traverse tous les milieux sociaux. Si, depuis plusieurs ann\u00e9es, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans le prolongement notamment du Grenelle des violences conjugales, force est de constater que des failles et des dysfonctionnements majeurs persistent.<br><br>Je connais votre engagement et votre d\u00e9termination \u00e0 lutter contre les f\u00e9minicides. Il y a urgence \u00e0 agir. Nous le devons \u00e0 Laure Feuillet et \u00e0 toutes ces femmes assassin\u00e9es. Ma question est simple : quel plan national d\u2019urgence pouvez-vous mettre en place pour enrayer ce fl\u00e9au et dire aux femmes qui nous \u00e9coutent en cette veille de la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, qu'en France, la R\u00e9publique les prot\u00e9gera toujours des coups de leur conjoint, de la folie de leurs pr\u00e9dateurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes HOR, RE et Dem et sur plusieurs bancs des groupes RN, LR, \u00c9colo-NUPES, GDR-NUPES et LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rome,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Vous m'interpellez sur le drame survenu \u00e0 Lisieux le 14\u00a0f\u00e9vrier. Permettez-moi tout d'abord d'avoir une pens\u00e9e pour Laure, la victime.<br><br>Vous le savez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause du quinquennat \u2013\u00a0comme ce fut le cas du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Le combat contre les violences intrafamiliales est un combat de chaque instant et qui doit \u00eatre men\u00e9 sans rel\u00e2che \u2013\u00a0tant qu'il y aura des coups et des f\u00e9minicides, il ne cessera pas.<br><br>Demain, je pr\u00e9senterai, aux c\u00f4t\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre, le plan \u00c9galit\u00e9\u00a02027 qui comportera des mesures ambitieuses pour la protection de ces femmes. La Premi\u00e8re ministre en a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 quelques-unes hier, dont une ordonnance de protection imm\u00e9diate, qui permettra une mise en s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s rapide de la victime. De m\u00eame, pour aider les victimes \u00e0 s'extraire des griffes de leur bourreau \u2013\u00a0parce que ce n'est pas facile de quitter son conjoint quand il est violent\u00a0\u2013, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 un nouveau dispositif, le pacte Nouveau d\u00e9part, que j'ai lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le Val-d'Oise, premier territoire d'exp\u00e9rimentation. Gr\u00e2ce \u00e0 ce dispositif, les victimes pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide avec un seul r\u00e9f\u00e9rent par l'interm\u00e9diaire des caisses d'allocations familiales (CAF) et sur diff\u00e9rents aspects, qu'il s'agisse d'allocations, d'accompagnement \u00e0 l'emploi ou \u00e0 la formation, d'un accompagnement psychologique, d'une aide \u00e0 la garde d'enfant ou encore d'un h\u00e9bergement d'urgence. Ce pacte s'appliquera aussi bien aux femmes qui quittent le domicile qu'\u00e0 celles qui y restent et dont le conjoint a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9.<br><br>Nous devons rester humbles dans ce combat, ne jamais donner dans le triomphalisme. Nous devons au contraire \u0153uvrer au quotidien. Vous pouvez compter sur nous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2223", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}