{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG217", "identifiant": {"numero": "217", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "t\u00e9l\u00e9communications", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LUTTE CONTRE LES ZONES BLANCHES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719874", "mandatRef": "PM796674"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9communications", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES ZONES BLANCHES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. Elle porte sur les zones blanches persistantes du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile ainsi que du r\u00e9seau fixe.<br><br>Pour assurer une couverture mobile sur tout le territoire et r\u00e9sorber la fracture num\u00e9rique, le Gouvernement a, il y a quatre ans, engag\u00e9 le New Deal mobile. Mais les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile n'ont pas toujours rempli leur part du contrat et de trop nombreuses communes sont encore aujourd'hui p\u00e9nalis\u00e9es par l'absence totale ou partielle du r\u00e9seau. Entre couverture inexistante et coupures r\u00e9guli\u00e8res, la situation de leurs habitants est insupportable\u00a0; tous nos concitoyens ont besoin de leur t\u00e9l\u00e9phone. Se pose \u00e9galement la question de la s\u00e9curit\u00e9 des habitants et des touristes\u00a0: sachez qu'en Is\u00e8re, dans le secteur du Royans-Vercors, m\u00eame le r\u00e9seau Saphir utilis\u00e9 par les forces de gendarmerie est inaccessible dans certaines zones.<br><br>Aux difficult\u00e9s des r\u00e9seaux mobiles s'ajoutent des probl\u00e8mes sur le r\u00e9seau filaire, lequel n'est toujours pas r\u00e9nov\u00e9 dans certains territoires. C'est la double peine pour les habitants qui n'ont ni r\u00e9seau mobile stable ni r\u00e9seau fixe fiable, et encore moins la fibre. Devant ces d\u00e9faillances, j'ai personnellement sollicit\u00e9 Orange, l'op\u00e9rateur historique, qui m'a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il faudra bien vivre avec le r\u00e9seau existant.\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, les citoyens et les \u00e9lus, particuli\u00e8rement ceux des zones rurales et de montagne, s'impatientent de ne pas voir leur situation s'am\u00e9liorer. \u00c0 l'heure o\u00f9 le t\u00e9l\u00e9travail s'est impos\u00e9, ces zones blanches pointent, pour beaucoup, les in\u00e9galit\u00e9s territoriales de notre pays et rendent ces r\u00e9gions moins attractives. Je connais votre engagement sur le sujet et je sais pouvoir compter sur votre implication.<br><br>Comment comptez-vous mettre les op\u00e9rateurs face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> All\u00f4\u00a0? \u00c7a ne capte pas\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications. </i>La France ne tiendra son rang de grande nation du num\u00e9rique que quand l'ensemble de nos concitoyens seront desservis par les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communications fixes et mobiles, c'est-\u00e0-dire lorsque toutes les zones blanches auront \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es. S'agissant des r\u00e9seaux fixes, le plan France tr\u00e8s haut d\u00e9bit, engag\u00e9 il y a dix ans, se poursuit. La France est le pays le mieux couvert par la fibre en Europe, mais il faut veiller au rythme et \u00e0 la qualit\u00e9 des d\u00e9ploiements \u2013\u00a0responsabilit\u00e9 qui rel\u00e8ve de l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des communications \u00e9lectroniques, des postes et de la distribution de la presse (Arcep).<br><br>S'agissant du r\u00e9seau mobile, je veux rendre hommage \u00e0 Julien Denormandie, \u00e0 Jacqueline Gourault et \u00e0 C\u00e9dric O qui, constatant les difficult\u00e9s des op\u00e9rateurs \u00e0 couvrir certaines zones peu denses, ont lanc\u00e9 le New Deal mobile, qui \u00e9tait un programme de r\u00e9ussite, de confiance et de coop\u00e9ration entre l'\u00c9tat, les op\u00e9rateurs et les collectivit\u00e9s, puisque c'est au niveau d\u00e9partemental que sont identifi\u00e9s les lieux d'implantation. Cela fonctionne\u00a0: en quelques ann\u00e9es, plusieurs milliers de zones blanches ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es \u2013\u00a03\u00a0795 pour \u00eatre exact, dont 49 dans votre d\u00e9partement, madame la d\u00e9put\u00e9e. Il faut \u00e9videmment aller plus loin, puisque l'objectif \u00e9tait de couvrir 5\u00a0000\u00a0sites en 2025. Notons que 600 seront couverts en 2023, dont 9 dans votre d\u00e9partement. Dans votre circonscription, quatre\u00a0communes \u2013\u00a0Choranche, Ch\u00e2telus, Saint-Pierre-de-Ch\u00e9rennes et Presles\u00a0\u2013 sont encore class\u00e9es en zone blanche.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> \u00c7a c'est pr\u00e9cis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est une question orale sans d\u00e9bat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Elles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme zones prioritaires et je peux d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous annoncer que\u00a0les implantations auront lieu d'ici dix-huit mois pour trois d'entre elles.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ah, il faut poser une question au Gouvernement pour obtenir cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Comme vous le voyez, nous travaillons d'arrache-pied pour faire en sorte que, tant pour les r\u00e9seaux fixe que mobile, l'ensemble du territoire national soit couvert, et que les zones blanches soient totalement effac\u00e9es, avec une vigilance particuli\u00e8re pour les zones de montagne et les zones rurales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4571", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}