{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG287", "identifiant": {"numero": "287", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Duoday"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719756", "mandatRef": "PM796701"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DUODAY <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Le\u00a0Nabour. </strong>Ma question s'adresse au ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion.<br><br>La vingt-sixi\u00e8me \u00e9dition de la Semaine europ\u00e9enne pour l\u2019emploi des personnes handicap\u00e9es a d\u00e9but\u00e9 hier. \u00ab\u00a0\u00c0 quand le plein emploi pour les personnes en situation de handicap\u00a0?\u00a0\u00bb Telle est la th\u00e9matique retenue cette ann\u00e9e. Elle repr\u00e9sente un d\u00e9fi mais aussi la promesse que nous pouvons faire aux personnes en situation de handicap qu'elles occuperont la place qu'elles m\u00e9ritent dans la soci\u00e9t\u00e9 inclusive que nous appelons de nos v\u0153ux depuis 2017.<br><br>Notre regard sur le handicap change et c'est tant mieux. Les mesures en faveur de l'emploi des personnes en situation de handicap, vot\u00e9es et appliqu\u00e9es, ont permis de faire baisser le taux de ch\u00f4mage de six points depuis 2017, de 19 \u00e0 13\u00a0%. Les retours \u00e0 l'emploi ont bondi de 25\u00a0% sur les quatre premiers mois de 2022 par rapport \u00e0 2021, le nombre d\u2019apprentis a augment\u00e9 de 175\u00a0% entre 2019 et 2021.<br><br>Le DuoDay, qui se tiendra ce jeudi, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 sur le territoire national en 2018 sous l'impulsion de Sophie Cluzel. Temps fort de la Semaine europ\u00e9enne, cette op\u00e9ration contribue \u00e0 changer le regard sur le handicap en entreprise. Au cours de cette journ\u00e9e, une entreprise, une collectivit\u00e9 ou une association peuvent accueillir une personne en situation de handicap en l'invitant \u00e0 former un duo avec un professionnel volontaire. L'\u00e9dition 2021 a enregistr\u00e9 17\u00a0000\u00a0duos, soit 32\u00a0% de plus qu'en 2019. En 2021, 17\u00a0% des duos form\u00e9s dans ce cadre ont abouti \u00e0 des insertions. Pour cette nouvelle \u00e9dition, 30\u00a0000\u00a0offres d'accueil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par les employeurs sur la plateforme duoday.fr.<br><br>Cette initiative permet aux employeurs de d\u00e9couvrir les atouts et qualit\u00e9s professionnels des personnes handicap\u00e9es et \u00e0 celles-ci de d\u00e9couvrir des environnements de travail, de pr\u00e9ciser un projet professionnel, d'amorcer un parcours d'insertion et de convaincre de leurs comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, de performance et d'autonomie.<br><br>Nous savons que l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des personnes handicap\u00e9es reste encore difficile. Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap du 6\u00a0octobre dernier a lanc\u00e9 la pr\u00e9paration de la prochaine Conf\u00e9rence nationale du handicap. Pouvez-vous nous rappeler les diff\u00e9rents engagements du Gouvernement concernant le maintien dans l'emploi des personnes en situation de handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous avez raison de rappeler que se tient actuellement la vingt-sixi\u00e8me Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es. Cela me permet de souligner combien cette question repr\u00e9sente une priorit\u00e9 pour le Gouvernement.<br><br>Des actions ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 men\u00e9es. Je pense \u00e0 l'obligation de nommer un r\u00e9f\u00e9rent handicap dans les entreprises de plus de 250\u00a0salari\u00e9s et dans les CFA, les centres de formation d'apprentis, mais aussi au plan de transformation des Esat, les \u00e9tablissements et services d\u2019aide par le travail, ou encore au plan de modernisation des entreprises adapt\u00e9es, avec la volont\u00e9 d'aller vers toujours plus d'inclusion.<br><br>Nous commen\u00e7ons \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats satisfaisants gr\u00e2ce \u00e0 l'application des mesures que je viens de citer mais aussi \u00e0 l'am\u00e9lioration du contexte \u00e9conomique. Au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e, le taux de ch\u00f4mage des personnes en situation de handicap a baiss\u00e9 de 8\u00a0%. \u00c0 l'\u00e9chelle des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, il est pass\u00e9 de 19 \u00e0 13\u00a0%. Ce chiffre reste cependant deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la moyenne des actifs dans notre pays. Il nous faut donc aller plus loin. <br><br>Vous l'avez dit, nous pr\u00e9parons la Conf\u00e9rence nationale du handicap. Avec Genevi\u00e8ve Darrieussecq, nous \u00e9laborons une feuille de route pour l'emploi des personnes en situation de handicap en nous donnant les moyens d'aboutir. Ces moyens passent notamment par le droit puisqu'un d\u00e9cret, publi\u00e9 prochainement, vise \u00e0 faciliter les parcours du milieu prot\u00e9g\u00e9 vers les entreprises dites ordinaires, avec la possibilit\u00e9 de cumuler les mi-temps dans l'une ou l'autre des structures.<br><br>Nous mobilisons de nouveaux moyens pour accompagner les entreprises adapt\u00e9es \u2013\u00a0pr\u00e8s de 500\u00a0millions d'euros sont ainsi pr\u00e9vus par la loi de finances pour 2023 alors que le montant allou\u00e9 \u00e9tait de 460\u00a0millions en 2022. Nous renouvellerons aussi les outils d'aide \u00e0 l'investissement et \u00e0 la modernisation. Je pense notamment au Fatea, le Fonds d'accompagnement \u00e0 la transformation des entreprises adapt\u00e9es, que nous reconduisons en 2023 pour financer ces m\u00eames investissements.<br><br>La marche vers le plein emploi est atteignable.<br><br>Le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 \u00e0 nouveau au troisi\u00e8me trimestre en France\u00a0: il se situe d\u00e9sormais \u00e0 7,3\u00a0%. Mais le plein emploi, pour \u00eatre atteint, doit se traduire par l'emploi pour tous, c'est-\u00e0-dire pour tous les actifs, y compris \u00e9videmment les personnes en situation de handicap, en partant d'un principe\u00a0: nul n'est inemployable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5422", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}