{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG422", "identifiant": {"numero": "422", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PERSPECTIVES \u00c9CONOMIQUES DE LA FRANCE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721852", "mandatRef": "PM797565"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSPECTIVES \u00c9CONOMIQUES DE LA FRANCE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Lebec.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec. </strong>Alors que la conjoncture \u00e9conomique reste difficile \u2013\u00a0du fait de la permanence de la guerre en Ukraine, de la r\u00e9ouverture \u00e9conomique d\u00e9sordonn\u00e9e de la Chine, ou encore de l'instabilit\u00e9 des prix de l'\u00e9nergie\u00a0\u2013, notre \u00e9conomie r\u00e9siste. Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0: une croissance positive de 2,5\u00a0% en 2022, le cap du million d'entreprises cr\u00e9\u00e9es en passe d'\u00eatre franchi, ainsi que 300\u00a0000\u00a0emplois cr\u00e9\u00e9s sur les trois premiers trimestres de 2022, dont 62\u00a0000\u00a0emplois industriels net.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est formidable\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec. </strong>Notre \u00e9conomie r\u00e9siste gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de tous, au premier rang desquels les entrepreneurs et leurs salari\u00e9s \u2013\u00a0je tiens \u00e0 saluer leur pers\u00e9v\u00e9rance et leur r\u00e9silience, alors que le contexte national, europ\u00e9en et international aurait pu les d\u00e9courager d'investir et d'innover.<br><br>Si notre \u00e9conomie tient, c'est \u00e9galement gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9activit\u00e9 du Gouvernement et de l'ensemble des services d\u00e9concentr\u00e9s de l'\u00c9tat. L'annonce faite la semaine derni\u00e8re par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, affirmant sa volont\u00e9 de s'appuyer sur le r\u00e9seau de pr\u00e9fectures, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les acteurs \u00e9conomiques\u00a0: ils ont en m\u00e9moire la tr\u00e8s grande r\u00e9activit\u00e9 montr\u00e9e par celles-ci durant la crise du covid et lors du d\u00e9ploiement du plan de relance.<br><br>Le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique instaur\u00e9 par la majorit\u00e9, tout comme le guichet d'aide, compl\u00e9t\u00e9s par l'amortisseur des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, ont constitu\u00e9 des premi\u00e8res r\u00e9ponses. Ils ont permis de prot\u00e9ger la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des PME \u00e9ligibles au tarif r\u00e9gul\u00e9. N\u00e9anmoins, aucun de nous, sur ces bancs, n'a \u00e9t\u00e9 sourd aux appels des boulangers, des bouchers et des restaurateurs, qui voient leurs factures augmenter et rencontrent des difficult\u00e9s croissantes. Ils sont parfois les derniers acteurs \u00e9conomiques des centres-villes. <br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, vous avez engag\u00e9 une bataille en faveur de la r\u00e9industrialisation du pays. De fait, depuis cinq ans, la France est redevenue le premier pays europ\u00e9en en mati\u00e8re d'attractivit\u00e9. L'industrie est une condition n\u00e9cessaire pour faire de notre pays une nation puissante et souveraine. (Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.) Par ailleurs, nous croyons \u2013\u00a0la majorit\u00e9 comme le Gouvernement\u00a0\u2013 \u00e0 la capacit\u00e9 de notre industrie \u00e0 se verdir. Vous l'avez rappel\u00e9, l'ensemble des acteurs \u00e9conomiques doivent d\u00e9sormais \u00eatre mobilis\u00e9s pour agir en faveur de la r\u00e9ussite \u00e9conomique du pays\u00a0: seul, l'\u00c9tat ne peut rien. <br><br>Si ces batailles \u00e9conomiques repr\u00e9sentent d'immenses d\u00e9fis pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir, elles ne doivent pas nous faire oublier les bons r\u00e9sultats que nous enregistrons depuis cinq ans. Aussi, monsieur le ministre, quelles sont les perspectives \u00e9conomiques pour 2023\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Avant la coupure de No\u00ebl, certains nous expliquaient que nous allions entrer en r\u00e9cession, que la production industrielle allait s'effondrer, que le ch\u00f4mage allait repartir \u00e0 la hausse, et que nous aurions des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver, faute de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. <br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Vous plaisantez\u00a0! Ce sont vos pr\u00e9fets qui l'ont dit\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> C'est vous qui l'avez dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'\u00e9tait vous. Le r\u00e9sultat, c'est que nous avons enregistr\u00e9 une croissance de 2,5\u00a0% en 2022.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Le r\u00e9sultat, c'est aussi que la croissance sera positive en 2023, que l'indice de la production industrielle en novembre a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau positif,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> On ne peut pas en dire autant de la balance commerciale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026que nous avons continu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des dizaines de milliers d'emplois en France au dernier trimestre, et qu'il n'y a pas eu de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Il est o\u00f9, le col roul\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Au contraire, les ing\u00e9nieurs, les ouvriers et les salari\u00e9s d'EDF viennent de remettre en \u00e9tat les 45\u00a0gigawatts qui avaient \u00e9t\u00e9 promis pour la mi-janvier. Nous sommes le 10\u00a0janvier, et les 45\u00a0gigawatts ont \u00e9t\u00e9 remis sur le r\u00e9seau par les salari\u00e9s, par les ing\u00e9nieurs, par les ouvriers et par les soudeurs d'EDF. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Mais pas par vous\u00a0! Vous n'y \u00eates pour rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Oui, la France r\u00e9siste\u00a0; oui, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste\u00a0; oui, la croissance fran\u00e7aise r\u00e9siste \u2013\u00a0elle r\u00e9siste m\u00eame mieux que celle de ses partenaires. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ah\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il faut poursuivre cette dynamique. Nous vous proposerons, dans les mois qui viennent, un projet de loi de r\u00e9industrialisation verte. La majorit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er 61 000 emplois industriels nets au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat : c'est la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies que la France recr\u00e9e des emplois industriels et rouvre des usines. Avec notre projet de loi pour l'industrie verte, nous acc\u00e9l\u00e9rerons encore l'industrialisation de la France, pour en faire la premi\u00e8re nation d\u00e9carbon\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "104", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}