{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG402", "identifiant": {"numero": "402", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "biodiversit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP15 \u00c0 MONTR\u00c9AL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719882", "mandatRef": "PM796677"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP15 \u00c0 MONTR\u00c9AL <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert.<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. Il y a moins de trois mois, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annon\u00e7ait le retrait de la France du Trait\u00e9 sur la charte de l'\u00e9nergie (TCE), portant ainsi un coup d\u00e9cisif \u00e0 un dispositif international obsol\u00e8te qui prot\u00e9geait les investissements dans les \u00e9nergies fossiles.<br><br>Cette nuit, l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 la tr\u00e8s attendue taxe carbone aux fronti\u00e8res. Ce dispositif unique au monde soumettra les importations dans les secteurs les plus polluants aux standards de l'Union europ\u00e9enne sur le climat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous n'y \u00e9tiez pas favorables il y a cinq ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert. </strong>On en parlait depuis plus de vingt ans, c'est fait\u00a0! C'est une nouvelle victoire historique pour le climat. Elle illustre, une fois de plus, le volontarisme du Gouvernement et rappelle que les enjeux environnementaux sont plan\u00e9taires et que la France joue pleinement son r\u00f4le sur la sc\u00e8ne internationale. Lors de la COP27, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a affirm\u00e9 que la bataille contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique est aussi, indissociablement, une bataille pour la biodiversit\u00e9.<br><br>La COP15 s'est ouverte le 7\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Montr\u00e9al et, apr\u00e8s un report de deux ans d\u00fb au covid-19, les attentes en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 sont extr\u00eamement fortes. La Plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES<i>)</i>, l'\u00e9quivalent pour la biodiversit\u00e9 du Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (Giec), nous alerte\u00a0: plus de 1\u00a0million d'esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales \u2013\u00a0soit une sur huit\u00a0\u2013 sont menac\u00e9es \u00e0 court terme et 85\u00a0% de la surface des zones humides a disparu.<br><br>R\u00e9cemment, l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) a actualis\u00e9 sa liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es\u00a0: parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s, plus de 1\u00a0550\u00a0animaux marins et plantes maritimes sont en danger d'extinction. Monsieur le ministre, il est urgent d'agir. La France est tr\u00e8s ambitieuse pour cette COP15\u00a0: elle souhaite parvenir \u00e0 un accord-cadre mondial pour la biodiversit\u00e9 afin non seulement de stopper la perte de biodiversit\u00e9 dans le monde d'ici \u00e0 2030, mais aussi d'inverser la tendance. Beaucoup souhaitent que cette conf\u00e9rence soit fondatrice pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, \u00e0 l'image des accords de Paris de 2015 pour le climat.<br><br>Monsieur le ministre, comment voyez-vous les n\u00e9gociations\u00a0? Quels sont nos leviers pour convaincre les autres \u00c9tats d'adopter un accord garantissant la protection de 30\u00a0% des terres et de 30\u00a0% des mers \u2013\u00a0objectif 30x30\u00a0\u2013 en 2030\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>En pr\u00e9ambule, je salue le vote au sein de cet h\u00e9micycle, le 30\u00a0novembre dernier, de la proposition de r\u00e9solution du groupe Renaissance appelant \u00e0 un accord ambitieux lors de la COP15. Je salue \u00e9galement la pr\u00e9sence \u00e0 Montr\u00e9al de d\u00e9put\u00e9s issus de tous les bancs de cette assembl\u00e9e. Je les rejoins demain pour poursuivre les n\u00e9gociations qui vont s'intensifier \u00e0 partir du 15\u00a0d\u00e9cembre.<br><br>Vous l'avez dit, 1\u00a0million d'esp\u00e8ces sont en danger et 85\u00a0% des zones humides ont disparu. La plan\u00e8te est pollu\u00e9e \u00e0 75\u00a0% et les rapports convergent pour dire que la d\u00e9cennie est cruciale pour agir.<br><br>Nous arrivons \u00e0 la COP15 \u00e0 la t\u00eate d'une coalition de 112\u00a0pays, que nous dirigeons avec le Costa Rica et le Royaume-Uni, et avec l'ambition de prot\u00e9ger 30\u00a0% des terres et 30\u00a0% des mers d'ici \u00e0 2030. Mais nous ne voulons pas d'un accord de papier. Selon les objectifs d'Aichi, 17\u00a0% des terres et 8\u00a0% des mers sont th\u00e9oriquement prot\u00e9g\u00e9s, mais la r\u00e9alit\u00e9 est bien diff\u00e9rente.<br><br>Nous souhaitons non seulement rallier des pays \u00e0 l'objectif 30x30, mais aussi transformer la plateforme en une structure op\u00e9rationnelle, afin qu'elle accompagne la mise en \u0153uvre de cadres de protection des esp\u00e8ces, id\u00e9alement internationaux ou, \u00e0 d\u00e9faut, nationaux.<br><br>Nous nous sommes \u00e9galement engag\u00e9s financi\u00e8rement pour la biodiversit\u00e9, mais nous ne sommes que trois pays, dont l'Allemagne. C'est dire le chemin qu'il nous reste \u00e0 parcourir. Enfin, tout ne se joue pas \u00e0 Montr\u00e9al puisque, dans quelques semaines, avec Herv\u00e9 Berville, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la mer, il faudra convaincre nos partenaires de refuser l'exploitation des fonds marins dans les eaux internationales, pour faire suite \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C'est dire l'importance des mois qui viennent, pour la plan\u00e8te et la biodiversit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7021", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}