{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG79", "identifiant": {"numero": "79", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation de l'\u00e9levage porcin dans les Flandres"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794522", "mandatRef": "PM796971"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'\u00c9LEVAGE PORCIN DANS LES FLANDRES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierrick Berteloot.<br><br><strong>M.\u00a0Pierrick Berteloot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>Je souhaiterais \u00e9voquer la situation catastrophique des \u00e9leveurs de porcs en France, en particulier ceux de ma circonscription des Flandres. Sur ce territoire, les deux tiers des exploitations ont disparu en trente\u00a0ans, et celles qui subsistent sont au bord de l'asphyxie, ne devant bien souvent leur survie qu'\u00e0 la polyculture.<br><br>Le march\u00e9 du porc breton est confront\u00e9 \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale d'autres pays europ\u00e9ens, ce qui a pour cons\u00e9quence un prix de vente insuffisant pour permettre aux exploitants de vivre dignement de leur travail. \u00c0 titre d'exemple, un \u00e9leveur ayant une centaine de porcs doit d\u00e9bourser 3\u00a0500\u00a0euros par semaine pour faire fonctionner correctement son exploitation, dans un contexte d'explosion des co\u00fbts de production. Cette situation in\u00e9dite inqui\u00e8te, \u00e0 juste titre, les exploitants mais aussi leurs banques, qui h\u00e9sitent \u00e0 continuer de les soutenir. C'est un cercle vicieux, qui fait craindre la disparition pure et simple des exploitations porcines dans les Flandres.<br><br>La loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi EGALIM, vot\u00e9e en 2018, et la loi EGALIM\u00a02 adopt\u00e9e en 2021, malgr\u00e9 quelques avanc\u00e9es, ne permettent toujours pas de garantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs. Par exemple, elles n'incluent pas d'obligations de transparence entre tous les acteurs de la fili\u00e8re.<br><br>De plus, la loi de modernisation de l'\u00e9conomie du 4\u00a0ao\u00fbt 2008, qui r\u00e9git les trois quarts de l'agroalimentaire, a un effet d\u00e9vastateur, car elle l'emporte sur la loi EGALIM, et certaines enseignes de la grande distribution en profitent.<br><br>Les acteurs de la fili\u00e8re porcine veulent vivre de leur m\u00e9tier et ne plus subir une concurrence \u00e9trang\u00e8re d\u00e9loyale. Ils souhaitent aussi l'interdiction de la vente \u00e0 perte, ainsi qu'une d\u00e9finition de la taille critique des \u00e9levages, afin de s'assurer de leur rentabilit\u00e9.<br><br>Quelle r\u00e9ponse comptez-vous apporter \u00e0 ces revendications et \u00e0 la d\u00e9tresse des \u00e9leveurs porcins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Votre question me permet de faire le point sur la crise de la fili\u00e8re porcine qui a commenc\u00e9 au tournant de l'automne et de l'hiver dernier et qui r\u00e9sulte de l'effet cumulatif d'une baisse des prix et d'une hausse des charges des \u00e9leveurs, dans votre d\u00e9partement comme dans toute la France d'ailleurs.<br><br>Le Gouvernement s'est attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che d\u00e8s le mois de janvier dernier, en engageant un plan de sauvegarde d'un montant de 270\u00a0millions d'euros pour faire face \u00e0 la crise. Ce plan, salu\u00e9 par la fili\u00e8re, a permis d'\u00e9viter la fermeture d'\u00e9levages, que vous craignez \u00e0 juste titre. Il vise \u00e0 apporter des aides d'urgence \u00e0 hauteur de 15\u00a0000\u00a0euros par exploitant\u00a0; plus de 3\u00a0000\u00a0d'entre eux ont ainsi \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s.<br><br>Le Gouvernement a \u00e9galement instaur\u00e9 une aide de structuration, \u2013\u00a0j'y reviendrai ult\u00e9rieurement\u00a0\u2013, adoss\u00e9e \u00e0 un engagement de contractualisation dans le cadre d'EGALIM, ainsi qu'un plan pour la prise en charge des cotisations sociales. Enfin, nous travaillons avec le r\u00e9seau bancaire \u2013\u00a0vous avez raison d'\u00e9voquer le sujet\u00a0\u2013, pour all\u00e9ger les charges et faire en sorte que les banques prennent leur part et d\u00e9veloppent les dispositifs n\u00e9cessaires, tels que l'\u00e9talement du remboursement des dettes auxquelles les \u00e9leveurs doivent faire face.<br><br>J'ajoute enfin qu'en raison de la crise en Ukraine d\u00e9marr\u00e9e au mois de f\u00e9vrier dernier, nous avons consacr\u00e9 une aide suppl\u00e9mentaire d'environ 500\u00a0millions d'euros, destin\u00e9e aux diff\u00e9rentes fili\u00e8res animales \u2013\u00a0dont bien s\u00fbr la fili\u00e8re porcine\u00a0\u2013 pour all\u00e9ger les charges li\u00e9es \u00e0 l'alimentation animale\u00a0: nous versons d'ailleurs cette semaine ces aides aux agriculteurs, en particulier aux \u00e9leveurs.<br><br>Ces mesures, qui rel\u00e8vent de la gestion de crise imm\u00e9diate, doivent s'accompagner de dispositions plus structurelles\u00a0: tout d'abord, il faut faire appliquer la loi EGALIM. Cela n\u00e9cessite sans doute davantage de contractualisations au sein de la fili\u00e8re porcine. Chaque semaine, avec mes coll\u00e8gues Olivia Gr\u00e9goire et Roland Lescure, nous veillons \u00e0 ce que les n\u00e9gociations commerciales se d\u00e9roulent dans la transparence et que la valeur ajout\u00e9e soit r\u00e9partie tout au long de la cha\u00eene \u2013\u00a0nous devons y \u00eatre attentifs en permanence.<br><br>Ensuite, il faut stimuler la demande\u00a0: cela passera par des actions de communication visant \u00e0 valoriser la viande porcine et la charcuterie.<br><br>Enfin, il faut am\u00e9liorer les d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'exportation\u00a0: la fili\u00e8re porcine est tr\u00e8s exportatrice, et les efforts du Gouvernement pour d\u00e9velopper les relations vers les pays asiatiques notamment ont \u00e9t\u00e9 payants.<br><br>Vous l'avez compris, nous sommes \u00e0 l'\u0153uvre\u00a0: une feuille de route a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e en concertation avec la fili\u00e8re porcine que je remercie de son travail, et nous constatons que le march\u00e9 se rel\u00e8ve l\u00e9g\u00e8rement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3108", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}