{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG62", "identifiant": {"numero": "62", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Affectation des enseignants en outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795820", "mandatRef": "PM797700"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AFFECTATION DES ENSEIGNANTS EN OUTRE-MER <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marcellin Nadeau.<br><br><strong>M.\u00a0Marcellin Nadeau. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M. le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et a trait \u00e0 la situation des enseignants n\u00e9otitulaires dans les dix outre-mer. J\u2019y associe tous les \u00e9lus de ces r\u00e9gions et de ces territoires, qui sont comme moi l\u00e9gitimement pr\u00e9occup\u00e9s par cette situation.<br><br>Comme vous le savez, ces n\u00e9otitulaires sont des enseignants qui ont parfois, en tant que contractuels, rendu pendant de longues ann\u00e9es de bons et loyaux services au syst\u00e8me \u00e9ducatif dans nos pays et qui, passant les concours nationaux de l\u2019\u00e9ducation nationale, se voient syst\u00e9matiquement affect\u00e9s hors de leur r\u00e9gion, et notamment, pour les Martiniquais, hors de Martinique, alors que dans le m\u00eame temps existent dans les acad\u00e9mies concern\u00e9es des postes vacants, souvent pourvus par des enseignants \u2013\u00a0notamment des contractuels\u00a0\u2013 venant de l\u2019Hexagone. Nous demandons, monsieur le ministre, que cette question soit r\u00e9gl\u00e9e rapidement, dans un esprit d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de transparence.<br><br>Cette situation est incompr\u00e9hensible quand on sait que nos pays sont d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9s \u00e0 un grave probl\u00e8me de d\u00e9peuplement. Ainsi, 4\u00a0600\u00a0jeunes Martiniquais partent chaque ann\u00e9e afin de trouver dans l\u2019Hexagone des perspectives d\u2019emploi, avec tr\u00e8s peu de garanties de pouvoir rentrer travailler et vivre dans leur pays.<br><br>Il s'agit pourtant des forces vives de notre jeunesse (Mme\u00a0Mathilde Panot applaudit) en mesure de porter le projet de d\u00e9veloppement durable pour r\u00e9gler sur le long terme les graves difficult\u00e9s que rencontrent nos pays.<br><br>C\u2019est pourquoi nous demandons, au-del\u00e0 des cas individuels actuels qui sont particuli\u00e8rement pr\u00e9occupants et en attendant un plan d'urgence de l\u2019\u00e9ducation n\u00e9cessaire pour nos pays, que des solutions soient \u00e9labor\u00e9es pour r\u00e9gler rapidement le probl\u00e8me des n\u00e9otitulaires.<br><br>Que comptez-vous faire, monsieur le ministre, pour r\u00e9gler cette situation dramatique\u00a0? Ce sont des femmes et des hommes que l'on arrache \u00e0 leur territoire ainsi qu'\u00e0 leur vie familiale et affective. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES. \u2013 Mme\u00a0Sophie Taill\u00e9-Polian applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>L'affectation des enseignants dans les diff\u00e9rentes acad\u00e9mies est en effet une t\u00e2che prioritaire pour mon minist\u00e8re. C'est vrai dans toutes les acad\u00e9mies de m\u00e9tropole, mais la situation est plus complexe dans les cinq acad\u00e9mies d'outre-mer du fait de l'\u00e9loignement. Cela concerne les enseignants qui viennent de r\u00e9ussir un concours, les stagiaires et les n\u00e9otitulaires, mais aussi ceux qui aspirent \u00e0 une mobilit\u00e9 g\u00e9ographique pour convenances personnelles ou pour des raisons familiales.<br><br>Les enseignants originaires des territoires ultramarins b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais d'une priorit\u00e9 l\u00e9gale d'affectation et de mutation fond\u00e9e sur la reconnaissance de leur centre des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux (CIMM). Cette priorit\u00e9 doit cependant s'accorder avec d'autres priorit\u00e9s, \u00e0 savoir le rapprochement de conjoints et la situation \u00e9ventuelle de handicap. La prise en compte de l'ensemble de ces facteurs peut avoir pour cons\u00e9quence que les enseignants n'obtiennent pas \u2013\u00a0c'est vrai\u00a0\u2013 toujours l'acad\u00e9mie qui faisait l'objet de leur premier v\u0153u.<br><br>Toutes les situations individuelles li\u00e9es \u00e0 des motifs familiaux ou \u00e0 l'\u00e9loignement sont \u00e9tudi\u00e9es avec soin par le minist\u00e8re afin de trouver la solution la plus adapt\u00e9e. M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer, et moi-m\u00eame sommes tr\u00e8s attentifs \u00e0 la situation des enseignants ultramarins et tout dispos\u00e9s \u00e0 \u00e9changer avec vous sur ce sujet. J'ai \u00e9galement eu l'occasion de m'en entretenir r\u00e9cemment avec les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion de Martinique et de Guadeloupe. C'est un dossier important, sur lequel nous nous penchons avec une grande attention. Comme je vous le disais, je suis \u00e0 votre disposition, ainsi qu'\u00e0 celle des autres d\u00e9put\u00e9s ultramarins, pour avancer sur cette question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est toujours le m\u00eame blabla\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3096", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}