{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG395", "identifiant": {"numero": "395", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794878", "mandatRef": "PM797175"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Mournet.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Mournet. </strong>Les retraites s'appr\u00eatent \u00e0 occuper le d\u00e9bat public des prochaines semaines. Comme tous les sujets de temps long, ce n'est jamais le bon moment pour les aborder. Notre pays a fond\u00e9 au sortir de la guerre une magnifique cha\u00eene de solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations.<br><br>Nous servons deux fondamentaux\u00a0: du travail pour tous et une retraite digne. Or notre syst\u00e8me est confront\u00e9 au double d\u00e9fi de maintenir la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations et d'assurer plus de justice pour les travailleurs et les retrait\u00e9s actuels.<br><br>Le Conseil d'orientation des retraites joue un r\u00f4le primordial pour \u00e9tablir et faire conna\u00eetre l'\u00e9tat des lieux. Quels que soient les sc\u00e9narios, il pr\u00e9voit un d\u00e9ficit de 12,4\u00a0milliards en 2027. Il pr\u00e9voit par ailleurs, en retenant l'hypoth\u00e8se du plein emploi, que nous aurons 4,5\u00a0millions de retrait\u00e9s en 2050 et 700\u00a0000\u00a0cotisants suppl\u00e9mentaires. J'ajoute que l'\u00c9tat va au-del\u00e0 de son r\u00f4le d'employeur et de garant de la solidarit\u00e9 pour combler un besoin de financement du syst\u00e8me \u00e0 hauteur de 30\u00a0milliards par an.<br><br>Pour r\u00e9agir \u00e0 ce constat, il n'y a pas ceux qui ont tort et ceux qui ont raison. Le d\u00e9bat politique doit porter sur les solutions et leurs cons\u00e9quences.<br><br>Le Gouvernement a lanc\u00e9 des cycles de concertation. Nous saluons cette m\u00e9thode qui permet de s\u00e9quencer les temps de d\u00e9mocratie sociale et de d\u00e9mocratie politique.<br><br>Notre majorit\u00e9 soutient l'option de travailler un peu plus longtemps\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Eh oui, forc\u00e9ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Mournet. </strong>\u2026pour sauver notre syst\u00e8me et d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s, mais nous souhaitons \u00e9galement am\u00e9liorer la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 de l'emploi pour nos seniors, parfois injustement rel\u00e9gu\u00e9s hors du march\u00e9 du travail.<br><br>Si nous demandons aux Fran\u00e7ais d'\u00eatre plus solidaires, il faudra que cette r\u00e9forme soit juste.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> C'est une arnaque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Mournet. </strong>D\u00e8s lors, monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion, pouvez-vous nous indiquer si les concertations men\u00e9es jusqu'ici ont permis de partager un diagnostic sur la question de l'\u00e9quilibre <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe GDR-NUPES)</i> et nous dire comment vous comptez garder l'ambition d'un syst\u00e8me plus juste, \u00e0 m\u00eame de garantir un minimum de retraite digne, de mieux pr\u00e9venir l'usure et de favoriser l'engagement dans le travail\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous l'avez dit, la r\u00e9forme des retraites est une question importante. Elle est souvent l'objet de d\u00e9bats passionn\u00e9s mais nous devons regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est celle d'un syst\u00e8me de retraite d\u00e9ficitaire dont il est pr\u00e9vu que le d\u00e9ficit s'\u00e9tablisse \u00e0 12,5\u00a0milliards en 2027 \u2013\u00a0c'est demain\u00a0\u2013 et \u00e0 presque 15\u00a0milliards en 2030.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est \u00e9galement celle d'un syst\u00e8me injuste, dont le mode de calcul des pensions ne permet pas \u00e0 ceux de nos a\u00een\u00e9s qui ont connu la pr\u00e9carit\u00e9 ou des carri\u00e8res hach\u00e9es de vivre d\u00e9cemment\u00a0; un syst\u00e8me qui ne prot\u00e8ge donc pas suffisamment.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est enfin celle d'un syst\u00e8me in\u00e9quitable, certains r\u00e9gimes garantissant des avantages que plus personne ne comprend.<br><br>C'est pourquoi nous avons fait le choix de r\u00e9former le syst\u00e8me de retraite, non seulement pour garantir sa durabilit\u00e9 et sa p\u00e9rennit\u00e9, afin qu'il ne soit pas \u00e9touff\u00e9 par la dette quand nos enfants devront en b\u00e9n\u00e9ficier, mais aussi pour l'am\u00e9liorer et le rendre plus protecteur.<br><br>Il y a un peu plus de deux mois, nous avons ouvert, avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, des concertations avec les partenaires sociaux et avec les forces politiques. Presque tous reconnaissent, parce que c'est le Conseil d'orientation des retraites qui le dit, que le syst\u00e8me n'est pas \u00e9quilibr\u00e9 et qu'il doit donc \u00eatre r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9.<br><br>Nous avons ouvert des chantiers. Ils sont marqu\u00e9s par des d\u00e9saccords, notamment sur la question de l'\u00e2ge, mais \u00e9galement par la volont\u00e9 de travailler ensemble pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me sur plusieurs points\u00a0: emploi des seniors\u00a0; meilleure prise en compte des carri\u00e8res longues afin de garantir que ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler plus t\u00f4t n'aient pas \u00e0 travailler dix-sept ou dix-huit ans pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une retraite correcte\u00a0; meilleure mesure de l'impact de la p\u00e9nibilit\u00e9 pour pr\u00e9venir l'usure professionnelle\u00a0; garantie d'un minimum de pension autour de 85\u00a0% du Smic.<br><br>Sur certains sujets, nous devons travailler plus pour arriver \u00e0 davantage de convergence et d'efficacit\u00e9. Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, nous nous sommes donc donn\u00e9 quelques semaines suppl\u00e9mentaires pour que ces concertations puissent se prolonger. Elles ont \u00e9t\u00e9 utiles et fructueuses. Ces quelques semaines, qui ne remettent en cause ni le calendrier global ni le cap que nous nous sommes fix\u00e9s, permettront d'am\u00e9liorer encore le texte.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il n'a rien dit\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7015", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}