{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG200", "identifiant": {"numero": "200", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET DE LOI D'ORIENTATION ET DE PROGRAMMATION DU MINIST\u00c8RE DE L'INT\u00c9RIEUR"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722150", "mandatRef": "PM797445"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION ET DE PROGRAMMATION DU MINIST\u00c8RE DE L'INT\u00c9RIEUR <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sacha Houli\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>Avant d'interroger le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, je veux rendre hommage au gendarme qui a perdu la vie cette nuit dans l'Eure ainsi qu'\u00e0 ses camarades bless\u00e9s. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Des quartiers populaires de Poitiers aux territoires d'outre-mer comme la Guyane, o\u00f9 nous nous trouvions il y a quelques semaines, toute la France parle de s\u00e9curit\u00e9. Le droit \u00e0 la tranquillit\u00e9 est absolu. Il constitue un acquis que nous devons ch\u00e8rement d\u00e9fendre.<br><br>Pourtant, beaucoup de nos concitoyens font part de leur sentiment de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 plus violente. Les Fran\u00e7ais d\u00e9crivent une menace prot\u00e9iforme\u00a0: agression physique dans la rue, trafic de drogue, vandalisme, harc\u00e8lement ou agression sexuelle.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> C'est ce que nous venons de dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>Nous voulons \u00eatre \u00e0 la hauteur de leurs attentes et de leurs exigences.<br><br>Il y a deux ans, devant la commission des lois, vous avez \u00e9tabli la liste des sept p\u00e9ch\u00e9s capitaux de la police. Vous avez list\u00e9 ce qui ne marchait pas et les chantiers que nous devions entreprendre\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et le bilan est catastrophique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>\u2026le manque de formation, le d\u00e9faut d'encadrement, le manque de moyens humains et mat\u00e9riels, l'encadrement du recours \u00e0 la vid\u00e9o, le renforcement de la confiance dans les inspections, le renouvellement de la confiance des citoyens dans leur police et l'am\u00e9lioration de la relation entre police et justice.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Si m\u00eame la gauche le dit\u2026 Ce n'est plus naus\u00e9abond\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sacha Houli\u00e9. </strong>Ma premi\u00e8re question est donc la suivante\u00a0: de quelle mani\u00e8re la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur tient-elle compte de ces enjeux\u00a0?<br><br>Vous avez commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9ployer les 8\u00a0500\u00a0policiers et gendarmes suppl\u00e9mentaires qui s'ajoutent aux 10\u00a0000\u00a0agents recrut\u00e9s et form\u00e9s durant le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. On compte 300\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires \u00e0 Marseille, 160\u00a0CRS et gendarmes de plus \u00e0 Lille, autant \u00e0 Montpellier et \u00e0 B\u00e9ziers, 70 \u00e0 Nantes.<br><br>Mesurez-vous d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats de ce d\u00e9ploiement sur le reflux de la d\u00e9linquance et sur le d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux\u00a0? En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, nos concitoyens nous imposent une obligation de r\u00e9sultat.<br><br>Le projet examin\u00e9 la semaine prochaine par l'Assembl\u00e9e pr\u00e9voit 15\u00a0milliards d'euros d\u00e9ploy\u00e9s sur les cinq prochaines ann\u00e9es, dont la moiti\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la cybercriminalit\u00e9.<br><br>L'orateur du groupe socialiste au S\u00e9nat a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la demande de s\u00e9curit\u00e9 exprim\u00e9e par nos concitoyens\u00a0\u00bb avait \u00ab\u00a0convaincu [les s\u00e9nateurs socialistes] de voter en faveur de ce texte et des moyens suppl\u00e9mentaires qui sont allou\u00e9s \u00e0 nos forces de l'ordre\u00a0\u00bb.<br><br>Voici donc ma derni\u00e8re question\u00a0: comment convaincre nos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s des groupes Les R\u00e9publicains et Socialistes et apparent\u00e9s de suivre le vote de leurs homologues au S\u00e9nat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Permettez-moi tout d'abord de rendre hommage \u00e0 mon tour au gendarme d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'Eure cette nuit et \u00e0 ses camarades bless\u00e9s \u2013\u00a0dont l'un, gri\u00e8vement. Le d\u00e9funt laisse une veuve avec quatre enfants. Elle les \u00e9l\u00e8vera, je l'esp\u00e8re, en lien direct avec l'\u00c9tat qui sera au rendez-vous. J'irai pr\u00e9sider la c\u00e9r\u00e9monie lors des obs\u00e8ques. Nous pensons bien s\u00fbr \u00e0 tous les policiers et gendarmes qui, aujourd'hui, meurent en op\u00e9ration, en mission et en service. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.) </i>Je vous remercie au nom de nos forces de l'ordre.<br><br>C'est justement en ayant \u00e0 l'esprit que la mort peut malheureusement frapper les policiers et gendarmes lors d'interventions destin\u00e9es \u00e0 nous prot\u00e9ger que la Premi\u00e8re ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont arbitr\u00e9 en faveur d'une augmentation de 15\u00a0milliards des cr\u00e9dits du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur au cours des cinq prochaines ann\u00e9es, avec une hausse des effectifs \u2013\u00a08\u00a0500\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u2013 mais \u00e9galement des moyens hors du commun d\u00e9ploy\u00e9s pour lutter contre les nouvelles menaces.<br><br>Je pense \u00e0 la cybercriminalit\u00e9 qui, ici et maintenant \u2013\u00a0et plus encore demain\u00a0\u2013, touche nos concitoyens, nos collectivit\u00e9s locales, nos h\u00f4pitaux ou encore nos entreprises mais aussi aux nouveaux d\u00e9sordres publics, tr\u00e8s nombreux, comme on l'a vu ces derniers mois et ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il faut aussi poursuivre la lutte contre le terrorisme, et plus g\u00e9n\u00e9ralement contre tous les types de d\u00e9linquance, celle-ci \u00e9tant prot\u00e9iforme et rev\u00eatant d\u00e9sormais une dimension souvent internationale et de plus en plus technologique.<br><br>Sur le mod\u00e8le de la loi de programmation militaire, nous devons expliciter ce que nous voulons faire pendant cinq ans pour le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, pour les femmes et les hommes qui le servent, afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens, en lien bien s\u00fbr avec le minist\u00e8re de la justice, qui conna\u00eetra parall\u00e8lement une augmentation de ses cr\u00e9dits dans le cadre de la future loi de programmation.<br><br>Vous m'avez demand\u00e9 comment nous avions fait pour qu'un texte du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation de 200\u00a0brigades sur l'ensemble du territoire, des unit\u00e9s de force mobile suppl\u00e9mentaires ou une augmentation des effectifs dans les commissariats, soit vot\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 par les groupes politiques au S\u00e9nat.<br><br>Pour traiter ces questions complexes, nous avons propos\u00e9 une m\u00e9thode simple\u00a0: la discussion. Dans quelques jours, le Gouvernement abordera l'examen du texte ici m\u00eame, en commission des lois, avec le m\u00eame esprit de concorde et d'ouverture, quels que soient les groupes politiques avec lesquels nous discuterons. J'esp\u00e8re que nous parviendrons \u00e0 trouver le m\u00eame accord, lequel d\u00e9montrera qu'il ne s'agit pas d'un sujet politicien mais de la volont\u00e9 de soutenir les policiers et les gendarmes. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4558", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}