{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG4", "identifiant": {"numero": "4", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718838", "mandatRef": "PM796197"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Cent euros pour faire un plein, 2\u00a0000\u00a0euros pour remplir la cuve de fioul, 200\u00a0euros de plus par mois pour faire les courses\u2026 L'inflation galopante et les taxes plombent le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais et des sp\u00e9culateurs sans scrupule se gavent au passage \u2013\u00a0c'est \u00e0 croire que tout se fabrique en Ukraine et en Russie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il faut les punir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, le budget des m\u00e9nages explose. Il est temps d'agir vite et fort en revalorisant les pensions des retrait\u00e9s et des personnes en situation de handicap \u2013\u00a0vous le savez, nous nous battons depuis des mois pour revaloriser l'allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0\u2013, mais aussi en baissant la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG) pour les retrait\u00e9s, les salari\u00e9s et les travailleurs ind\u00e9pendants \u2013\u00a0ce qui nous permettrait de faire d'une pierre deux coups en revalorisant ainsi le travail, car il manque des bras partout <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR)\u00a0\u2013,</i> et en fixant le prix des carburants \u00e0 la pompe \u00e0 1,50\u00a0euro pour le neutraliser. Tous ceux qui ont besoin de leur voiture au quotidien, soit 80\u00a0% des Fran\u00e7ais, le savent\u00a0: un litre de carburant, c'est 60\u00a0% de taxes. <br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, combien de temps encore allez-vous pomper des milliers d'euros sur le dos des Fran\u00e7ais ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 des comptes publics. </i>Lors des derni\u00e8res \u00e9lections, les Fran\u00e7ais ont exprim\u00e9 une demande de protection. Il nous appartient aujourd'hui d'y r\u00e9pondre en travaillant et en d\u00e9battant pour trouver le meilleur chemin permettant de satisfaire cette demande. La principale diff\u00e9rence entre le chemin que vous proposez et celui trac\u00e9 par le Gouvernement est que vous promettez aux Fran\u00e7ais de nouvelles d\u00e9penses.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il ne sait pas conduire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Or ces nouvelles d\u00e9penses conduiraient, dans quelques ann\u00e9es, \u00e0 reprendre par des imp\u00f4ts ce que vous accorderiez aujourd'hui \u00e0 nos concitoyens. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury et M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> \u00c7a, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est exactement ce que vous faites ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La planche \u00e0 billets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Si on additionne toutes les mesures que vous proposez dans vos amendements, on atteint 100\u00a0milliards d'euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est une erreur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Il faudrait doubler la TVA pour financer votre projet ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas grave, \u00e7a va bien se passer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Doubler la TVA\u00a0! Vous nous avez accus\u00e9s de cramer la caisse, mais vous voulez faire sauter la banque\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et ce sont les Fran\u00e7ais qui paieraient par des hausses d'imp\u00f4ts ! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR. - Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br>Quant \u00e0 nous, nous proposons un chemin responsable en identifiant les principales hausses auxquelles font face nos concitoyens - hausses que personne ne conteste au Gouvernement -, en ciblant les Fran\u00e7ais les plus vuln\u00e9rables et en recherchant des r\u00e9ponses adapt\u00e9es. Nous voulons poursuivre la r\u00e9duction des d\u00e9ficits car la dette que nous accumulons aujourd'hui se traduira demain par de nouveaux imp\u00f4ts pour les Fran\u00e7ais, ce que vous refusez de reconna\u00eetre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous allons continuer d'agir dans le cadre du plan massif que nous avons d\u00e9cid\u00e9. Au total, ce sont 46\u00a0milliards d'euros qui auront \u00e9t\u00e9 investis pour permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Rien de structurel, monsieur Attal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Voil\u00e0 la coh\u00e9rence qui guide notre action. Nous, nous ne mentons pas aux Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Je pensais que vous saviez compter comme moi, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0! L'\u00c9tat a enregistr\u00e9 64\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires en 2021 par rapport \u00e0 2017 puisque, je le rappelle, le Gouvernement avait augment\u00e9 de 20\u00a0centimes le prix des carburants au d\u00e9but du premier quinquennat Macron. Telle est la r\u00e9alit\u00e9 de votre politique fiscale\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Plus de 50\u00a0milliards de recettes fiscales suppl\u00e9mentaires attendues en 2022 gr\u00e2ce \u00e0 nos acteurs \u00e9conomiques, lesquels sont lourdement tax\u00e9s mais vont au charbon tous les matins\u00a0!<br><br>Alors stop \u00e0 l'enfumage, rendez l'argent aux Fran\u00e7ais\u00a0! Le groupe Les\u00a0R\u00e9publicains formule des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes pour permettre des \u00e9conomies budg\u00e9taires. Chers coll\u00e8gues, soutenez notre proposition d'une carte vitale biom\u00e9trique permettant de mettre fin aux fraudes. C'est une mesure concr\u00e8te pour nos finances publiques, une mesure comme nous en demandent les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Exactement\u00a0! \u00c7a, c'est du concret\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je vous remercie de saluer enfin la qualit\u00e9 du bilan de la majorit\u00e9 en mati\u00e8re d'emploi\u00a0! Les recettes fiscales suppl\u00e9mentaires que vous mentionnez sont li\u00e9es au fait que nous avons le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze ans, le taux de ch\u00f4mage des jeunes le plus bas depuis quarante ans et le taux d'emploi le plus haut depuis qu'il est mesur\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.</i>\u00a0\u2013\u00a0Quelques claquements de pupitres.)<br><br>Quand vous soulignez l'augmentation des recettes fiscales, vous saluez en r\u00e9alit\u00e9 notre action\u00a0! Merci beaucoup\u00a0!<br><br>Pour le reste, nous avons bien compris, dans votre intervention, que vous n'avez qu'une proposition pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u20261\u00a0% des d\u00e9penses que vous proposez sont financ\u00e9es\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2332", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}