{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG628", "identifiant": {"numero": "628", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "BLOCAGE DES PRIX"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM797025"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BLOCAGE DES PRIX <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, en cette journ\u00e9e de mobilisation, je vais vous parler de blocage. Il y a un an, vous refusiez la proposition de loi que je d\u00e9fendais avec Jean-Luc M\u00e9lenchon sur le blocage des prix, sur le mod\u00e8le des dispositions existant dans les outre-mer.<br><br>Depuis, les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de l'\u00e9nergie ont explos\u00e9, bien loin des 5\u00a0% d'inflation dont vous vous targuez\u00a0: +\u00a037\u00a0% pour la farine, +\u00a025\u00a0% pour le riz, +\u00a033\u00a0% pour les steaks hach\u00e9s surgel\u00e9s <i>(Mme\u00a0Estelle Youssouffa applaudit),</i> +\u00a013\u00a0% pour le lait. De m\u00eame, les prix du gaz, du p\u00e9trole et de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont toujours en hausse de plus de 13\u00a0%.<br><br>Face \u00e0 l'inflation, vous proposez de faire confiance \u00e0 la grande distribution, avec un panier anti-inflation. Cela me rappelle l'histoire avec Total, \u00e0 qui vous aviez demand\u00e9 poliment, de mani\u00e8re r\u00e9publicaine, de faire un effort. R\u00e9sultat\u00a0: 13\u00a0milliards de dividendes pour les actionnaires\u00a0! Un record\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Arrighi applaudit \u00e9galement</i>.) Tout va bien pour vos amis, et toujours pas de taxe sur les superprofits\u2026<br><br>\u00c0 la place de ce panier anti-inflation qui ressemble \u00e0 un slogan commercial propos\u00e9 par McKinsey mais ne sera qu'un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau \u2013\u00a0notamment pour les plus pr\u00e9caires\u00a0\u2013, je vous propose une solution\u00a0: pour d\u00e9bloquer la situation, bloquez les prix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pour vous, bloquer, c'est vraiment la seule m\u00e9thode\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>La pauvret\u00e9 s'aggrave, la fr\u00e9quentation des Restos du c\u0153ur est en hausse de 22\u00a0% cet hiver, le nombre de jeunes ayant recours \u00e0 l'aide alimentaire progresse de mani\u00e8re alarmante, la France compte 330\u00a0000\u00a0SDF \u2013\u00a0leur nombre a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux en dix ans\u00a0\u2013, et cela continue\u00a0!<br><br>Vous ne pouvez plus refuser d'agir en arguant du fait que l'\u00c9tat ne pourrait rien. Il faut bloquer les prix <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, notamment celui de l'\u00e9lectricit\u00e9, comme nous l'avons fait ici pour les TPE (tr\u00e8s petites entreprises) et les PME (petites et moyennes entreprises). Je pense \u00e9videmment aux boulangers, dont la survie en d\u00e9pend.<br><br>Alors qu'on nous annonce un mois de mars rouge pour l'inflation, sortez des formules publicitaires de la <i>start-up nation</i>, dont est tir\u00e9 votre trimestre anti-inflation\u00a0! Agissez pendant que les gens bloquent le pays contre votre r\u00e9forme des retraites\u00a0! Bloquez les prix pour ne pas ajouter une crise humanitaire \u00e0 la crise sociale\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Pascal Lavergne s'exclame.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Et de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Vous apportez toujours les deux m\u00eames r\u00e9ponses \u00e0 tous les probl\u00e8mes \u00e9conomiques de la nation fran\u00e7aise\u00a0: le blocage des prix ou la taxation des gens. En ce qui nous concerne, nous sommes oppos\u00e9s aux deux.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous \u00eates oppos\u00e9s \u00e0 tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 la taxation des gens parce que nos compatriotes en ont assez de payer toujours plus d'imp\u00f4ts, toujours plus de taxes. Nous sommes oppos\u00e9s au blocage des prix parce qu'il serait, pour nos concitoyens, synonyme de rationnement s'agissant des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Vannier.</strong> \u00c7a existe outre-mer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons pris des mesures qui nous permettent d'avoir un des taux d'inflation les plus faibles de la zone euro.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Vos solutions ne fonctionnent pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons institu\u00e9 un bouclier sur le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Nous avons cr\u00e9\u00e9 un bouclier sur les prix du gaz.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> La farine a pris 37\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons aussi mis en place une indemnit\u00e9 carburant. R\u00e9sultat, gr\u00e2ce aux mesures prises par la Premi\u00e8re ministre, par le Gouvernement et par cette majorit\u00e9, alors que l'inflation touche tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, un pays s'en sort mieux que les autres, et c'est la France. Vous devriez vous en r\u00e9jouir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Arr\u00eatez votre cin\u00e9ma\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est temps qu'il pousse un caddie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Mensonges\u00a0! Balivernes\u00a0! Fadaises\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Va faire un tour au Proxi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quant au trimestre anti-inflation, vous pouvez en penser ce que vous voulez. Nos compatriotes jugeront en faisant leurs courses. Pendant trois mois, ils auront droit \u00e0 des prix cass\u00e9s. Pendant trois mois, les distributeurs vont faire des efforts sur leurs marges, \u00e0 hauteur de plusieurs centaines de millions d'euros, pour que les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient des prix les plus bas possibles sur les produits alimentaires comme sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Ils pourront s'y retrouver avec un logo tricolore anti-inflation\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Imagin\u00e9 par McKinsey\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et ils constateront dans leur panier que les prix baissent r\u00e9ellement. <i>(Mme\u00a0Estelle Youssouffa s'exclame.)</i> Nous pr\u00e9f\u00e9rons garantir la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement et les prix les plus bas, plut\u00f4t que de pr\u00e9voir blocage et rationnement.<br><br>Nous avons \u00e9galement permis aux distributeurs de ren\u00e9gocier avec l'industrie dans trois mois afin que les prix continuent \u00e0 baisser dans les mois qui viennent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Personne n'a vu les prix baisser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti.</strong> Non mais, s\u00e9rieusement, mettez les pieds dans les magasins\u00a0! Les prix n'ont jamais baiss\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2235", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}