{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG432", "identifiant": {"numero": "432", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DIFFICULT\u00c9S DES URGENCES HOSPITALI\u00c8RES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794458", "mandatRef": "PM796941"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG18></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Etienne.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Etienne. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br>\u00ab\u00a0On est \u00e0 bout, on n'en peut plus, les gens meurent et on ne peut rien faire\u00a0\u00bb\u00a0: voil\u00e0 ce que les soignants r\u00e9p\u00e8tent depuis des mois dans toute la France \u2013\u00a0Martigny, P\u00e9rigueux, Lunel, Mayenne, Saint-Calais et j'en passe. Alors que nous subissons une triple \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite, de covid-19 et de grippe, partout en France, des services d'urgence sont contraints de fermer faute de personnels. Ceux qui restent ouverts sont submerg\u00e9s, et ne disposent toujours pas de moyens suppl\u00e9mentaires. R\u00e9sultat\u00a0: le syndicat Samu-Urgences de France a indiqu\u00e9 que 150\u00a0personnes \u00e9taient mortes de mani\u00e8re inattendue, alors qu'elles attendaient aux urgences d'\u00eatre soign\u00e9es.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Etienne. </strong>Cela fait des mois que les soignants vous alertent, qu'ils vous disent qu'ils sont pr\u00e8s de craquer : vous ne les \u00e9coutez pas. Trop peu nombreux, surmen\u00e9s, ils font tout leur possible, au d\u00e9triment m\u00eame de leur propre sant\u00e9, mais sans financement, sans recrutement et sans moyens suppl\u00e9mentaires, ils ne s'en sortiront pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Le 31\u00a0d\u00e9cembre, lessiv\u00e9s et \u00e9puis\u00e9s par des cadences intenables et des conditions de travail inhumaines, cinquante-cinq des cinquante-neuf infirmi\u00e8res, infirmiers, aides-soignantes et aides-soignants des urgences de Thionville ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en arr\u00eat maladie. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 suivi par les soignants des urgences de Pontoise, qui, depuis hier, sont 90\u00a0% \u00e0 \u00eatre en arr\u00eat maladie. Cette situation est symptomatique du sous-financement organis\u00e9 de l'h\u00f4pital public et de la lib\u00e9ralisation du syst\u00e8me de soins en France.<br><br>Monsieur le ministre, quand donc allez-vous \u00e9couter les soignants et endiguer la casse de l'h\u00f4pital public <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, en structurant un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9galitaire et accessible \u00e0 tous, en constituant un v\u00e9ritable service public de sant\u00e9, en rouvrant les services d'urgence sur tout le territoire, en revalorisant les salaires et en redonnant du sens au travail de nos soignants\u00a0? Combien de morts encore avant que vous ne r\u00e9agissiez, monsieur le ministre\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vu le m\u00e9tier que j'ai exerc\u00e9 pendant plus de trente ans, vous comprendrez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que je ne r\u00e9ponde pas \u00e0 votre derni\u00e8re remarque.<br><br>Je connais bien la situation des services d'urgence, en particulier \u00e0 Thionville. Vous avez rappel\u00e9 la triple \u00e9pid\u00e9mie qui conduit actuellement \u00e0 une saturation de notre syst\u00e8me, et j'en profite pour rappeler \u2013\u00a0encore une fois, me direz-vous\u00a0\u2013 que le suivi de consignes simples, comme l'application des gestes barri\u00e8res et la vaccination, permet de soulager la pression qui p\u00e8se sur nos services d'urgence \u2013\u00a0objectif, je n'en doute pas, que nous avons tous \u00e0 c\u0153ur.<br><br>Mon premier mot ira bien entendu aux personnels des services d'urgence, mes anciens coll\u00e8gues, qui tiennent le syst\u00e8me \u00e0 bout de bras, et que j'assure de mon soutien. N\u00e9anmoins, la situation de certains services est tout \u00e0 fait inacceptable\u00a0: soyez certaine, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'aux c\u00f4t\u00e9s des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS), je m'assure de la mobilisation des directions des \u00e9tablissements concern\u00e9s pour r\u00e9soudre au plus vite des situations que nous ne pouvons tol\u00e9rer s'agissant de l'acc\u00e8s aux soins de nos concitoyens.<br><br>Comme vous le savez, nos services d'urgence sont le r\u00e9ceptacle des nombreux probl\u00e8mes de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, \u00e0 la fois en amont et en aval\u00a0: en effet, ils doivent r\u00e9pondre aux besoins de soins non programm\u00e9s tout en \u00e9tant contraints par le manque de lits pour hospitaliser les patients.<br><br>Face \u00e0 ces difficult\u00e9s, nous avons imm\u00e9diatement apport\u00e9 des r\u00e9ponses\u00a0: je ne reviendrai pas sur les mesures prises cet \u00e9t\u00e9, comme la revalorisation de la r\u00e9mun\u00e9ration des heures de nuit, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es. Nous devons maintenant d\u00e9cider de mesures structurelles pour lib\u00e9rer massivement du temps m\u00e9dical, mais aussi, dans la continuit\u00e9 de la suppression du numerus clausus, pour former plus et mieux les soignants. Par ailleurs, il faut mieux organiser l'h\u00f4pital en sortant de la logique financi\u00e8re concurrentielle entre \u00e9tablissements et en travaillant \u00e0 l'\u00e9chelle des territoires dans un esprit de coop\u00e9ration. Nous souhaitons \u00e9galement valoriser davantage la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, en particulier celle du travail de nuit.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Les urgences sont la derni\u00e8re ligne de d\u00e9fense de notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0: c'est en agissant sur l'ensemble des leviers, en amont et en aval, que nous leur permettrons de gagner ce d\u00e9fi.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "111", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}