{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG7", "identifiant": {"numero": "7", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des urgences \u00e0 l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793398", "mandatRef": "PM796302"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES URGENCES \u00c0 L'H\u00d4PITAL <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. \u00ab\u00a0L'h\u00f4pital est peut-\u00eatre le plus beau, et sans doute le plus n\u00e9cessaire, de ces services que la communaut\u00e9 se doit de rendre [\u2026] aux citoyens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L'h\u00f4pital public, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui dit \u00e0 l'homme\u00a0: \u201ctoute vie par elle-m\u00eame vaut d'\u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e\u201d. [\u2026] Quelle grandeur\u00a0! que l'on entend [\u2026] dans ces mots simples\u00a0: service public.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L'h\u00f4pital public [\u2026], [c'est un sanctuaire]\u00a0\u00bb\u00a0; et pourtant, \u00ab\u00a0chaque ann\u00e9e, [\u2026] l'h\u00f4pital fr\u00e9mit, l'h\u00f4pital tremble, puis l'h\u00f4pital crie vers vous.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Chaque ann\u00e9e [\u2026], les services de r\u00e9animation, partout en France, sont satur\u00e9s. Chaque ann\u00e9e, les m\u00e9decins clament dans le d\u00e9sert.\u00a0\u00bb Ces mots, monsieur le ministre, mes chers coll\u00e8gues, ce ne sont pas les miens mais ceux de Victor Hugo, l'un de nos illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0; ils ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s sur ces bancs en 1851. En 2022, cent soixante et onze ans apr\u00e8s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Retour \u00e0 la case d\u00e9part\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>\u2026l'h\u00f4pital continue de fr\u00e9mir, de trembler et de crier vers nous. <i>(\u00ab\u00a0\u00c0 cause de vous\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.) </i>Quelle que soit notre place dans l'h\u00e9micycle, ce cri, nous l'avons entendu, et nous devrons continuer d'apporter des r\u00e9ponses fortes qui permettront de sauver notre h\u00f4pital public et ses agents exemplaires.<br><br>Ma question a trait \u00e0 la capacit\u00e9 de nos services d'urgences \u00e0 assurer une prise en charge s\u00fbre et de qualit\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. Vous le savez, les tensions en la mati\u00e8re sont nombreuses, partout sur notre territoire. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'h\u00f4pital de Lisieux, situ\u00e9 dans ma circonscription, avait \u00e9t\u00e9 contraint de fermer son service d'urgences la nuit, durant trois semaines au mois d'ao\u00fbt.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas ce que vient de dire le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus. </strong>Ce samedi soir, son service d'urgence p\u00e9diatrique sera ferm\u00e9 de dix-huit heures \u00e0 huit heures\u00a0; les urgences de l'h\u00f4pital de Falaise ont pour l'instant r\u00e9ussi \u00e0 assurer une continuit\u00e9 de la prise en charge cet \u00e9t\u00e9, mais au prix de grands sacrifices\u00a0; et depuis hier, au CHU \u2013\u00a0centre hospitalier universitaire\u00a0\u2013 de Nice, les urgences sont satur\u00e9es. \u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, plus d'une centaine d'h\u00f4pitaux sont contraints de fermer ou de r\u00e9guler leur service d'urgences.<br><br>Ma question est simple\u00a0: vous avez ordonn\u00e9, monsieur le ministre, la mise en \u0153uvre des recommandations de la mission flash. Les mesures qui seront appliqu\u00e9es permettront-elles \u00e0 nos services d'urgences et au personnel mobilis\u00e9\u2026 (Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro de l'orateur.) (Applaudissements sur les bancs du groupe HOR et sur quelques bancs du groupe LIOT.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci beaucoup, mon cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Ma mission, en tant que ministre charg\u00e9 de la sant\u00e9 et aussi en tant que m\u00e9decin, c'est de permettre \u00e0 chaque Fran\u00e7ais d'\u00eatre pris en charge correctement, de fa\u00e7on ad\u00e9quate, lorsque c'est n\u00e9cessaire. De fa\u00e7on ad\u00e9quate, cela ne signifie pas syst\u00e9matiquement dans un service d'urgences. Nos services d'urgences font face \u00e0 une tension qui, je l'ai dit, a des raisons multiples \u2013\u00a0mauvaise articulation entre la ville et l'h\u00f4pital, d\u00e9mographie m\u00e9dicale inadapt\u00e9e, soignants mobilis\u00e9s pendant deux ans et demi face \u00e0 la crise et maintenant \u00e9puis\u00e9s.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Soignants sous-pay\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Il n'y a pas d'argent magique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>La Premi\u00e8re ministre a fait le choix de retenir les propositions de la mission flash pour la p\u00e9riode estivale et d'en p\u00e9renniser certaines dans le temps, sur la base d'une \u00e9valuation que nous allons conduire pendant tout l'\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0il est hors de question de maintenir des mesures qui ne seraient pas efficaces. Nous avons veill\u00e9 \u00e0 proposer des solutions concr\u00e8tes pour maintenir cet acc\u00e8s aux soins pendant l'\u00e9t\u00e9, et je tiens ici \u00e0 rassurer tout le monde\u00a0: les urgences vitales sont et seront toujours assur\u00e9es en tous points du territoire. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> C'est faux\u00a0! Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Il est hors de question de d\u00e9grader la prise en charge par les urgences de nos citoyens qui en ont le plus besoin. Les propositions d\u00e9clin\u00e9es reposent sur la responsabilit\u00e9 de chacun d'entre nous. Ceux qui appellent le 15 avant de se d\u00e9placer aux urgences se verront probablement proposer une meilleure solution\u00a0; quant \u00e0 ceux qui s'y pr\u00e9sentent directement, ils peuvent \u00e9galement \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s vers une solution plus adapt\u00e9e. Des mesures d'attractivit\u00e9 peuvent aussi permettre de jouer sur la disponibilit\u00e9 des professionnels\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Il n'y a plus de m\u00e9decins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Le chaos, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026et j'ajoute que pour la premi\u00e8re fois, nous reconnaissons la notion de p\u00e9nibilit\u00e9 s'agissant du travail de nuit. Enfin, nous proposons de d\u00e9velopper une meilleure coordination entre la ville et l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Avec de l'enthousiasme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Comme je l'ai dit et contrairement \u00e0 ce que j'ai pu entendre, ce rapport ne pr\u00e9conise en aucun cas la fermeture des urgences la nuit. Nos concitoyens seront accueillis par un professionnel de sant\u00e9 qui pourra \u00e9valuer leur situation et les rediriger vers la meilleure solution. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Tout va bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2335", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}