{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG533", "identifiant": {"numero": "533", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "institutions sociales et m\u00e9dico sociales", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REVALORISATIONS DANS LE SECTEUR M\u00c9DICO-SOCIAL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794830", "mandatRef": "PM797145"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s, autonomie et personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATIONS DANS LE SECTEUR M\u00c9DICO-SOCIAL <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Ott.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Ott. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, je souhaite vous interroger sur l\u2019effort entrepris par la nation pour revaloriser le secteur m\u00e9dico-social \u2013\u00a0qui a \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne durant la pand\u00e9mie\u00a0\u2013 et sur certains angles morts qui demeurent. Je pense \u00e0 ceux que l\u2019on appelle \u00ab\u00a0les oubli\u00e9s du S\u00e9gur\u00a0\u00bb, ces professionnels des services logistiques, techniques ou administratifs, qui repr\u00e9sentent un maillon essentiel du service m\u00e9dico-social.<br><br>Notre reconnaissance doit s'adresser \u00e0 toute la cha\u00eene humaine, sans exception. Or, contrairement \u00e0 leurs coll\u00e8gues soignants ou \u00e9ducateurs, ces personnels demeurent exclus des primes d\u00e9cid\u00e9es dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9. Les 183\u00a0euros net mensuels accord\u00e9s en plus ne sont toujours pas pour eux. Cette situation est v\u00e9cue comme une r\u00e9elle injustice par ces femmes et ces hommes \u2013\u00a0agents d\u2019entretien et de maintenance, secr\u00e9taires, agents d\u2019accueil, comptables, agents des ressources humaines ou membres des \u00e9quipes de cuisine.<br><br>Une partie des professionnels a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un rattrapage du S\u00e9gur, mais il s'agit uniquement de certaines cat\u00e9gories ayant un lien avec la sant\u00e9 et l'accompagnement direct\u00a0: infirmiers, psychologues, moniteurs d'atelier\u2026<br><br>Toutes les professions utiles au fonctionnement des \u00e9tablissements et des services de sant\u00e9 sont garantes de la bonne prise en charge des patients et des usagers au sein de ces institutions. Continuer \u00e0 exclure une partie du secteur m\u00e9dico-social revient \u00e0 instaurer un syst\u00e8me \u00e0 deux vitesses. C\u2019est d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible que ce personnel \u00e9ducatif et d'accompagnement est financ\u00e9 par l\u2019assurance maladie, les conseils d\u00e9partementaux et l\u2019\u00c9tat via les ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9.<br><br>Comment le Gouvernement compte-t-il faire aux diff\u00e9rents \u00e9chelons, y compris territorial, pour enfin mettre ces professionnels sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 et leur accorder la reconnaissance unanime qu\u2019ils m\u00e9ritent tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et des assistantes maternelles\u00a0! Il ne s'est toujours pas excus\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Cessez de crier\u00a0: on n'est pas dans une cour de maternelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Combe,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s, de l'autonomie et des personnes handicap\u00e9es. </i>Vous avez raison. L'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers est l'une des priorit\u00e9s de mon action depuis le mois de juillet dernier. Pour ce faire, nous devons actionner tous les leviers\u00a0: la formation des professionnels, l'am\u00e9lioration des conditions de travail et la revalorisation salariale.<br><br>De ce point de vue, je rappelle que nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une augmentation in\u00e9dite des salaires des professionnels des secteurs social et m\u00e9dico-social\u00a0: le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a concern\u00e9 700\u00a0000\u00a0salari\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s de 183\u00a0euros par mois\u00a0; il a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble des professionnels de la fili\u00e8re socio-\u00e9ducative, soit 200\u00a0000\u00a0salari\u00e9s. De nouvelles augmentations ont eu lieu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0; je pense, entre autres, aux ma\u00eetres de maison et \u00e0 d'autres surveillants qualifi\u00e9s, notamment aux surveillants de nuit.<br><br>Il faut \u00e9videmment aller plus loin, en particulier dans le secteur associatif. C'est pourquoi j'ai invit\u00e9 l'ensemble des repr\u00e9sentants des employeurs, mais \u00e9galement ceux des salari\u00e9s, \u00e0 n\u00e9gocier une convention collective unique de branche pour le secteur sanitaire, social et m\u00e9dico-social. C'est la seule r\u00e9ponse qui permettra de revaloriser durablement les parcours de l'ensemble des professionnels du secteur, y compris ceux que vous mentionnez. Les d\u00e9partements et l'\u00c9tat se sont engag\u00e9s, en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 accompagner la d\u00e9marche \u00e0 hauteur de 500\u00a0millions d'euros. Il ne reste plus qu'\u00e0 n\u00e9gocier cette convention collective unique, seule solution pour que tout le monde soit concern\u00e9 par ces revalorisations salariales.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, il faut actionner tous les leviers\u00a0: les parcours professionnels, la valorisation des acquis de l'exp\u00e9rience et la qualification de l'ensemble des faisant fonction. <i>(Mme\u00a0Anne-C\u00e9cile Violland et M.\u00a0Lionel Royer-Perreaut applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "953", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}