{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG439", "identifiant": {"numero": "439", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "MODALIT\u00c9S DE R\u00c9SILIATION DES CONTRATS \u00c9NERG\u00c9TIQUES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719382", "mandatRef": "PM796452"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODALIT\u00c9S DE R\u00c9SILIATION DES CONTRATS \u00c9NERG\u00c9TIQUES <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Luc Lamirault.<br><br><strong>M.\u00a0Luc Lamirault. </strong>Ma question s'adressait au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Vous le savez, avec le groupe Horizons et apparent\u00e9s nous d\u00e9fendons depuis plusieurs mois le principe d'une r\u00e9siliation, \u00e0 tout moment et sans frais, des contrats de fourniture de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les entreprises et les collectivit\u00e9s territoriales. Nombre d'entre elles ont effectivement \u00e9t\u00e9 contraintes de souscrire \u00e0 l'automne des contrats sur la base de prix exceptionnellement \u00e9lev\u00e9s, qui les placent aujourd'hui dans une situation intenable.<br><br>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Bruno Le\u00a0Maire a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re des mesures fortes, qui vont dans le bon sens et que je tiens \u00e0 saluer\u00a0: d'abord, la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux artisans boulangers de r\u00e9silier sans frais et \u00e0 tout moment leurs contrats\u00a0; puis l'extension du bouclier tarifaire \u00e0 600\u00a0000\u00a0tr\u00e8s petites entreprises, afin que leur facture n'exc\u00e8de pas un tarif de 280\u00a0euros le m\u00e9gawattheure en moyenne sur l'ann\u00e9e. S'il est certain que ces mesures d'urgence, que nous appelions de nos v\u0153ux, sont bienvenues, envisagez-vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'industrie, un m\u00e9canisme plus p\u00e9renne permettant qu'\u00e0 l'avenir, les petites entreprises ne soient plus captives dans la dur\u00e9e de prix anormalement excessifs\u00a0?<br><br>Quant aux collectivit\u00e9s territoriales, le filet de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fendu par le groupe Horizons leur offre un premier soutien. Elles restent n\u00e9anmoins contraintes, dans le contexte actuel, de fermer l'acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9quipements et services publics essentiels et de r\u00e9duire leurs investissements. Aussi, envisagez-vous d'\u00e9tendre aux collectivit\u00e9s la port\u00e9e des r\u00e9centes annonces\u00a0?<i> (Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Je vous remercie pour votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et surtout pour vos alertes. Nous avons eu l'occasion tous les deux, dans le cadre d'un d\u00e9placement \u00e0 Agen il y a une quinzaine de jours, d'\u00e9voquer de nouveau ce sujet. Vous faites partie des membres de la majorit\u00e9 qui nous ont signal\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t que les dispositifs que nous avions d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s devaient sans doute faire l'objet d'un \u00e9largissement et d'un renforcement, notamment pour les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) \u2013\u00a0dont font partie les boulangers, entre autres. Certaines d'entre elles, qui devaient ren\u00e9gocier leurs contrats \u00e0 l'automne dernier, se sont retrouv\u00e9es avec des tarifs beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s en raison de la tr\u00e8s forte hausse des prix de l'\u00e9nergie observ\u00e9e au m\u00eame moment.<br><br>Vous l'avez dit\u00a0: alert\u00e9s par certains d'entre vous, et sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons annonc\u00e9 vendredi dernier des mesures tr\u00e8s fortes gr\u00e2ce auxquelles aucune TPE de France, quel que soit le contrat qu'elle a sign\u00e9, b\u00e9n\u00e9ficiera d'un bouclier tarifaire plafonnant son tarif moyen de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 280\u00a0euros par MWh pour l'ann\u00e9e 2023. Cela se fera sans ren\u00e9gociation des contrats, ce qui \u00e9tait important\u00a0: compte tenu du nombre de TPE concern\u00e9es, une ren\u00e9gociation aurait pu provoquer une embolie des TPE elles-m\u00eames \u2013\u00a0ren\u00e9gocier un contrat, cela prend du temps\u00a0\u2013 et des fournisseurs d'\u00e9nergie dont nous souhaitons qu'ils soient avant tout au service de leurs clients. Cette r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des contrats va permettre de baisser les factures de mani\u00e8re extr\u00eamement forte et de retrouver des prix beaucoup plus viables.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste tr\u00e8s bien au choc \u00e9nerg\u00e9tique auquel l'ensemble de l'Europe fait face. C'est en grande partie gr\u00e2ce aux mesures annonc\u00e9es et adopt\u00e9es par le Gouvernement. C'est aussi en grande partie li\u00e9 \u00e0 la r\u00e9silience de notre tissu industriel et commercial, qui r\u00e9siste tr\u00e8s bien. Remercions nos entreprises et continuons \u00e0 suivre la situation. Vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'opportunit\u00e9 de mettre en place quelques dispositifs adapt\u00e9s. Voyons comme la situation \u00e9volue mais, pour l'instant, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise r\u00e9siste bien. F\u00e9licitons-nous-en et continuons \u00e0 suivre le dispositif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "116", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}