{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG366", "identifiant": {"numero": "366", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "difficult\u00e9s des artisans boulangers \u00e0 la suite de l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721632", "mandatRef": "PM802647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES ARTISANS BOULANGERS \u00c0 LA SUITE DE L'AUGMENTATION DU PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Lemoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Les derniers chiffres publi\u00e9s par l\u2019Insee font \u00e9tat d\u2019une inflation \u00e0 6,2\u00a0% fin octobre, et la hausse des prix de l\u2019alimentation s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 12\u00a0%.<br><br>Si ces chiffres restent \u00e9lev\u00e9s, l\u2019action massive du Gouvernement, depuis l\u2019automne 2021, a permis de les juguler, gr\u00e2ce notamment aux dispositifs visant \u00e0 limiter la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> 30\u00a0% sur certains produits alimentaires\u00a0! Il faudrait peut-\u00eatre faire les courses, madame Lemoine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Ils permettent ainsi \u00e0 notre pays d\u2019afficher une inflation bien plus faible que celle de la zone euro, qui atteint 11,5\u00a0% en moyenne\u00a0; l\u2019Allemagne, notamment, est \u00e0 11,6\u00a0%, et l\u2019Italie grimpe \u00e0 12,6\u00a0%. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Malgr\u00e9 tout, certains secteurs sont davantage fragilis\u00e9s.<i> </i>C\u2019est notamment le cas de nos artisans boulangers ou de nos bouchers, qui nous alertent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante sur leur situation.<br><br>En effet, la hausse parfois vertigineuse du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res \u2013\u00a043\u00a0% pour la farine de bl\u00e9 et 21\u00a0% pour le beurre\u00a0\u2013, conjugu\u00e9e \u00e0 l\u2019explosion du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie, am\u00e8ne de nombreux professionnels \u00e0 s\u2019interroger sur la poursuite de leur activit\u00e9, pourtant vitale, d\u2019autant que vous nous avez annonc\u00e9 que le pic de l\u2019inflation n\u2019\u00e9tait pas encore atteint. Ils nous exposent des situations ubuesques\u00a0: leurs factures d\u2019\u00e9nergie sont parfois multipli\u00e9es par vingt\u00a0; c\u2019est le cas dans ma circonscription.<br><br>Monsieur le ministre, je vous sais particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 pour accompagner tous nos petits commer\u00e7ants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>\u2026qui sont heurt\u00e9s de plein fouet par la crise. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la baguette vient d\u2019\u00eatre class\u00e9e au patrimoine mondial de l'Unesco, pouvez-vous nous faire part des derni\u00e8res mesures envisag\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ensemble de leurs inqui\u00e9tudes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est lui qui a \u00e9crit la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, de rappeler que gr\u00e2ce \u00e0 l'action engag\u00e9e depuis octobre\u00a02021 par le Gouvernement et par la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, la France garde le taux d'inflation le plus faible des pays de la zone euro.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous avons donc prot\u00e9g\u00e9 nos compatriotes contre l'impact trop dur de la flamb\u00e9e des prix. Pour ce qui est des boulangers, j'entrerai un petit peu plus dans le d\u00e9tail. Le guichet d'aide est ouvert aujourd'hui pour les factures de 2022, mais ce qui les inqui\u00e8te, vous l'avez parfaitement dit, c'est la facture de 2023. Nous garantissons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tous les boulangers une r\u00e9duction globale de leur facture de 20\u00a0% en moyenne\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026ils auront droit \u00e0 un tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel de l'\u00e9lectricit\u00e9. En deuxi\u00e8me lieu, nous allons relancer les fournisseurs qui doivent offrir des offres alternatives, d'apr\u00e8s la charte qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par l'ensemble d'entre eux. En troisi\u00e8me lieu, plut\u00f4t que le tarif indicatif, souvent calcul\u00e9 en heures pleines et aux moments de plus forte consommation, nous voulons que cette baisse des prix soit indiqu\u00e9e dans le projet de facture pour 2023, afin d'all\u00e9ger l'inqui\u00e9tude des boulangers et de leur permettre de savoir exactement ce qu'ils vont payer.<br><br>Par la suite, si nous observons que pour certaines professions, je pense en particulier aux boulangers, l'ensemble de ces mesures transversales ne sont pas suffisantes, nous sommes pr\u00eats, Mme la Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame, \u00e0 \u00e9tudier des mesures compl\u00e9mentaires. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: nous ne laisserons pas tomber les boulangers de France <i>(Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault proteste.)</i><br><br>La seule chose que j'exclus \u2013\u00a0les boulangers l'ont d'ailleurs parfaitement compris\u00a0\u2013, c'est une augmentation globale des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV) pour toutes les entreprises, pour un montant de 3\u00a0milliards d'euros, qui reviendrait \u00e0 gaspiller l'argent public et conduirait ensuite \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais afin de rembourser la facture. Les boulangers ne le souhaitent pas et ce n'est pas ce que nous ferons\u00a0; ce n'est ni efficace, ni juste, ni cibl\u00e9. Nous privil\u00e9gierons des mesures efficaces, justes, rapides et cibl\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6562", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}