{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG158", "identifiant": {"numero": "158", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342384", "mandatRef": "PM796656"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>C'est l'\u00e9bullition au sein de la police judiciaire \u2013\u00a0la PJ\u00a0: des manifestations historiques partout dans le pays, du jamais vu depuis la cr\u00e9ation des brigades du Tigre\u00a0! \u00c0 cela, vous r\u00e9pondez ni plus ni moins par le limogeage du directeur de la PJ de Marseille, \u00c9ric Arella. Pourtant, les retours concernant les exp\u00e9rimentations sont n\u00e9gatifs\u00a0; les alertes remontent de toutes parts\u00a0; l'ensemble du monde judiciaire est vent debout contre cette r\u00e9forme, jusqu'au procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de cassation, Fran\u00e7ois Molins\u00a0! Celui-ci pleurerait-il avant d'\u00eatre battu\u00a0? Non, je ne le crois pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Ceux-l\u00e0 m\u00eames qui disaient il y a peu que les policiers tuent pr\u00e9tendent maintenant les d\u00e9fendre\u00a0: c'est beau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>Cette r\u00e9forme met \u00e0 mal la s\u00e9paration des pouvoirs, en pla\u00e7ant les enqu\u00eateurs de la PJ sous la hi\u00e9rarchie directe des pr\u00e9fets, qui sont eux-m\u00eames sous l'\u00e9gide des membres du Gouvernement\u00a0; c'est bien \u00e0 \u00e7a que servent les pr\u00e9fets, me semble-t-il. Le probl\u00e8me de la police n'est pas la justice, quoi qu'en pensent et quoi qu'en disent vos amis factieux d'Alliance Police. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Rappel au r\u00e8glement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>Avec cette r\u00e9forme, vous mettez \u00e0 mal le principe de s\u00fbret\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'article\u00a06 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen. Dans un \u00c9tat de droit, les enqu\u00eateurs sont sous la seule autorit\u00e9 des magistrats et ne d\u00e9pendent pas des desiderata ou des lubies de tel ou tel ministre de l'int\u00e9rieur obs\u00e9d\u00e9 par les chiffres. Contrairement \u00e0 ce que vous soutenez, la PJ ne peut \u00eatre dilu\u00e9e dans d'autres services\u00a0: elle a ses sp\u00e9cificit\u00e9s et ses exigences proc\u00e9durales, garantes de son efficacit\u00e9 dans la lutte contre la d\u00e9linquance \u00e9conomique et financi\u00e8re et la criminalit\u00e9 organis\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Finalement, c'est bien, la police\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin. </strong>Confirmez-vous, comme c'est \u00e9crit dans votre courrier du 9\u00a0octobre \u00e0 la direction centrale de la police judiciaire, que vous avez renonc\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9partementalisation\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous \u00eates aux paradoxes ce que Richter est aux s\u00e9ismes\u00a0: une r\u00e9f\u00e9rence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES\u00a0; \u00ab\u00a0Insulte\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Madame la pr\u00e9sidente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Si m\u00eame les ministres se mettent \u00e0 insulter les d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Votre mentor a physiquement secou\u00e9 des officiers de police judiciaire et un magistrat du parquet\u00a0; vous dites r\u00e9guli\u00e8rement que la police tue\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026et voil\u00e0 que vous vous levez pour pr\u00e9tendument d\u00e9fendre la police. C'est extraordinaire\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous avez raison sur un point\u00a0: le probl\u00e8me de la police n'est pas la justice, c'est la d\u00e9linquance. Pour le reste, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu\u00a0: une exp\u00e9rimentation est en cours\u00a0; le texte sera cosign\u00e9\u00a0; les magistrats ont, l\u00e9gitimement, exprim\u00e9 des doutes. Nous avons tenu ce matin une r\u00e9union avec eux, notamment des procureurs g\u00e9n\u00e9raux\u00a0: je regrette que vous n'y ayez pas particip\u00e9. Les choses sont tr\u00e8s claires.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Renoncez-vous \u00e0 la d\u00e9partementalisation\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Blandine Brocard.</strong> \u00c9coutez le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u00c9coutez ma r\u00e9ponse, sinon il est inutile de me poser la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisa Martin.</strong> Y renoncez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>L'article\u00a012-1 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera pas modifi\u00e9. Les pr\u00e9rogatives l\u00e9gitimes des magistrats en mati\u00e8re de choix des enqu\u00eateurs ne seront pas chang\u00e9es. Pour le reste, j'ai un peu de mal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 votre question, parce que je ne l'ai pas comprise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3871", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}