{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG361", "identifiant": {"numero": "361", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "gr\u00e8ve des salari\u00e9s de GRDF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793452", "mandatRef": "PM796332"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES SALARI\u00c9S DE GRDF <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hendrik Davi.<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Les salari\u00e9s de GRDF (Gaz r\u00e9seau distribution France), en gr\u00e8ve depuis un mois, occupent depuis hier soir le site de Marseille. \u00ab\u00a0En 2000, quand je suis arriv\u00e9, on venait du monde entier pour apprendre les savoir-faire des salari\u00e9s d\u2019EDF. Nous \u00e9tions un exemple. Nous \u00e9tions fiers et tous les salari\u00e9s avaient le service public chevill\u00e9 au corps. Aujourd\u2019hui, ils nous pr\u00e9parent \u00e0 des coupures de courant dans les \u00e9coles. C\u2019est une honte.\u00a0\u00bb Ce sont les mots des salari\u00e9s de GRDF.<br><br>Que r\u00e9clament-ils\u00a0? Une hausse de salaire de 4,6\u00a0%. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Cela co\u00fbterait \u00e0 peine 18\u00a0millions d'euros, alors que GRDF a vers\u00e9 518\u00a0millions de dividendes. Nous n\u2019en serions pas l\u00e0 si vous aviez lanc\u00e9 des n\u00e9gociations partout en France pour indexer les salaires sur l\u2019inflation, comme nous le proposions. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Pire, vous avez choisi la r\u00e9pression, notamment \u00e0 RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 o\u00f9 une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s le suicide d\u2019un salari\u00e9.<br><br>La situation sociale \u00e0 GRDF et \u00e0 RTE dit beaucoup de la crise \u00e9nerg\u00e9tique que nous traversons\u00a0: d\u2019abord, le m\u00e9pris des salari\u00e9s et la casse m\u00e9thodique du service public\u00a0; ensuite, un manque cruel de volont\u00e9 politique pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et la r\u00e9novation globale des b\u00e2timents. Encore une fois, vous n\u2019avez rien anticip\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Si\u00a0: ils ont ferm\u00e9 les centrales nucl\u00e9aires.<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Des d\u00e9lestages sont donc pr\u00e9vus, notamment dans les zones rurales, mena\u00e7ant de d\u00e9sorganiser le pays. Les Fran\u00e7ais sont inquiets pour les patients hospitalis\u00e9s \u00e0 domicile, les transports et les \u00e9coles. Comment g\u00e9rer la crise\u00a0? En planifiant ces d\u00e9lestages sur les activit\u00e9s qui ne sont pas indispensables, comme la publicit\u00e9, la pollution lumineuse ou l\u2019activit\u00e9 de certaines entreprises <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES) </i>pour pr\u00e9server ce qui est essentiel comme le chauffage des particuliers, les transports et les \u00e9coles.<br><br>Madame la ministre, \u00e0 l\u2019heure de la crise \u00e9nerg\u00e9tique, qu\u2019attendez-vous pour donner satisfaction aux salari\u00e9s de GRDF et de RTE\u00a0? C'est la moindre des choses. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Allez-vous planifier des d\u00e9lestages pr\u00e9servant les plus d\u00e9munis et les activit\u00e9s essentielles\u00a0? Enfin, quand allez-vous recr\u00e9er le service public int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie dont notre pays a tant besoin pour mener \u00e0 bien la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? (\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Votre question me permet de saluer l'ensemble des salari\u00e9s de la fili\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique qui sont aujourd'hui au travail chez EDF, chez RTE, chez Enedis et chez GRDF pour nous pr\u00e9parer dans les meilleures conditions au passage de l'hiver.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Boyard.</strong> Ils sont en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous le savez, la n\u00e9gociation sociale a \u00e9t\u00e9 active. La branche des industries \u00e9lectriques et gazi\u00e8res (IEG) a n\u00e9goci\u00e9 en un temps record un accord plus que majoritaire qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par les quatre conf\u00e9d\u00e9rations syndicales. Par ailleurs, un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 chez GRDF. Chez RTE, les n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es fin novembre et vont bon train. Je salue l'esprit de responsabilit\u00e9 des organisations syndicales qui se sont mobilis\u00e9es pour que ces n\u00e9gociations aboutissent.<br><br>S'agissant de notre pr\u00e9paration pour l'hiver et de la sobri\u00e9t\u00e9, je rappelle que c'est ce gouvernement qui, sous l'\u00e9gide de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a instaur\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9, lequel ne concerne pas uniquement monsieur et madame Tout-le-monde, mais, au contraire, \u00e9galement les grandes entreprises, les administrations et les collectivit\u00e9s locales, afin de leur permettre de baisser de 10\u00a0% leur consommation d'\u00e9nergie au cours des deux prochaines ann\u00e9es. Ce plan porte ses fruits puisque, comme l'a soulign\u00e9 \u00e0 l'instant Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, nous constatons une baisse de 7\u00a0% de la consommation en France. Or il ne s'agit pas d'une baisse dans l'absolu, mais d'une baisse corrig\u00e9e des normales saisonni\u00e8res\u00a0! <br><br>Nous allons continuer de mobiliser tous les acteurs pour que ce plan de sobri\u00e9t\u00e9 atteigne son objectif et que la baisse de la consommation nous assure la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et un hiver serein. Je rappelle que les tensions actuelles sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique sont europ\u00e9ennes, et non fran\u00e7aises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hendrik Davi.<br><br><strong>M.\u00a0Hendrik Davi. </strong>Je doute que vous convainquiez les salari\u00e9s de Marseille en gr\u00e8ve\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6558", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}