{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG271", "identifiant": {"numero": "271", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "M\u00e9decine d'urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794734", "mandatRef": "PM797091"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINE D'URGENCE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Guiniot.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Le 31\u00a0mai 2022, le Gouvernement vous a confi\u00e9, monsieur Braun, une mission flash sur les urgences et les soins non programm\u00e9s. Elle \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 \u00e9tablir un ensemble de recommandations pour l'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 proposer des axes de r\u00e9forme pour le syst\u00e8me de sant\u00e9. Vous avez remis votre rapport le 30\u00a0juin et vous \u00eates devenu ministre de la sant\u00e9 quatre jours plus tard.<br><br>Une de ces recommandations m'inqui\u00e8te puisqu'elle signe la disparition du m\u00e9decin lors des interventions des structures mobiles d\u2019urgence et de r\u00e9animation (Smur). Dans la recommandation no\u00a020, vous pr\u00e9conisez en effet de faire appel aux praticiens locaux lorsque l'\u00e9quipe d'intervention a besoin d'un m\u00e9decin. Les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes devront-ils donc abandonner leurs patients dans la salle d'attente pour pallier l'absence de m\u00e9decins au sein des \u00e9quipes des Smur\u00a0?<br><br>Quant \u00e0 la recommandation no\u00a022, elle pr\u00e9cise qu'\u00ab\u00a0en l'absence de m\u00e9decin urgentiste sur un territoire Smur, il peut \u00eatre temporairement acceptable que l'\u00e9quipe d'intervention hospitali\u00e8re ne soit compos\u00e9e que d'un ambulancier et d'un infirmier dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00c9tat\u00a0\u00bb. Est-ce acceptable, m\u00eame temporairement\u00a0? Non\u00a0!<br><br>Dans ma circonscription de l'Oise, quand un v\u00e9hicule du Smur non m\u00e9dicalis\u00e9 interviendra dans les zones rurales \u00e9loign\u00e9es, il faudra jusqu'\u00e0 quarante minutes \u00e0 un m\u00e9decin pour arriver sur les lieux. J'ai bien s\u00fbr apport\u00e9 mon soutien aux personnels soignants et aux \u00e9lus du Noyonnais qui protestent contre cette nouvelle organisation, soutien que je r\u00e9it\u00e8re ici.<br><br>Je salue les efforts et les sacrifices consentis chaque jour par les personnels soignants que la nation acclame et que le Gouvernement accable. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Guiniot. </strong>Faut-il rappeler, monsieur le ministre, que selon votre rapport, vos prescriptions devaient \u00eatre temporaires\u00a0? Toute la question est de savoir jusqu'\u00e0 quand. La r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 doit inclure la repr\u00e9sentation nationale. H\u00e9las, l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) des Hauts-de-France a d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que la nouvelle organisation \u00e9tait en cours de d\u00e9ploiement.<br><br>Le Gouvernement dont vous \u00eates membre a l'habitude des passages en force. Vos conclusions nous seront-elles aussi impos\u00e9es\u00a0? Quelles dispositions envisagez-vous de prendre en faveur des urgences de l'h\u00f4pital public\u00a0? Il a d\u00e9j\u00e0 assez souffert pour ne pas subir les dangereuses d\u00e9rives pr\u00e9conis\u00e9es dans votre rapport. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Votre question me permet de rendre hommage aux \u00e9quipes des Smur, qui r\u00e9alisent 750\u00a0000\u00a0interventions chaque ann\u00e9e, par air, sur terre et sur mer, et cet hommage prend une tonalit\u00e9 particuli\u00e8re en ce jour car un m\u00e9decin du Smur a \u00e9t\u00e9 victime de coups ce matin \u00e0 Gonesse lors d'une intervention, agression que je condamne fermement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem, HOR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes RN, LR et \u00c9colo-NUPES</i>.)<br><br>Quant \u00e0 ma mission flash, j'avais annonc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but que si la mise en \u0153uvre des solutions qu'elle pr\u00e9conisait s'accompagnait de bons r\u00e9sultats, celles-ci seraient p\u00e9rennis\u00e9es, ce qui est le cas.<br><br>Vous \u00e9voquez deux choses diff\u00e9rentes. Tout d'abord, les m\u00e9decins correspondants du Samu (MCS), m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes agissant en avant-coureurs du Smur, interviennent depuis plus de quinze ans soit seuls, soit en attendant l'arriv\u00e9e des Smur quand ceux-ci sont occup\u00e9s ailleurs ou trop \u00e9loign\u00e9s. Ils donnent totalement satisfaction et ont permis de sauver des vies.<br><br>Ensuite, le recours aux \u00e9quipes param\u00e9dicales de m\u00e9decine d'urgence (EPMU) rel\u00e8ve du m\u00eame principe. Il renvoie \u00e0 une discussion ancienne au sein des professionnels de la m\u00e9decine d'urgence, et j'en sais quelque chose. Ce dispositif a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, en particulier dans le d\u00e9partement de la Sarthe\u00a0: les \u00e9quipes ont donn\u00e9 totale satisfaction, intervenant soit seules, soit en avant-coureurs du Smur, en lien \u00e9troit avec le m\u00e9decin r\u00e9gulateur du Samu. Il est appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 dans d'autres territoires, en particulier dans le v\u00f4tre. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que ce travail sur les EPMU a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en concertation avec les maires et les \u00e9quipes du territoire et que leurs interventions ont permis de maintenir des m\u00e9decins urgentistes dans les deux services d'urgence concern\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5250", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}