{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG39", "identifiant": {"numero": "39", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Incendies en Gironde"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719640", "mandatRef": "PM796575"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIES EN GIRONDE <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Mette.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. J'y associe mes coll\u00e8gues girondins. Le massif forestier des Landes de Gascogne br\u00fble. Les feux sont particuli\u00e8rement violents dans les secteurs de Landiras et de la Teste-de-Buch, qu\u2019il s\u2019agisse de for\u00eats usag\u00e8res ou \u00e0 vis\u00e9e \u00e9conomique. La for\u00eat br\u00fble aussi dans le Finist\u00e8re, dans les Monts d'Arr\u00e9e et dans le Sud-Est. Deux gigantesques feux ont ravag\u00e9 pr\u00e8s de 19\u00a0370\u00a0hectares de v\u00e9g\u00e9tation, soit presque deux fois la surface de Paris, malgr\u00e9 les importants moyens d\u00e9ploy\u00e9s. Un troisi\u00e8me feu s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 hier dans le M\u00e9doc. Des \u00e9vacuations pr\u00e9ventives des communes sont r\u00e9alis\u00e9es.<br><br>La secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat B\u00e9rang\u00e8re Couillard, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher et vous-m\u00eame, monsieur le ministre, vous \u00eates rendus sur place et je vous en remercie. Je tiens bien s\u00fbr \u00e0 saluer aussi, devant vous tous, chers coll\u00e8gues, le d\u00e9vouement extraordinaire des \u00e9lus locaux, des maires, des conseillers municipaux, des services de l\u2019\u00c9tat, du d\u00e9partement, de la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.\u00a0\u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR-NUPES applaudissent \u00e9galement)</i>, et, \u00e9videmment, le travail des soldats du feu, qui est tout simplement h\u00e9ro\u00efque, de jour comme de nuit\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) Merci pour eux\u00a0! Un mot \u00e9galement pour les forestiers, qui ont mis \u00e0 disposition leurs \u00e9quipes \u2013\u00a0les hommes\u00a0\u2013 et leurs mat\u00e9riels pour combattre le feu, mais \u00e9galement \u2013\u00a0ne les oublions pas\u00a0\u2013 la pr\u00e9f\u00e8te Buccio et les sous-pr\u00e9fets Ferrier et L\u00e9austic \u2013\u00a0ils sont exceptionnels\u00a0\u2013, la s\u00e9curit\u00e9 civile, la DFCI (D\u00e9fense de la for\u00eat contre les incendies), l'ONF (Office national des for\u00eats), et, tout simplement, les citoyens et la formidable solidarit\u00e9 qui existe entre eux. Tous ont travaill\u00e9, de jour comme de nuit.<br><br>Notre devoir est d\u2019agir pour la suite. Face aux grands feux, des actions de pr\u00e9vention sont essentielles. Il faut apprendre \u00e0 retrouver des usages respectueux de la for\u00eat, former les citoyens, sanctionner durement les actes criminels. Notons aussi que les moyens des services d\u00e9partementaux d\u2019incendie et de secours (SDIS), si pr\u00e9cieux, s\u2019appuient sur une cartographie qui date de 2002 et m\u00e9rite une mise \u00e0 jour.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je veux redire, comme je l'ai fait apr\u00e8s l'intervention de votre coll\u00e8gue, tout notre soutien aux sapeurs-pompiers, en Gironde, o\u00f9 vous \u00eates \u00e9lue \u2013\u00a0j'ai eu l'occasion de vous y rencontrer lors de ma venue lors du d\u00e9clenchement de ces grands feux\u00a0\u2013, mais \u00e9galement dans toute la France, puisqu'il y a cinq feux tr\u00e8s importants en ce moment, dont trois en Gironde. Le troisi\u00e8me, que vous avez \u00e9voqu\u00e9, vient d'\u00eatre fix\u00e9 \u2013\u00a0selon l'expression consacr\u00e9e\u00a0\u2013 et ne pourra donc pas se propager davantage. Les deux autres feux \u2013\u00a0l'un dans le Finist\u00e8re, l'autre dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne\u00a0\u2013 montrent que la s\u00e9cheresse li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique peut aussi survenir au nord de la Loire \u2013\u00a0il y a eu \u00e9galement des feux importants r\u00e9cemment, dans le Maine-et-Loire.<br><br>Ind\u00e9pendamment de l'origine des feux de Gironde, qui pourrait \u00eatre humaine \u2013\u00a0une personne, potentiellement pyromane, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e\u00a0\u2013, nous savons que la s\u00e9cheresse et le r\u00e9chauffement climatique seront \u00e0 l'origine de feux importants, dans des d\u00e9partements qui n'en ont pas l'habitude. Ce qui se passe en Gironde est exceptionnel, puisque le dernier grand feu \u2013\u00a0il y a plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u2013 avait ravag\u00e9 700\u00a0hectares, tandis que 20\u00a0000\u00a0hectares sont touch\u00e9s dans votre d\u00e9partement, depuis quatre jours.<br><br>S'il faut laisser travailler les sapeurs-pompiers maintenant, sans doute faut-il r\u00e9fl\u00e9chir au lendemain de cette saison des feux. Comme Christophe B\u00e9chu l'a tr\u00e8s bien indiqu\u00e9, suite \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, il faut travailler sur les questions de la s\u00e9curit\u00e9 civile et de la s\u00e9cheresse, ainsi que du r\u00e9chauffement climatique, mais aussi sur les moyens des SDIS et sur les moyens a\u00e9riens. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne a permis le financement \u2013\u00a0\u00e0 cent pour cent d\u00e9sormais\u00a0\u2013 des achats de Canadair et de Dash.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Avec notre argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Merci l'Europe, car c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que nous arrivons \u00e0 intervenir dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 civile\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe RN.)</i> Oui, remercions l'Europe, nous ne sommes pas oblig\u00e9s d'\u00eatre b\u00eatement antieurop\u00e9ens\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Qui la finance, l'Europe, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>R\u00e9jouissons-nous \u00e9galement du r\u00f4le moteur jou\u00e9 par la base de N\u00eemes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2518", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}