{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG378", "identifiant": {"numero": "378", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "mesures de pr\u00e9vention contre le covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719396", "mandatRef": "PM796461"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES DE PR\u00c9VENTION CONTRE LE COVID-19 <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, nous sommes confront\u00e9s, en ce d\u00e9but d'hiver, \u00e0 une triple \u00e9pid\u00e9mie\u00a0: de covid, de grippe et \u2013\u00a0\u00e0 un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis dix ans\u00a0\u2013 de bronchiolite. Elle touche tous les Fran\u00e7ais, met sous forte tension notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et \u00e9prouve une nouvelle fois nos soignants.<br><br>Un Plan blanc national en r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 le 10\u00a0novembre dernier et d\u00e9clin\u00e9 dans de nombreux \u00e9tablissements et territoires, singuli\u00e8rement dans l'Ouest de la France, comme en Ille-et-Vilaine. Nous souhaitons tous passer des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e s\u00fbres et sereines, en prot\u00e9geant nos proches, nos anciens et les plus fragiles autour de nous.<br><br>Nous avons \u00e9t\u00e9 unanimement solidaires autour de nos soignants depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de covid-19. Nous n'avons pas chang\u00e9 et portons une responsabilit\u00e9 collective pour nous prot\u00e9ger et soulager nos soignants, auxquels je veux rendre ici un hommage appuy\u00e9.<br><br>Il n'est pas inutile de rappeler, d'abord, que la vaccination est efficace pour se pr\u00e9munir des formes graves de covid-19 comme de grippe. Cependant, ma question porte sur les gestes barri\u00e8res et en particulier sur le port du masque. Ce geste simple, comme le lavage des mains, nous prot\u00e8ge, prot\u00e8ge les autres et r\u00e9duit drastiquement les risques de transmission. Pourtant, nous sommes trop nombreux \u00e0 le d\u00e9laisser, bien souvent parce que nous avons perdu le r\u00e9flexe d'avoir un masque \u00e0 port\u00e9e de main.<br><br>Ne peut-on sensibiliser davantage, au moyen de campagnes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio et dans les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, sur l'utilit\u00e9 de porter le masque\u00a0? Vous l'avez dit, vous n'aurez pas la main tremblante s'il vous faut prendre vos responsabilit\u00e9s. N'est-il donc pas temps de rendre obligatoire le port du masque dans les transports en commun, au travail ou dans les centres commerciaux <i>(Soupirs et \u00ab\u00a0non\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes RN et LR)</i> \u00e0 l'heure o\u00f9 les familles fran\u00e7aises font leurs courses de No\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous avez raison, la covid-19 continue de circuler et de tuer, chaque jour, des personnes, fragiles ou non, dans notre pays. Au cours de ces derniers jours, le taux d'incidence a augment\u00e9 de 40\u00a0%, ce qui prouve que le virus repart \u00e0 la hausse. Vous l'avez rappel\u00e9, cela intervient dans un contexte nouveau puisque nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une triple \u00e9pid\u00e9mie. S'agissant de la bronchiolite, nous n'avons pas encore atteint le sommet de l'\u00e9pid\u00e9mie. Venue de l'ouest du pays, la grippe, actuellement en phase pr\u00e9-\u00e9pid\u00e9mique, touche actuellement plus de la moiti\u00e9 du territoire national. \u00c0 cela s'ajoute donc une reprise de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.<br><br>En outre, les circonstances sont particuli\u00e8res puisque notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est en difficult\u00e9, \u00e0 bout de souffle, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN.</strong> C'est de votre faute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>\u2026ce qui est loin de faciliter les choses.<br><br>La situation actuelle est d'autant plus insupportable que nous avons les moyens de nous prot\u00e9ger, de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Je pense tout d'abord \u00e0 la vaccination, laquelle reste notre arme de protection massive face aux virus, en particulier la grippe et le covid. On y a recours de mani\u00e8re insuffisante, puisque, s'agissant de la covid-19, elle est de l'ordre de 20\u00a0% pour les plus de 80\u00a0ans et de 80\u00a0% pour les 60-80\u00a0ans, un r\u00e9sultat tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de ceux que nous avons atteints lors des campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes. Les chiffres de la vaccination contre la grippe pour ces m\u00eames publics sont \u00e9galement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'an dernier. Or ce sont ces personnes qu'il faut d'abord prot\u00e9ger car elles sont les plus fragiles.<br><br>Pour \u00eatre parfaitement clair, je tiens toutefois \u00e0 rappeler que toute personne qui le souhaite peut se faire vacciner. Il est important que les plus fragiles soient vaccin\u00e9s les premiers mais d'autres personnes, en particulier leur entourage, doivent \u00e9galement se faire vacciner pour les prot\u00e9ger.<br><br>Au-del\u00e0 de la vaccination, les gestes barri\u00e8res, comme le lavage des mains ou le port du masque, prot\u00e8gent contre ces trois virus, contre ces trois \u00e9pid\u00e9mies.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Les Fran\u00e7ais savent se laver les mains\u00a0! Arr\u00eatez de les infantiliser, bon sang\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ils sont essentiels. J'invite les Fran\u00e7ais \u00e0 porter le masque de fa\u00e7on syst\u00e9matique dans tous les lieux o\u00f9 il y a de la promiscuit\u00e9, pour se prot\u00e9ger et \u00eatre solidaires des soignants. <i>(Mme\u00a0Sabrina Agresti-Roubache applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6571", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}