{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG546", "identifiant": {"numero": "546", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ABOLITION DE L'ESCLAVAGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA796070", "mandatRef": "PM797835"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ABOLITION DE L'ESCLAVAGE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, lors d'une r\u00e9cente interview parue dans <i>Le\u00a0Point</i>, vous avez tenu sur l'esclavage des propos r\u00e9visionnistes et paternalistes que l'on aurait esp\u00e9r\u00e9 ne plus jamais entendre au XXIe\u00a0si\u00e8cle. (Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) Vous avez dit\u00a0: \u00ab\u00a0C'est la R\u00e9publique fran\u00e7aise qui a aboli l'esclavage. Donc, on leur demande d'aimer la R\u00e9publique, pas toute l'histoire de France \u00e9videmment.\u00a0\u00bb<br><br>Non, ce n'est pas la R\u00e9publique qui a lib\u00e9r\u00e9 les esclaves, mais ce sont les esclaves eux-m\u00eames qui se sont lib\u00e9r\u00e9s par leur lutte et leur combat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et plusieurs bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Serva applaudit \u00e9galement.) </i>Non, vous ne pouvez pas exiger que l'on vous aime\u00a0! D'ailleurs, peut-il exister une injonction \u00e0 l'amour\u00a0? L'amour rel\u00e8ve du consentement et du respect, exactement l'inverse de l'esclavage, qui incarne les pires contraintes et violences que l'humanit\u00e9 ait jamais cr\u00e9\u00e9es. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Monsieur le ministre, l'ignorance est une chose, le m\u00e9pris en est une autre. Vous n'\u00eates pas le premier, et malheureusement pas le dernier, \u00e0 ne rien conna\u00eetre ni comprendre aux outre-mer. En revanche, vous \u00eates l'un des rares \u00e0 vous permettre une telle condescendance. Ainsi, je vous le dis comme je le pense\u00a0: vous nous faites honte\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i>En tant que d\u00e9put\u00e9 de La\u00a0R\u00e9union, je vous le dis comme tel, aux c\u00f4t\u00e9s de mes camarades et coll\u00e8gues ultramarins\u00a0: vous \u00eates disqualifi\u00e9 apr\u00e8s de tels propos.<br><br>Lorsque vous parlez ainsi, vous ne repr\u00e9sentez pas la R\u00e9publique mais son antith\u00e8se. La R\u00e9publique ce sont nos reines et rois marrons, nos r\u00e9sistantes et nos r\u00e9sistants. La R\u00e9publique c'est Cimendef, \u00c9lie ou H\u00e9va, ce n'est pas vous ! La R\u00e9publique c'est l'esclave Romain en Martinique ou le marron P\u00e8dre en Guadeloupe, ce n'est pas vous ! La R\u00e9publique c'est le marron Boni en Guyane ou l'engag\u00e9 Bakar Koussou \u00e0 Mayotte, ce n'est pas vous ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Alors, comme seize de mes coll\u00e8gues ultramarins et moi-m\u00eame vous l'avons demand\u00e9 dans un courrier, nous exigeons des excuses.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> Hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Au nom de nos peuples, de celles et ceux qui ont lutt\u00e9 pour leur libert\u00e9 dans des conditions tr\u00e8s difficiles et qui incarnent, plus que vous ne le ferez jamais, notre devise r\u00e9publicaine \u00e9mancipatrice\u00a0: Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9 <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC, M.\u00a0Olivier Serva et M.\u00a0Max Mathiasin se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 vouloir faire des pol\u00e9miques sur tout, on se disqualifie. Tout d'abord, je constate que la lettre ouverte que vous avez bien voulu m'envoyer n'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e que par les parlementaires de votre intergroupe, la NUPES. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES protestent.) </i>Les autres d\u00e9put\u00e9s ultramarins ont compris.<br><br>C'est vous qui n'\u00eates pas r\u00e9publicains car rappelons ici l'histoire et soyons-en fiers\u00a0: par deux fois, la R\u00e9publique a aboli l'esclavage. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Pardon de faire un cours sur Robespierre aux amis de M.\u00a0M\u00e9lenchon, mais c'est en 1794 que, r\u00e9unis en assembl\u00e9e du peuple, les parlementaires\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Honte \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, allez voir M.\u00a0M\u00e9lenchon. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En 1794, les parlementaires ont suivi M.\u00a0Robespierre et \u00e9tendu ce que la R\u00e9publique avait d\u00e9j\u00e0 fait pour la France m\u00e9tropolitaine en 1792\u00a0: abolir l'esclavage. En 1848, c'est la R\u00e9publique qui a aboli l'esclavage en Martinique puis en Guadeloupe. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Cela ne retire \u00e9videmment rien au combat de ceux, esclaves ou non, qui ont lutt\u00e9 contre ce crime contre l'humanit\u00e9. Je n'ai rien dit d'autre, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je pense qu'il vous faut r\u00e9viser vos livres d'histoire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Max Mathiasin et Olivier Serva se l\u00e8vent pour protester.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Perceval Gaillard.<br><br><strong>M.\u00a0Perceval Gaillard. </strong>Monsieur le ministre, je vois que le m\u00e9pris est vraiment une seconde nature chez vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Cyrielle Chatelain applaudit \u00e9galement.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "966", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}