{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG549", "identifiant": {"numero": "549", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ABOLITION DE L'ESCLAVAGE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM797766"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ABOLITION DE L'ESCLAVAGE <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, vous avez d\u00e9clar\u00e9 jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la R\u00e9publique fran\u00e7aise qui a aboli l\u2019esclavage [\u2026]. On demande donc [aux territoires ultramarins] d\u2019aimer la R\u00e9publique. [\u2026] Il y a aux Antilles, en Guyane, un sentiment identitaire, de r\u00e9action, qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre entendu mais pas comme la Nouvelle-Cal\u00e9donie, parce que ce n\u2019est pas la m\u00eame histoire.\u00a0\u00bb<br><br>Vous avez ensuite eu la bienveillance d'affirmer que les \u00e9lus locaux d'outre-mer n'exercent pas toujours les comp\u00e9tences qu'on leur a donn\u00e9es et qu'il faut avoir la franchise de le dire aux ultramarins. Sachez qu'ils ont parfaitement entendu vos accusations. Il aurait \u00e9t\u00e9 difficile d'aller plus loin dans l'offense et dans l'ind\u00e9cence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Non, la R\u00e9publique seule n'a pas aboli l'esclavage par pure volont\u00e9 \u00e9mancipatrice\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Si l'\u00e9volution juridique de l'esclavage a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e par le pouvoir, ce sont bien les esclaves eux-m\u00eames qui, par leurs combats, ont rendu leur lib\u00e9ration in\u00e9vitable. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES. MM.\u00a0Max Mathiasin et Olivier Serva applaudissent \u00e9galement.)</i> Raharianne, Anchaing, Cimendef, Matout\u00e9, Maffack, Dimitile, Solitude, N\u00e8gre Pierre, Suzanne\u00a0: l'abolition de l'esclavage, nous la devons d'abord et surtout \u00e0 tous ces combattants de la libert\u00e9, qui ont refus\u00e9 l'asservissement et qui ont lutt\u00e9 au p\u00e9ril de leur vie. Nou la kas la sh\u00e8n\u00a0! \u2013\u00a0Nous avons bris\u00e9 nos cha\u00eenes\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Ne tombez pas dans la facilit\u00e9 du r\u00e9visionnisme\u00a0! Oserai-je vous rappeler qu'\u00e0 l'abolition, des d\u00e9dommagements ont \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9s aux colons, et non aux femmes et aux hommes qui ont \u00e9t\u00e9 humili\u00e9s et d\u00e9shumanis\u00e9s pendant des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et LIOT.)</i><br><br>Nous, citoyens fran\u00e7ais d'outre-mer, aimons la R\u00e9publique. Mais comment le pouvoir r\u00e9pond-il \u00e0 cet amour\u00a0? Par la vie la plus ch\u00e8re de France et des taux de pauvret\u00e9 et de ch\u00f4mage record. Pourtant, alors qu'on y vit moins longtemps et en moins bonne sant\u00e9, les territoires ultramarins font-ils l'objet d'une seule mesure sp\u00e9cifique dans la r\u00e9forme des retraites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Davy Rimane.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Non\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.) </i>Sachez que chaque citoyen fran\u00e7ais, d'o\u00f9 qu'il vienne, m\u00e9rite d'\u00eatre entendu. Ce n'est pas \u00e0 vous de faire le tri s\u00e9lectif de nos opinions. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Pensez-vous que les propos que vous avez tenus soient compatibles avec votre portefeuille minist\u00e9riel\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES, ainsi que MM.\u00a0Olivier Serva et Max Mathiasin, se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je pensais que nous pourrions tous nous sentir honor\u00e9s de vivre sous un r\u00e9gime politique, la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui a, par deux fois, aboli l'esclavage.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon.</strong> Apr\u00e8s les r\u00e9voltes des esclaves\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il me semble que nous pouvons \u00eatre fiers d'appartenir \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.) </i>S'exprimer ainsi ne revient nullement \u00e0 nier le fait que la France a instaur\u00e9 l'esclavage, qui constitue un crime contre l'humanit\u00e9. Bien \u00e9videmment, des personnes se sont rebell\u00e9es, ont r\u00e9sist\u00e9 et, par leur combat, ont permis la fin de l'esclavage. Mais attention \u00e0 ne pas faire du r\u00e9visionnisme \u00e0 l'envers (Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES), en refusant de reconna\u00eetre que c'est la R\u00e9publique fran\u00e7aise et ses institutions \u2013\u00a0et en premier lieu Robespierre, que votre famille politique d\u00e9fend habituellement\u00a0\u2013, qui ont mis fin \u00e0 l'esclavage dans les anciennes colonies o\u00f9, ind\u00e9niablement, un r\u00e9gime d'asservissement avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9. (Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br>\u00c9tant profond\u00e9ment r\u00e9publicain, je l'affirme devant vous, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: je suis fier que ce soit le r\u00e9gime que j'aime, la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui ait mis fin \u00e0 ce crime contre l'humanit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Un r\u00e9gime est fait par ses citoyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Ensuite, ne m\u00e9langeons pas tout\u00a0: ne confondons pas les questions historiques, la r\u00e9forme des retraites et les comp\u00e9tences territoriales.<i> </i>Je maintiens que certaines des collectivit\u00e9s locales dont il est question et que vous connaissez bien, madame la d\u00e9put\u00e9e, n'exercent pas int\u00e9gralement les comp\u00e9tences qu'elles poss\u00e8dent. (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) Qu'ai-je dit\u00a0? Que nous devions \u00eatre pr\u00e9sents pour les aider dans les cas o\u00f9 elles disposent de moyens budg\u00e9taires insuffisants, et qu'elles devaient elles-m\u00eames entreprendre des actions plus fortes dans les autres cas.<br><br>Vive la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "966", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}