{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG543", "identifiant": {"numero": "543", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RAPATRIEMENT DES FAMILLES DE DJIHADISTES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793832", "mandatRef": "PM796557"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPATRIEMENT DES FAMILLES DE DJIHADISTES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yoann Gillet.<br><br><strong>M.\u00a0Yoann Gillet. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, vous \u00eates charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Or vous venez de rapatrier depuis la Syrie quinze femmes et trente-deux enfants li\u00e9s aux milieux djihadistes. Il s'agit de la troisi\u00e8me op\u00e9ration de rapatriement d'ampleur en huit mois. Pourtant, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notre pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par de terribles attentats islamistes, laissant des traces ind\u00e9l\u00e9biles dans la m\u00e9moire de chacun d'entre nous\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce sont des enfants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yoann Gillet. </strong>\u2026pourtant, magistrats et enqu\u00eateurs soulignent l'extr\u00eame radicalit\u00e9 des derni\u00e8res femmes rapatri\u00e9es, parmi lesquelles la veuve de l'un des kamikazes du Bataclan.<br><br>Dans un contexte o\u00f9 le risque terroriste est encore \u00e9lev\u00e9, les Fran\u00e7ais s'interrogent l\u00e9gitimement sur la pertinence de ce choix de rapatriement. Ces femmes ne sont pas de pauvres victimes innocentes, mais bien des combattantes d'un djihad d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire l'Occident.<br><br>L'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de notre nation aurait command\u00e9 de refuser ces rapatriements, afin de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de nos compatriotes. Alors oui, ces femmes purgent, pour la plupart, des peines de prison. Mais qu'en est-il de la radicalisation qu'elles propageront dans des prisons d\u00e9j\u00e0 gangren\u00e9es par ailleurs\u00a0? Et \u00e0 leur sortie de prison, seront-elles surveill\u00e9es\u00a0? Combien de temps, et \u00e0 l'aide de quels moyens\u00a0?<br><br>Si ces femmes devaient \u00e0 l'avenir participer \u00e0 l'organisation d'un nouvel attentat sur notre sol, nous direz-vous, comme vous le faites tous les jours, pour chaque acte commis par des \u00e9trangers sous OQTF \u2013\u00a0obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais\u00a0\u2013, que c'est la fatalit\u00e9\u00a0? Vous d\u00e9roberez-vous encore, comme pour l'\u00e9tat de la dette, du pouvoir d'achat, de l'\u00e9nergie, de l'h\u00f4pital, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice, eux aussi fruits de la fatalit\u00e9\u00a0? Votre r\u00f4le se limitera-t-il \u00e0 allumer des bougies, \u00e0 condamner, \u00e0 regretter et \u00e0 pr\u00e9senter des condol\u00e9ances\u00a0?<br><br>Le r\u00f4le d'un gouvernement est-il de laisser les Fran\u00e7ais subir, ou de faire preuve de courage politique\u00a0? Monsieur le ministre, quand allez-vous enfin assumer vos fonctions, cesser d'\u00eatre impuissant et de mettre en danger les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Il est certain, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que si un jour vous parvenez au pouvoir <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> En 2027\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026il n'y aura plus de d\u00e9linquance dans ce pays, ni dans le Var ni ailleurs. Ce sera fini ! Vous allez tout r\u00e9gler. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> Mieux que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>En ce qui concerne le rapatriement des femmes, vous oubliez un tout petit volet, sans doute anecdotique \u00e0 vos yeux : les enfants. <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Et les victimes des attentats, on en fait quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>En effet, ceux que l'on rapatrie, ce sont les m\u00e8res. Et vous avez \u00e9galement oubli\u00e9, dans votre diatribe, que les m\u00e8res font toutes l'objet d'une judiciarisation\u00a0; toutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Notre coll\u00e8gue l'a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Encore heureux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Et elles sont en prison, voyez-vous, sauf une, parce que son \u00e9tat de sant\u00e9 ne le permet pas. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Mais, derri\u00e8re ces m\u00e8res, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a des enfants qui n'ont pas choisi, qui n'ont rien demand\u00e9, qui, ne vous en d\u00e9plaise, ont la m\u00eame nationalit\u00e9 que nous.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Lechanteux.</strong> Il n'est pas question de nationalit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Et il faut absolument, plut\u00f4t que les laisser l\u00e0-bas o\u00f9 ils deviendraient des bombes \u00e0 retardement,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Ils le sont d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026qu'ils soient pris en charge par la protection judiciaire de la jeunesse (PJJ) <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES)</i>, que l'on mette \u00e0 leur service des m\u00e9decins, des psychologues, des psychiatres et \u00e9galement des \u00e9ducateurs. (Protestations sur les bancs du groupe RN.)<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Un certain nombre de ces enfants \u2013\u00a0je pourrais vous emmener avec moi, si toutefois vous le souhaitez\u00a0\u2013 sortent petit \u00e0 petit de l'horreur dans laquelle ils ont v\u00e9cu.<br><br>Les psychiatres et les p\u00e9diatres disent que notre d\u00e9marche est la bonne. Elle n'est pas ang\u00e9lique, mais tout simplement humaine et absolument indispensable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yoann Gillet.<br><br><strong>M.\u00a0Yoann Gillet. </strong>Monsieur le ministre, assener des mensonges n'en fera jamais des v\u00e9rit\u00e9s. Les Fran\u00e7ais reconnaissent eux-m\u00eames le RN comme \u00e9tant le plus cr\u00e9dible sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et d'immigration <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "961", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}