{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG627", "identifiant": {"numero": "627", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "SANT\u00c9 DES FEMMES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331835", "mandatRef": "PM796518"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANT\u00c9 DES FEMMES <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Monique Iborra.<br><br><strong>Mme\u00a0Monique Iborra. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. De nombreux rapports, dont celui du Haut Conseil \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes (HCEFH), et diverses communications ont attir\u00e9 l'attention sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte le genre dans nos politiques publiques de sant\u00e9.<br><br>Certaines sont en effet marqu\u00e9es par des pr\u00e9jug\u00e9s et des st\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s au genre, qui influencent la prise en compte des signes cliniques et retardent les diagnostics n\u00e9cessaires, pourtant indispensables en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et de traitement.<br><br>Certaines maladies sont consid\u00e9r\u00e9es comme masculines ou f\u00e9minines. Pourtant, il faut nuancer. Je donnerai trois exemples. Ainsi, les maladies cardiovasculaires seraient des maladies masculines\u00a0; pourtant, les femmes en sont les premi\u00e8res victimes. L'ost\u00e9oporose, maladie pr\u00e9tendument f\u00e9minine, touche aussi les hommes. Enfin, le papillomavirus est, \u00e0 tort, r\u00e9put\u00e9 atteindre exclusivement les femmes. Il faut d\u00e9noncer ces st\u00e9r\u00e9otypes et prendre \u00e9galement en compte les conditions de vie sociale et \u00e9conomique, ainsi que les facteurs environnementaux, qui touchent diff\u00e9remment les hommes et les femmes \u2013\u00a0ces derni\u00e8res sont ainsi plus affect\u00e9es par la pr\u00e9carit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, comment mieux prendre en compte le genre et le sexe dans l'\u00e9laboration de nos politiques publiques de sant\u00e9 et de pr\u00e9vention\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>La sant\u00e9 des femmes est un enjeu primordial pour ce gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et celle des hommes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ma coll\u00e8gue Isabelle Rome l'a rappel\u00e9. C'est \u00e9galement, je le sais, une pr\u00e9occupation constante des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, comme d'autres d\u00e9put\u00e9s. Permettez-moi d'abord de rappeler certaines mesures prises r\u00e9cemment concernant la sant\u00e9 des femmes. Ainsi, dans le cadre du droit reproductif, rappelons la prise en charge \u00e0 100\u00a0% de la contraception d'urgence pour toutes les femmes, ainsi que du d\u00e9pistage sans ordonnance des infections sexuellement transmissibles (IST) pour les gar\u00e7ons et les filles de moins de 26\u00a0ans, ces infections \u00e9tant l'une des causes majeures d'infertilit\u00e9 chez la femme.<br><br>S'agissant du papillomavirus, le 28\u00a0f\u00e9vrier dernier, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons lanc\u00e9 une campagne de vaccination pour les gar\u00e7ons et les filles en classe de cinqui\u00e8me. Ce virus est responsable de cancers chez les hommes comme chez les femmes. Il est surtout responsable de 100\u00a0% des cancers du col de l'ut\u00e9rus, qui tuent encore plus de 1\u00a0000 femmes par an en France. La vaccination nous permettra de l'\u00e9radiquer.<br><br>Pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 menstruelle, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 le remboursement \u00e0 100\u00a0% par la s\u00e9curit\u00e9 sociale des protections r\u00e9utilisables pour les femmes de moins de 25\u00a0ans.<br><br>Comme vous l'avez dit, pour certaines pathologies, les sympt\u00f4mes chez la femme sont mal connus. C'est en particulier le cas des pathologies cardiovasculaires. D\u00e9sormais, la recherche nous permet de mieux les conna\u00eetre. Il convient de diffuser cette connaissance sur l'ensemble du territoire.<br><br>Prochainement, gr\u00e2ce aux dispositions de la proposition de loi de Mme\u00a0Sandrine Josso, nous prendrons \u00e9galement mieux en charge les couples dont la femme est victime de fausse couche.<br><br>Je ne vous rappellerai pas que c'est gr\u00e2ce \u00e0 des amendements adopt\u00e9s par cette assembl\u00e9e que la sp\u00e9cificit\u00e9 f\u00e9minine sera prise en compte dans les rendez-vous de pr\u00e9vention.<br><br>Enfin, la d\u00e9marche du \u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb est particuli\u00e8rement importante dans l'appr\u00e9hension des pathologies touchant les femmes, en particulier pour le cancer du sein. Nous allons y recourir en collaboration avec les m\u00e9diateurs en sant\u00e9. Comme vous pouvez donc le constater, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait et\u2026 <i>(Mme\u00a0la pr\u00e9sidente coupe le micro du ministre. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2235", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}