{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG148", "identifiant": {"numero": "148", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "HAUSSE DES SALAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES SALAIRES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, parlons travail\u00a0!<br><br>Apr\u00e8s trente-cinq ans d'anciennet\u00e9 \u00e0 Arc France, un ouvrier ne per\u00e7oit qu'un salaire de 1\u00a0448\u00a0euros net par mois. Il est post\u00e9 de 5\u00a0heures \u00e0 13\u00a0heures, soit 8\u00a0heures de boulot avec 30\u00a0minutes de pause et deux fois 10\u00a0minutes de pause pipi. Pour survivre, il est oblig\u00e9 de demander sa prime d'activit\u00e9 \u00e0 la caisse d'allocations familiales (CAF) et il a droit \u00e0 l'allocation de rentr\u00e9e scolaire ainsi qu'au ch\u00e8que \u00e9nergie, mais, pour lui, et ce sont ses mots\u00a0: ce n'est pas digne\u00a0!<br><br>Idem pour ce couvreur-zingueur qualifi\u00e9 \u00e2g\u00e9 de 30\u00a0ans qui travaille 45\u00a0heures par semaine et touche 1\u00a0400\u00a0euros net par mois. Il m'a dit qu'il va arr\u00eater, car cela ne paye pas. <br><br>Quant \u00e0 ce couple de 45\u00a0ans vivant dans un pavillon d'un petit village de chez moi avec 3\u00a0262\u00a0euros par mois pour deux, entre les pr\u00eats, les \u00e9tudes des enfants et les factures qui augmentent, son d\u00e9ficit est de 600\u00a0euros par mois.<br><br>Il y a aussi tous ces agriculteurs qui d\u00e9missionnent\u00a0: chez eux non plus, le travail ne paye plus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme</i>\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel applaudit \u00e9galement.)<br><br>Et ce salari\u00e9 de Total en gr\u00e8ve, il touche 1\u00a0366\u00a0euros net par mois, pas 5\u00a0000\u00a0euros\u00a0! Alors que son patron distribue 2,5\u00a0milliards de dividendes et s'augmente de 52\u00a0%, lui aussi doit compter sur la CAF et sur la prime d'activit\u00e9 pay\u00e9e par nos imp\u00f4ts. Et il faudrait qu'il se taise\u00a0?<br><br>Ces hommes et ces femmes sont la fiert\u00e9 de la nation. Ils travaillent dur, ils se l\u00e8vent t\u00f4t. Derri\u00e8re eux, il y a des vies et des familles. Ils ne veulent pas la charit\u00e9\u00a0: ils veulent \u00eatre respect\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs des groupes</i> LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)<br><br>Pour d\u00e9bloquer la situation chez Total et pour les Fran\u00e7ais, ce ne sont pas les salari\u00e9s qu'il faut r\u00e9quisitionner, mais les patrons de Total et d'Esso pour qu'ils augmentent les salaires. C'est ce qui est demand\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES et LFI-NUPES.) </i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, la France est riche, mais les travailleurs sont pauvres. Les d\u00e9put\u00e9s communistes et GDR vous demandent de convoquer une conf\u00e9rence salariale pour placer les entreprises face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s afin qu'elles indexent les salaires sur l'inflation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Comme vous, je suis l'\u00e9lu d'une circonscription industrielle et, comme vous, je connais les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui travaillent, qui aiment l'industrie, qui aiment ce qu'ils font et qui souhaitent vivre dignement de leur travail.<br><br>Je comprends donc le sentiment que vous exprimez dans votre question et celui des Fran\u00e7ais qui ne veulent pas la charit\u00e9, mais plut\u00f4t vivre de leur travail. Comme vous, je pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9mancipation par les salaires plut\u00f4t que par les allocations. <br><br>Nous avons la chance d'avoir un syst\u00e8me protecteur. Vous l'avez d\u00e9crit en parlant notamment de la prime d'activit\u00e9 qui permet d'augmenter et de prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.    <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et les salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Notre syst\u00e8me de protection sociale fait envie \u00e0 beaucoup de pays. C'est une fiert\u00e9, nous devons le d\u00e9fendre.<br><br>Nous avons mis en place des outils pour r\u00e9pondre \u00e0 la question du pouvoir d'achat. Je ne reviens pas sur les mesures vot\u00e9es cet \u00e9t\u00e9 telles que le bouclier tarifaire ou les aides aux m\u00e9nages les plus fragiles\u00a0: autant d'engagements de l'\u00c9tat et de la puissance publique qui permettent de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais comme aucun peuple en Europe.<br><br>Nous avons \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 des dispositifs de partage de la valeur\u00a0: facilitation de l'int\u00e9ressement, prime exceptionnelle d'activit\u00e9 et prime de pouvoir d'achat.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Les Fran\u00e7ais ne veulent pas de prime, ils veulent des augmentations de salaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Autant de dispositifs qui permettent d'int\u00e9resser les salari\u00e9s aux fruits de leur travail. Vous savez que les salari\u00e9s sont heureux de b\u00e9n\u00e9ficier de ces primes et de ces accords d'int\u00e9ressement, car ils participent ainsi au partage des richesses qu'ils produisent. <br><br>Vous nous interrogez aussi sur la question des salaires. Notre syst\u00e8me de protection du salaire minimum est unique par son m\u00e9canisme d'indexation sur l'inflation mesur\u00e9e pour les m\u00e9nages du premier quintile. Il a permis la revalorisation du Smic de 8\u00a0% depuis un an alors que l'inflation \u00e9tait de 6\u00a0%. Cette revalorisation permet de mobiliser et de motiver le dialogue social dans les branches.<br><br>Nous boostons \u2013\u00a0pardonnez cette expression\u00a0\u2013 le dialogue social et nous l'accompagnons. Le Parlement a vot\u00e9 une disposition qui acc\u00e9l\u00e8re encore les n\u00e9gociations lorsque les minima conventionnels sont encore au-dessous du Smic. Il faut poursuivre le dialogue social afin de faire en sorte que les salaires soient plus dynamiques. Le ministre de l'\u00e9conomie et moi-m\u00eame l'avons dit\u00a0: les entreprises doivent augmenter les salaires quand elles le peuvent. Nous les incitons \u00e0 le faire et nous les accompagnons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-12", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-12", "pageJO": "3863", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}