{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG54", "identifiant": {"numero": "54", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Difficult\u00e9s de recrutement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795884", "mandatRef": "PM797733"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DE RECRUTEMENT <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Ferracci.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Ferracci. </strong>D'apr\u00e8s une enqu\u00eate r\u00e9cente, 83\u00a0% des chefs d'entreprise disent faire face \u00e0 des p\u00e9nuries de comp\u00e9tences et \u00e0 des recrutements de plus en plus difficiles.<br><br>Cela r\u00e9sulte bien s\u00fbr du dynamisme du march\u00e9 du travail, qui a permis au ch\u00f4mage de reculer jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 7\u00a0%, soit son plus bas niveau depuis quinze ans. Il y a cinq ans, nous parlions surtout du ch\u00f4mage\u00a0; aujourd'hui nous parlons des difficult\u00e9s des entreprises \u00e0 recruter. C'est un progr\u00e8s consid\u00e9rable. Toutefois, lorsqu'elles deviennent trop importantes, ces difficult\u00e9s de recrutement ne p\u00e9nalisent pas seulement les entrepreneurs, mais aussi les Fran\u00e7ais dans leur vie quotidienne.<br><br>Dans le secteur du b\u00e2timent, cela signifie concr\u00e8tement que les chantiers s'allongent\u00a0; beaucoup de nos concitoyens attendent plus longtemps que leur logement soit termin\u00e9, r\u00e9nov\u00e9 ou mieux isol\u00e9. Dans le secteur des services \u00e0 la personne, des parents se voient par exemple refuser une place en cr\u00e8che pour leurs enfants, faute de personnel qualifi\u00e9 pour les accueillir. Dans le secteur automobile, les d\u00e9lais s'allongent avant d'obtenir un rendez-vous pour r\u00e9parer son v\u00e9hicule, alors que nombre de nos concitoyens, nous le savons, d\u00e9pendent de leur voiture pour aller travailler.<br><br>Les difficult\u00e9s de recrutement sont donc un probl\u00e8me majeur qui touche tous les secteurs, tous les territoires et qui ralentit la marche de notre pays vers le plein emploi. Les postes non pourvus, ce sont des emplois en moins, donc des ressources en moins pour nos \u00e9coles, pour notre syst\u00e8me de soins, pour notre justice, et dans bien d'autres domaines essentiels de l'action publique.<br><br>En la mati\u00e8re, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier pour orienter et former des apprentis vers les m\u00e9tiers qui recrutent. Mais il faut d\u00e9sormais aller plus loin. Pouvez-vous nous indiquer, monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, ce que le Gouvernement entend faire pour aider les entreprises \u00e0 recruter, en particulier les plus petites d'entre elles ?<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Le constat que vous dressez est partag\u00e9\u00a0; la principale difficult\u00e9 que les entreprises rencontrent actuellement est de recruter, car le taux de ch\u00f4mage est au plus bas, comme vous l'avez dit, et le taux d'emploi plus \u00e9lev\u00e9. Le plein emploi, qui avait disparu de notre vocabulaire et semblait utopique est devenu sinon une r\u00e9alit\u00e9, du moins une perspective et un objectif.<br><br>Le taux de ch\u00f4mage est actuellement de 7,3\u00a0%\u00a0; notre objectif est d'atteindre 7\u00a0%. Pour cela, nous savons que nous devons accompagner les recrutements et aider les entreprises \u00e0 faire face \u00e0 ces difficult\u00e9s. Cela prend plusieurs formes\u00a0: la premi\u00e8re est le plan de r\u00e9duction des tensions de recrutement, lanc\u00e9 en octobre 2021, qui a mobilis\u00e9 1,4\u00a0milliard d'euros, utilis\u00e9s \u00e0 la fois pour former les salari\u00e9s dans les entreprises et leur donner des comp\u00e9tences nouvelles, permettant aux entreprises de se d\u00e9velopper, mais aussi et surtout pour former des demandeurs d'emploi afin que leurs comp\u00e9tences r\u00e9pondent aux besoins de l'\u00e9conomie et des recrutements.<br><br>Avec ce plan, 250\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi de longue dur\u00e9e sont revenus vers l'emploi\u00a0; 1,4\u00a0million d'offres d'emploi \u00e0 P\u00f4le emploi ont \u00e9t\u00e9 pourvues, dont 200\u00a0000 dans le secteur de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s et des restaurants et 260\u00a0000 dans celui des services \u00e0 la personne, alors que ces deux secteurs sont connus pour leurs difficult\u00e9s de recrutement. Celles-ci ne doivent d'ailleurs pas cacher leur expansion\u00a0; ainsi, dans le secteur des h\u00f4tels, caf\u00e9s et restaurants, le nombre de salari\u00e9s a-t-il augment\u00e9 de 5\u00a0% entre avril 2019 et avril 2022. En somme, la cr\u00e9ation de 750\u00a0000\u00a0emplois en un an et l'essor de tels secteurs expliquent les difficult\u00e9s de recrutement.<br><br>Pour y rem\u00e9dier, nous agissons tout d'abord \u00e0 court terme. Mme la Premi\u00e8re ministre m'a demand\u00e9 de pr\u00e9parer une suite au plan de r\u00e9duction des tensions de recrutement, afin d'accentuer nos efforts en nous concentrant sur les secteurs les plus en difficult\u00e9. Nous devons \u00e9galement travailler dans le temps long, en discutant avec les partenaires sociaux de propositions visant \u00e0 rendre les r\u00e8gles de l'assurance ch\u00f4mage plus incitatives \u00e0 la recherche d'emploi. Dans certains pays, le syst\u00e8me est incitatif quand le march\u00e9 de l'emploi va bien, et plus souple, plus protecteur lorsque le march\u00e9 de l'emploi se d\u00e9grade. Nous devons nous en inspirer.<br><br>Enfin, gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation de France travail, les demandeurs d'emploi b\u00e9n\u00e9ficieront d'un interlocuteur unique, de l'accueil jusqu'\u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2529", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}