{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG20", "identifiant": {"numero": "20", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "B\u00e9n\u00e9dicte Auzanot"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM796704"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSION DES PRIX DANS LE SECTEUR AGROALIMENTAIRE <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Au nom du groupe Horizons et apparent\u00e9s, je souhaite interroger le Gouvernement sur le rapport de l'observatoire de la formation des prix et des marges des produits alimentaires, dit rapport Chalmin, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement la semaine derni\u00e8re. Il montre que partout dans le monde, les co\u00fbts de production des agriculteurs et des \u00e9leveurs s'accroissent du fait de la hausse du prix des engrais, du co\u00fbt de l'\u00e9nergie et du prix des c\u00e9r\u00e9ales. Face \u00e0 cela, certains pays prennent des mesures radicales pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et surtout alimentaire de leur population. L'exemple de la Chine, qui d\u00e9tiendrait aujourd'hui 62\u00a0% des r\u00e9serves publiques de ma\u00efs, 60\u00a0% des r\u00e9serves publiques de riz et 51\u00a0% des r\u00e9serves publiques de bl\u00e9, doit nous interpeller.<br><br>La premi\u00e8re question qui se pose est celle de notre souverainet\u00e9 alimentaire. Le rapport Chalmin indique que les prix pay\u00e9s aux agriculteurs sont tr\u00e8s instables alors que ceux pay\u00e9s \u00e0 la consommation \u00e9taient encore contenus en 2021. De ce fait, dans les fili\u00e8res de l'\u00e9levage, les niveaux de r\u00e9mun\u00e9ration tournent autour du SMIC et sont m\u00eame n\u00e9gatifs pour les \u00e9leveurs de porcs.<br><br>La deuxi\u00e8me question est celle de la p\u00e9rennit\u00e9 des fili\u00e8res de l'\u00e9levage car beaucoup d'\u00e9leveurs sont tent\u00e9s d'abandonner leur m\u00e9tier au profit des grandes cultures ou des c\u00e9r\u00e9ales.<br><br>Enfin, le rapport Chalmin \u00e9voque la part des importations dans la consommation alimentaire fran\u00e7aise, qui appara\u00eet en constante augmentation et qui est pass\u00e9e de 23\u00a0% en 2010 \u00e0 26\u00a0% en 2018. Ce constat renvoie \u00e0 la question de la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre fili\u00e8re agroalimentaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.\u00a0\u2013\u00a0M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Je vous remercie particuli\u00e8rement pour votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9, car je sais que c'est un sujet sur lequel vous \u00eates engag\u00e9 depuis des ann\u00e9es \u2013\u00a0j'ai pu le voir lors de l'examen du projet de loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous et du projet de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, dits EGALIM 1 et 2.<br><br>Vous soulevez trois questions. La premi\u00e8re, qui pourrait \u00eatre aussi la derni\u00e8re, est celle de la souverainet\u00e9. Nous ne risquons pas la p\u00e9nurie, ni en Europe ni en France. En revanche, nous devons sans cesse veiller \u00e0 demeurer dans la configuration qui permette de nourrir nos populations. Cette question de souverainet\u00e9, c'est donc d'abord une question de production.<br><br>Un autre sujet de souverainet\u00e9 a trait \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 faire face aux al\u00e9as climatiques, donc \u00e0 notre capacit\u00e9 de r\u00e9silience. On y a travaill\u00e9 dans le cadre du plan France relance et on le fera dans le cadre du plan France 2030, l'objectif \u00e9tant d'adapter par la planification notre agriculture aux grandes transitions qui sont \u00e0 l'\u0153uvre.<br><br>La troisi\u00e8me question li\u00e9e \u00e0 la souverainet\u00e9, que vous posez depuis longtemps d'ailleurs, est celle de la r\u00e9mun\u00e9ration. Il n'y aura en effet pas de souverainet\u00e9 alimentaire si les agriculteurs ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s comme il se doit. C'\u00e9tait tout le sens des lois EGALIM\u00a01 et EGALIM\u00a02,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Elles ont \u00e9chou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> \u00c7a n'a pas march\u00e9, votre truc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui visaient avant tout \u00e0 lutter contre la d\u00e9flation en cours depuis vingt ans. Nous nous trouvons actuellement dans une phase de crise li\u00e9e au contexte de la guerre en Ukraine. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es\u00a0: je pense particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9levage, le Gouvernement mettant sur la table pr\u00e8s de 500\u00a0millions d'euros pour all\u00e9ger les co\u00fbts de la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des c\u00e9r\u00e9ales. Et puis il faut poursuivre la contractualisation des fili\u00e8res de ce secteur dans le cadre d'EGALIM pour \u00e9viter le risque, que vous avez relev\u00e9, de la d\u00e9capitalisation qui conduirait certains \u00e9leveurs \u00e0 se tourner vers d'autres professions. En effet, du fait de la p\u00e9nibilit\u00e9 de cette activit\u00e9 et du temps de travail qu'elle requiert, l'absence d'une r\u00e9mun\u00e9ration juste pourrait les inciter \u00e0 se r\u00e9orienter. C'est aussi le sens du travail que mon minist\u00e8re m\u00e8nera dans le cadre du plan France 2030 afin de conjurer ce risque. La souverainet\u00e9, c'est l'installation, la r\u00e9mun\u00e9ration, les transitions et la production. C'est sur tous ces points que nous devrons travailler ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Excellent, monsieur le ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2345", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}