{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG335", "identifiant": {"numero": "335", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Lutte contre la pauvret\u00e9 et prime de No\u00ebl"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM796881"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 ET PRIME DE NO\u00cbL <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Nos jeunes sont en qu\u00eate d'esp\u00e9rance et nos a\u00een\u00e9s sont abandonn\u00e9s. Les plus riches continuent de s'enrichir et la classe moyenne s'appauvrit. Quant aux pauvres, ce sont les grands oubli\u00e9s. Je veux vous faire part, madame la Premi\u00e8re ministre, de ma grande inqui\u00e9tude quant aux profondes in\u00e9galit\u00e9s qui minent notre pays. Une \u00e9tude r\u00e9cente de l'Insee montre que votre politique fiscale a surtout profit\u00e9 aux plus riches. <i>(Mmes\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot et Eva Sas, ainsi que MM.\u00a0Manuel Bompard et Hubert Wulfranc applaudissent.) </i>Et Louis Gallois \u2013\u00a0qui n'est pas un gauchiste\u00a0\u2013 r\u00e9sume bien ce sentiment d'injustice\u00a0: \u00ab\u00a0On tape sur les pr\u00e9caires. On ne taxe pas les superprofits mais on taxe les ch\u00f4meurs. Il y a un probl\u00e8me.\u00a0\u00bb (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Eva Sas applaudit \u00e9galement.) <br><br>La p\u00e9riode de No\u00ebl approche. Combien n'auront rien ou si peu \u00e0 mettre sous le sapin\u00a0? Je veux vous parler de la prime de No\u00ebl, que seuls 2\u00a0millions de Fran\u00e7ais toucheront\u00a0: elle ne sera vers\u00e9e ni \u00e0 ceux qui per\u00e7oivent une retraite de mis\u00e8re, ni aux jeunes sans ressources ni aux personnes en situation de handicap\u00a0! Ce n'est pas normal, ce n'est pas juste. Je vous demande donc d'\u00e9largir son versement \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires des minima sociaux. Il faut aussi la revaloriser, car elle ne l'a pas \u00e9t\u00e9 depuis 2007. Compte tenu de l'inflation, elle devrait atteindre pr\u00e8s de 200\u00a0euros.<br><br>Cette prime, c'est l'urgence. Qu'allez-vous faire pour le long terme\u00a0? Le grand plan de lutte contre la pauvret\u00e9 de 2019 a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 puis abandonn\u00e9. Le ch\u00e8que alimentaire, repouss\u00e9 puis enterr\u00e9. Le revenu universel d'activit\u00e9, promesse du Pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 patiemment balay\u00e9. Votre dispositif de solidarit\u00e9 \u00e0 la source pour lutter contre le non-recours aux prestations sociales conna\u00eetra-t-il le m\u00eame sort\u00a0? Vous annoncez de premi\u00e8res exp\u00e9rimentations en 2023. O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Faisons tr\u00e8s vite, madame la Premi\u00e8re ministre, avant que notre pays ne se d\u00e9chire davantage. Il est temps d'agir enfin pour les Fran\u00e7ais les plus pauvres.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>L'une des grandes batailles de mon gouvernement, vous le savez, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u2013\u00a0et la lutte contre la pauvret\u00e9 est au c\u0153ur de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il n'y a jamais eu autant d'\u00e9carts.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>C'est pourquoi nous agissons de mani\u00e8re r\u00e9solue et d\u00e9termin\u00e9e, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9 2018-2022. Cette strat\u00e9gie, ce sont des actions directes et concr\u00e8tes pour permettre aux familles pr\u00e9caires d'avoir un toit et de se soigner, et pour garantir une alimentation suffisante et \u00e9quilibr\u00e9e \u00e0 leurs enfants. Nous voulons agir directement sur la pauvret\u00e9 en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes quotidiens. Notre strat\u00e9gie, c'est aussi une action pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 destination de notre jeunesse. Je pense aux plus de 100\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficient de repas \u00e0 la cantine pour moins de 1\u00a0euro, \u00e0 la cr\u00e9ation des centres et maisons participatifs, ou encore au d\u00e9ploiement des accueils sociaux de proximit\u00e9 qui couvrent d\u00e9sormais plus de 90\u00a0% du territoire.<br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, le sujet de la pauvret\u00e9 appelle \u00e0 l'humilit\u00e9, toujours, mais nous avan\u00e7ons. En d\u00e9pit de la crise sanitaire, le taux de pauvret\u00e9 n'a pas augment\u00e9 au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es et il reste \u00e0 un niveau bas en comparaison internationale. Le nombre d'allocataires du RSA diminue depuis novembre 2020\u00a0; en juin dernier, il est repass\u00e9 sous son niveau de janvier 2017.<br><br>Mais aujourd'hui \u2013\u00a0c'est le sens de votre question, monsieur le pr\u00e9sident Pancher\u00a0\u2013, nous devons amplifier nos efforts. La strat\u00e9gie pauvret\u00e9 2018-2022 arrive \u00e0 son terme et nous avons lanc\u00e9 les travaux avec les collectivit\u00e9s et les associations pour pr\u00e9parer la suite. Ces travaux se concr\u00e9tiseront par un pacte des solidarit\u00e9s structur\u00e9 autour de quatre axes\u00a0: la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine\u00a0; le retour \u00e0 l'activit\u00e9, cl\u00e9 d'une sortie durable de la pauvret\u00e9\u00a0; le refus de se r\u00e9signer \u00e0 la grande marginalit\u00e9\u00a0; la transition \u00e9cologique solidaire. Nous pr\u00e9parons l'avenir, vous le voyez, mais il nous faut aussi traiter l'urgence parce que l'inflation appelle une r\u00e9ponse forte et rapide, surtout pour les plus fragiles. C'est pour cela que nous avons d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, de revaloriser de mani\u00e8re anticip\u00e9e les prestations sociales \u00e0 hauteur de 4\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous feriez mieux d'aider les gens qui travaillent.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Elles seront naturellement revaloris\u00e9es \u00e0 nouveau le 1er\u00a0avril prochain, \u00e0 hauteur de l'inflation. C'est pour cela \u00e9galement que nous avons pris les mesures les plus protectrices d'Europe pour limiter la hausse des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9. C'est pour cela que nous avons revaloris\u00e9 de 50\u00a0%, le 1er\u00a0novembre, l'allocation de soutien familial pour les parents qui \u00e9l\u00e8vent seuls leurs enfants. C'est pour cela aussi que nous avons mis en place une aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 11\u00a0millions de personnes. Le 15\u00a0d\u00e9cembre prochain, nous verserons de mani\u00e8re automatique la prime de No\u00ebl \u00e0 plus de 2,3\u00a0millions de m\u00e9nages, notamment aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA et de l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique, pour un montant de 500\u00a0millions d'euros. Cette prime traduit l'engagement constant de mon gouvernement \u00e0 soutenir le pouvoir d'achat des m\u00e9nages et \u00e0 accompagner ceux qui en ont le plus besoin. Nous ne laisserons personne au bord du chemin.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6134", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}