{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG536", "identifiant": {"numero": "536", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PART DE L'ALIMENTATION BIOLOGIQUE DANS LA RESTAURATION COLLECTIVE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM796890"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Agriculture et souverainet\u00e9 alimentaire", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PART DE L'ALIMENTATION BIOLOGIQUE DANS LA RESTAURATION COLLECTIVE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture.<br><br>Je souhaite vous interroger sur la mise en place de 50\u00a0% de produits sous signe de qualit\u00e9, dont 20\u00a0% de produits biologiques, dans la restauration collective. La premi\u00e8re mention de cette volont\u00e9 date de 2015, gr\u00e2ce \u00e0 notre ancienne coll\u00e8gue Brigitte Allain\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e dans la loi Notre \u2013\u00a0loi portant nouvelle organisation territoriale de la R\u00e9publique\u00a0\u2013 et dans la loi Egalim \u2013\u00a0loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous\u00a0\u2013 de 2018 ainsi que dans le plan Ambition bio de 2022. Toutefois, les chiffres montrent que nous sommes tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des objectifs de la loi\u00a0: un rapport de la Cour des comptes indique que la restauration collective en est seulement \u00e0 6,6\u00a0% de produits issus de l'agriculture biologique.<br><br>Vous connaissez les difficult\u00e9s actuelles de la fili\u00e8re biologique\u00a0: de nombreuses conversions ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour alimenter la restauration collective\u00a0; cependant, le march\u00e9 subit une l\u00e9g\u00e8re baisse que la restauration collective ne compense pas. On voit ainsi r\u00e9guli\u00e8rement des produits biologiques vendus dans la fili\u00e8re conventionnelle. Dans la fili\u00e8re de la viande de porc, dans laquelle il y avait autrefois un d\u00e9ficit d'offre, jusqu'\u00e0 30\u00a0% de la production est actuellement d\u00e9class\u00e9e en conventionnel, ce qui a provoqu\u00e9 des difficult\u00e9s dans certaines exploitations d\u00e9j\u00e0 converties et un arr\u00eat des conversions. Nous avons assist\u00e9 au m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne dans la fili\u00e8re \u0153ufs ainsi que chez les laitiers.<br><br>Monsieur le ministre, nous savons que la restauration collective est un v\u00e9ritable levier pour amorcer des changements de pratique et structurer des fili\u00e8res locales d'alimentation. La Cour des comptes regrette notamment l'absence de campagnes de promotion et le manque d'accompagnement des producteurs et des d\u00e9cideurs. Ma question est simple\u00a0: quelles politiques comptez-vous lancer pour atteindre les objectifs de la loi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire. </i>Merci de votre question qui me permet de faire un point sur la volont\u00e9 \u2013\u00a0que nous partageons tous\u00a0\u2013 de faire monter en gamme certaines productions, notamment dans la restauration dite hors domicile, en particulier dans la restauration collective scolaire. Effectivement, la fili\u00e8re biologique souffre \u00e0 la fois de difficult\u00e9s conjoncturelles et de probl\u00e8mes plus structurels.<br><br>Difficult\u00e9s conjoncturelles, parce que l'inflation rend difficile, pour certains de nos concitoyens, le choix de s'orienter vers la fili\u00e8re biologique ainsi que vers d'autres fili\u00e8res de qualit\u00e9. Ce probl\u00e8me de l'inflation se pose aussi pour certaines collectivit\u00e9s territoriales. Ceci \u00e9tant, ayant moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 maire et pr\u00e9sident d'un EPCI \u2013\u00a0\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale\u00a0\u2013, je rappelle qu'il ne m'appartient pas de juger des politiques des collectivit\u00e9s territoriales. Vous savez aussi bien que moi que certaines font le choix de s'avancer plus que d'autres. En revanche, vous avez raison de dire que nous avons besoin de les accompagner. Nous l'avons fait, d'abord, au moyen des projets alimentaires territoriaux, les PAT\u00a0: en effet, s'il existe parfois des difficult\u00e9s budg\u00e9taires, il existe parfois aussi une difficult\u00e9 \u00e0 structurer l'offre du monde agricole\u00a0; les PAT sont une fa\u00e7on d'y parvenir, et ils ont \u00e9t\u00e9 puissamment aid\u00e9s dans le cadre du plan France relance. Sans doute faudra-t-il envisager de prolonger la dynamique territoriale qu'ils ont enclench\u00e9e pour les produits biologiques et les produits en circuit court.<br><br>Par ailleurs, nous travaillons avec la fili\u00e8re sur les questions plus structurelles. On voit bien que la stagnation de la consommation date de 2021 plut\u00f4t que de 2022\u00a0: l'inflation n'est donc pas le seul \u00e9l\u00e9ment en jeu. Comme je l'ai dit devant les assises de l'agriculture biologique, l'Agence bio \u2013\u00a0Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement et la promotion de l'agriculture biologique\u00a0\u2013 travaille \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande, exprim\u00e9e notamment par la fili\u00e8re porc de votre r\u00e9gion, de nouveaux moyens de communication. Sans doute faut-il cibler diff\u00e9remment celle-ci pour parler \u00e0 la fois de la pratique et du lien avec le territoire des circuits biologiques.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous continuons notre politique au travers de la politique agricole commune, premier comme deuxi\u00e8me pilier.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est de la com'\u00a0! Il faut du cash\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Merci, monsieur le ministre, pour vos explications. N'oublions pas la restauration qui d\u00e9pend de l'\u00c9tat, en particulier celle des h\u00f4pitaux, pour laquelle il y a vraiment des efforts \u00e0 faire. Les collectivit\u00e9s locales sont souvent en avance par rapport \u00e0 l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "955", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}