{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG89", "identifiant": {"numero": "89", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Prolif\u00e9ration des sargasses aux antilles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720960", "mandatRef": "PM797643"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROLIF\u00c9RATION DES SARGASSES AUX ANTILLES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Serva.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. Il y a maintenant cinq ans, j'interpellais le gouvernement d'\u00c9douard Philippe sur la prolif\u00e9ration des sargasses sur nos littoraux et ses cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses pour les Antilles. Depuis, la situation s'est aggrav\u00e9e. L'\u00e9chouement toujours plus volumineux et fr\u00e9quent d'algues chasse les habitants des rivages. Pr\u00e8s de 10\u00a0% de la population de Capesterre-de-Marie-Galante a \u00e9t\u00e9 contrainte de fuir la ville\u00a0! Monsieur le ministre, comprenez-les\u00a0: ils subissent des effluves peu supportables et nocifs pour la sant\u00e9. L'endommagement des appareils domestiques par ces effluves corrosifs mine le quotidien, et l'\u00e9conomie locale meurt \u00e0 petit feu.<br><br>\u00c0 la suite de votre dernier d\u00e9placement en Guadeloupe et en Martinique, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un service public antisargasses dans les collectivit\u00e9s d'outre-mer concern\u00e9es. Quelques questions demeurent. Qui participera au pilotage des structures\u00a0? L'entretien du mat\u00e9riel de ramassage de sargasses sera-t-il int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 leurs missions et sera-t-il assum\u00e9 par l'\u00c9tat, comme l'investissement initial\u00a0? L'usure provoqu\u00e9e par le sel de mer et l'hydrolat de sulfurite impose en effet une prise en charge r\u00e9guli\u00e8re des outils. Par exemple, \u00e0 Capesterre-de-Marie-Galante, le mat\u00e9riel n'est pas fonctionnel, faute d'entretien.<br><br>Un mot, enfin, du renforcement des aides allou\u00e9es aux collectivit\u00e9s territoriales pour le ramassage des algues\u00a0: la prise en charge de l'\u00c9tat passera de 50 \u00e0 80\u00a0% jusqu'au 15\u00a0octobre prochain. C'est une annonce importante pour les finances des collectivit\u00e9s, nous vous en remercions. Mais qu'en sera-t-il apr\u00e8s\u00a0? Certaines communes consacrent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leur budget de fonctionnement au ramassage. Allez-vous maintenir l'accompagnement de l'\u00c9tat apr\u00e8s le 15\u00a0octobre\u00a0?<br><br>Ce probl\u00e8me n'a que trop dur\u00e9\u00a0; nos habitants demandent des r\u00e9ponses structurelles et p\u00e9rennes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LIOT, LFI-NUPES et SOC.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Parmentier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des outre-mer. </i>Lors de mon d\u00e9placement aux Antilles, il y a quinze jours, j'ai pu constater l'exasp\u00e9ration des habitants\u00a0; j'ai vu que les plages de Guadeloupe, de Saint-Martin, de Saint-Barth\u00e9lemy et de la Martinique \u00e9taient durement touch\u00e9es. Comme vous, je pense aux habitants de Capesterre-de-Marie-Galante. Je pense aussi \u00e0 ceux de La D\u00e9sirade, \u00eele dont le seul port est r\u00e9guli\u00e8rement bloqu\u00e9 \u00e0 cause de la masse des sargasses. Les cons\u00e9quences sur le tourisme, la sant\u00e9 et les appareils \u00e9lectroniques sont inqui\u00e9tantes. Aujourd'hui, l'urgence absolue est de ramasser ces algues et de les d\u00e9truire\u00a0; il faut permettre \u00e0 tous de se r\u00e9approprier le littoral. C'est pourquoi, \u00e0 la demande de G\u00e9rald Darmanin, j'ai r\u00e9uni hier le comit\u00e9 de pilotage exceptionnel, de sorte \u00e0 mettre en \u0153uvre une nouvelle m\u00e9thode. Oui, il faut une solution p\u00e9renne. D'o\u00f9 l'institution d'un v\u00e9ritable service public antisargasses, ce \u00e0 l'\u00e9chelle des quatre territoires concern\u00e9s. L'op\u00e9rateur d\u00e9sign\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Encore un num\u00e9ro vert\u00a0? <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Carenco,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026sera \u00e0 la main des pr\u00e9sidents des collectivit\u00e9s territoriales qui en ont la comp\u00e9tence \u2013\u00a0je les ai tous eus au t\u00e9l\u00e9phone entre hier soir et ce matin, ils en sont d'accord. Nous en sommes convenus avec l'ensemble des acteurs locaux, cet op\u00e9rateur doit \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9 avec l'accompagnement de l'\u00c9tat jusqu'au 15\u00a0octobre. En tant qu'outil de mutualisation des moyens mat\u00e9riels et humains, il r\u00e9pondra plus efficacement aux \u00e9chouements. \u00c0 partir du moment o\u00f9 les \u00e9quipements sont mutualis\u00e9s, la maintenance peut l'\u00eatre aussi. La pr\u00e9figuration des structures uniques devra int\u00e9grer la question du financement par les collectivit\u00e9s, l'\u00c9tat et des ressources suppl\u00e9mentaires, notamment celles de l'Europe \u2013\u00a0il est plus facile d'aller chercher des financements quand il n'y a pas trente-quatre interlocuteurs.<br><br>En parall\u00e8le, nous avons autoris\u00e9 l'augmentation de la subvention de l'\u00c9tat aux communes pour la collecte des sargasses. Elle est ainsi port\u00e9e \u00e0 80\u00a0% jusqu'au 15\u00a0octobre, date de la mise en place des structures et de la fin du pic de pollution. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3307", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}