{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG508", "identifiant": {"numero": "508", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794008", "mandatRef": "PM796653"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cyrielle Chatelain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cyrielle Chatelain. </strong>\u00c0 travers vous, monsieur le pr\u00e9sident de la Rada, vous qui combattez avec courage, avec force, avec d\u00e9termination l'invasion russe, c'est le peuple ukrainien que je souhaite saluer\u00a0: face \u00e0 vous, le mythe de la puissance russe s'est \u00e9tiol\u00e9. Au nom du groupe \u00e9cologiste, je tiens \u00e0 vous assurer de notre soutien et de notre solidarit\u00e9. Dans ce combat, l'Ukraine d\u00e9fend des valeurs que nous partageons\u00a0: libert\u00e9 et d\u00e9mocratie. Par cons\u00e9quent, c'est l'honneur de la France que d'avoir accueilli les Ukrainiens arrach\u00e9s \u00e0 leur maison, \u00e0 leur famille, \u00e0 leurs amis.<br><br>La Russie de Vladimir Poutine esp\u00e9rait isoler l'Ukraine de l'Europe\u00a0: elle nous a rapproch\u00e9s. Nos peuples n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi li\u00e9s\u00a0; demain, une Ukraine r\u00e9tablie dans son int\u00e9grit\u00e9 territoriale int\u00e8grera pleinement l'Union europ\u00e9enne. Face au retour de la guerre \u00e0 ses portes, celle-ci n'a pas failli\u00a0: des sanctions ont \u00e9t\u00e9 prises, la solidarit\u00e9 internationale, europ\u00e9enne, fran\u00e7aise s'est organis\u00e9e en vue de fournir aide humanitaire et mat\u00e9riel militaire. Une telle solidarit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le indispensable \u00e0 la victoire, puisque la strat\u00e9gie russe consiste \u00e0 priver l'Ukraine et les Ukrainiens de tout\u00a0: d'\u00e9nergie, de soins, d'eau potable et, autant que possible, d'avenir. La guerre brise des vies \u2013\u00a0peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 un lieu commun, mais il convient de le rappeler lorsque tout un peuple subit les bombardements, les tortures, les viols, la mort. La guerre empoisonne des terres\u00a0: les munitions dispers\u00e9es, les mines enfouies sur plus de 250\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s mettent en danger la vie des Ukrainiens et contaminent les sols les plus fertiles d'Europe. La guerre saccage un pays et son patrimoine\u00a0: 200\u00a0000\u00a0hectares de for\u00eat br\u00fbl\u00e9s, 900\u00a0aires naturelles prot\u00e9g\u00e9es et un tiers des espaces prot\u00e9g\u00e9s affect\u00e9s par le conflit.<br><br>Enfin, cette guerre met l'Europe en danger. Les infrastructures nucl\u00e9aires ukrainiennes sont r\u00e9guli\u00e8rement prises pour cibles\u00a0; devenues des zones de combat, leur s\u00e9curit\u00e9 n'est jamais compl\u00e8tement garantie. Elles constituent ainsi un p\u00e9ril non seulement pour l'Ukraine mais, je le r\u00e9p\u00e8te, pour toute l'Europe, d'autant que le nucl\u00e9aire est aussi un levier d'influence au sein d'un monde incertain o\u00f9 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique devient cruciale. Pendant des ann\u00e9es, nous avons fait de Poutine un partenaire politique, car l'Union europ\u00e9enne ne pouvait se passer des \u00e9nergies fossiles russes\u00a0; aujourd'hui, l'uranium russe demeure susceptible, par l'interm\u00e9diaire de l'entreprise Rosatom, de se transformer en outil de chantage. Nous devons mettre un terme \u00e0 tout ce qui nous maintient dans la d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, alors que l'uranium a \u00e9t\u00e9 exclu du champ de l'embargo d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'encontre de la Russie, comment comptez-vous soustraire enfin la France \u00e0 ce levier d'influence russe et l'\u00e9manciper de ses fournisseurs d'uranium autoritaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Il y a pr\u00e8s d'un an, la Russie lan\u00e7ait une offensive contre l'Ukraine \u2013\u00a0une attaque fond\u00e9e sur des mensonges, au m\u00e9pris de toutes les r\u00e8gles du droit international, une attaque brutale et meurtri\u00e8re.<br><br>Depuis pr\u00e8s d\u2019un an, l\u2019Ukraine subit les assauts et les bombardements russes. Civils, h\u00f4pitaux, \u00e9coles et m\u00eame convois humanitaires sont cibl\u00e9s. Mais depuis pr\u00e8s d\u2019un an, l\u2019Ukraine r\u00e9siste, tient et repousse les forces russes.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Rouslan Stefantchouk, je veux saluer votre pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019invitation de la pr\u00e9sidente Ya\u00ebl Braun-Pivet. \u00c0 travers vous, je veux dire mon respect et mon admiration pour le courage exceptionnel des forces arm\u00e9es et du peuple ukrainien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR et sur plusieurs bancs des groupes LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i> Monsieur le pr\u00e9sident, en attaquant votre pays, ce sont nos valeurs que la Russie cherche \u00e0 atteindre. Ce sont les droits humains, la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie, qu\u2019elle a voulu faire plier. Nous devons d\u00e9fendre ces valeurs. La l\u00e2chet\u00e9 aujourd\u2019hui provoquerait les conflits demain. Alors, comme l\u2019a assur\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous sommes et nous resterons avec vous jusqu\u2019\u00e0 la victoire.<br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, le soutien de la France, de l\u2019Europe et des alli\u00e9s passe d\u2019abord par des livraisons d\u2019armements. Nous sommes l'un des premiers contributeurs dans la livraison d\u2019\u00e9quipements, de munitions et dans la formation de centaines de soldats ukrainiens. Ce sont des \u00e9quipements qui font la diff\u00e9rence sur le terrain. Je pense aux canons Caesar, aux lance-roquettes unitaires ou encore aux syst\u00e8mes antia\u00e9riens Crotale. D\u00e9but janvier, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la livraison de chars l\u00e9gers AMX-10\u00a0RC, r\u00e9pondant \u00e0 la demande ukrainienne en mati\u00e8re de blind\u00e9s et lan\u00e7ant une dynamique. Depuis, d\u2019autres pays ont annonc\u00e9 la livraison de chars \u00e0 l'Ukraine. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier les demandes suppl\u00e9mentaires des Ukrainiens, en veillant au respect de trois principes. D'abord, notre aide ne doit pas provoquer d\u2019escalade. Ensuite, elle doit \u00eatre utile et efficace rapidement. Enfin, elle ne doit pas affaiblir nos propres capacit\u00e9s de d\u00e9fense. Celles-ci augmenteront significativement ces prochaines ann\u00e9es, comme le proposera le futur projet de loi de programmation militaire. Sur ces fondements, le ministre des arm\u00e9es \u00e9tudie les options possibles. Chaque pays dispose de domaines d\u2019excellence et nous devons nous coordonner au mieux avec nos alli\u00e9s. Par ailleurs, nous avons cr\u00e9\u00e9 un fonds sp\u00e9cial de soutien de 200\u00a0millions d\u2019euros pour permettre \u00e0 l'Ukraine de commander les \u00e9quipements aupr\u00e8s des industriels fran\u00e7ais. Enfin, nous prenons toute notre part dans la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, qui aide \u00e0 \u00e9quiper et \u00e0 former les forces ukrainiennes.<br><br>Mais notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne se limite pas \u00e0 la question des \u00e9quipements, loin de l\u00e0. Notre r\u00e9ponse face \u00e0 l\u2019agression, ce sont \u00e9galement les sanctions contre la Russie. En lan\u00e7ant cette guerre, la Russie pensait diviser l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle a \u00e9chou\u00e9\u00a0: au contraire, nous avons fait bloc. Moins de vingt-quatre heures apr\u00e8s l\u2019attaque, un premier paquet de sanctions \u00e9tait adopt\u00e9. Aujourd\u2019hui, nous en avons adopt\u00e9 neuf. Finance, banque, commerce, propagande, int\u00e9r\u00eats des oligarques\u00a0: ce sont des sanctions fortes, massives, dans tous les domaines. Notre but est de rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie. Et n\u2019en d\u00e9plaise aux admirateurs des r\u00e9gimes forts, ces sanctions fonctionnent.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Oui.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre . </i>Paralysie du syst\u00e8me productif, difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9orienter les exportations, difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement\u00a0: la r\u00e9cession russe devrait atteindre 5,5\u00a0% en 2023 selon l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).<br><br>Bien s\u00fbr, cette guerre a des cons\u00e9quences sur nos compatriotes. C\u2019est pourquoi nous avons adopt\u00e9 les mesures les plus protectrices d\u2019Europe face \u00e0 la mont\u00e9e des prix. La France est un des pays o\u00f9 l'inflation est la plus faible en Europe et, avec le Gouvernement, nous continuerons \u00e0 prot\u00e9ger nos compatriotes contre les cons\u00e9quences du conflit.<br><br>Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine est \u00e9galement diplomatique. Il vise \u00e0 isoler chaque jour davantage la Russie sur la sc\u00e8ne internationale. Aujourd\u2019hui, les faits sont l\u00e0. L\u2019adoption des r\u00e9solutions de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU de mars et octobre 2022, par une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d\u2019\u00c9tats, l\u2019a montr\u00e9. J'ajoute que nous avons reconnu pleinement l'appartenance de l'Ukraine \u00e0 la famille europ\u00e9enne. Je pense notamment \u00e0 la d\u00e9cision historique du Conseil europ\u00e9en de juin dernier, qui lui a accord\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 le statut de candidat.<br><br>Mais notre soutien est aussi humanitaire. Plus de 275\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et 2\u00a0700\u00a0tonnes de mat\u00e9riel livr\u00e9es par la France. La conf\u00e9rence \u00ab\u00a0Solidaires du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, organis\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Paris, a permis de recueillir 1\u00a0milliard d\u2019euros d\u2019engagements nouveaux concentr\u00e9s sur l\u2019aide d\u2019urgence pour permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de passer l\u2019hiver. Pour sa part, la France a donn\u00e9 la priorit\u00e9 au secteur \u00e9nerg\u00e9tique, avec notamment la fourniture \u00e0 l\u2019Ukraine de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques de haute puissance ou encore de millions d\u2019ampoules LED. La conf\u00e9rence a \u00e9galement abouti \u00e0 la mise en place du m\u00e9canisme de Paris, qui permet de faire le lien entre les demandes exprim\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes et les dons internationaux.<br><br>Ce soutien humanitaire va de pair avec l\u2019accueil sur notre territoire de personnes fuyant la guerre. Plus de 100\u00a0000\u00a0ressortissants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis et pr\u00e8s de 20\u00a0000\u00a0enfants scolaris\u00e9s. Je veux saluer ici la mobilisation des associations, des ONG, des collectivit\u00e9s et de nos concitoyens. J\u2019ajoute que l\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous\u00a0: la protection temporaire a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e aux d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens. C\u2019\u00e9tait une premi\u00e8re. <br><br>Notre soutien consiste enfin \u00e0 accompagner d\u00e8s maintenant la reconstruction de l'Ukraine. \u00c0 la conf\u00e9rence de Lugano, d\u00e9but juillet, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de parrainer la reconstruction de l'oblast de Tchernihiv, selon le m\u00e9canisme propos\u00e9 par le pr\u00e9sident Zelensky. Une plateforme sur la reconstruction r\u00e9unit d\u00e9sormais les membres du G7 et les institutions financi\u00e8res internationales\u00a0; nous y prenons toute notre part. En parall\u00e8le, et apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Berlin d'octobre dernier, nous avons mobilis\u00e9 \u00e0 Paris plus de 700\u00a0entreprises pour contribuer \u00e0 la reconstruction du pays. <br><br>Au-del\u00e0 de son soutien \u00e0 l'Ukraine, notre pays, avec l'Europe, tient son rang face aux crises provoqu\u00e9es par ce conflit, notamment face au risque de p\u00e9nurie alimentaire mondiale. D\u00e8s le mois de mars dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris les devants en lan\u00e7ant l'initiative Farm \u2013\u00a0mission pour la r\u00e9silience alimentaire et agricole. L'initiative des corridors de solidarit\u00e9 destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre au blocus impos\u00e9 par la Russie a permis d'exporter plus de 23\u00a0millions de tonnes de produits c\u00e9r\u00e9aliers d'Ukraine par voie terrestre. Avec les exportations permises par l'initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re en mer Noire, ce sont plus de 37\u00a0millions de tonnes de produits agricoles qui ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es vers le march\u00e9 mondial. Dans le m\u00eame temps, nous soutenons les efforts de la Roumanie en soutenant les capacit\u00e9s logistiques et de navigation dans les ports de Galati et de Sulina. Nous livrerons prochainement une premi\u00e8re pilotine.<br><br>Pour \u00eatre efficace, notre action doit \u00eatre coordonn\u00e9e. Sur tous les sujets, elle s\u2019inscrit dans un cadre europ\u00e9en. Dans ce contexte, je me r\u00e9jouis qu\u2019un sommet entre l\u2019Union europ\u00e9enne et l'Ukraine se tienne ce vendredi 3\u00a0f\u00e9vrier. Il sera l\u2019occasion de r\u00e9affirmer le caract\u00e8re ind\u00e9fectible de notre soutien, qui se chiffre aujourd\u2019hui \u00e0 pr\u00e8s de 50\u00a0milliards d\u2019euros, tous sujets confondus. Surtout, ce sommet sera l\u2019occasion de rappeler notre volont\u00e9 commune de poursuivre et d\u2019intensifier notre action.<br><br>Nous resterons aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine tout au long du conflit mais la paix se construira autour d\u2019une table de n\u00e9gociation. Nous saluons et nous soutenons la proposition de paix en dix points du pr\u00e9sident Zelensky. Une fois de plus, l\u2019Ukraine cherche les conditions de la paix quand la Russie entretient les conditions de la guerre. Avec l\u2019Europe, avec les alli\u00e9s, nous serons jusqu\u2019au bout aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens, jusqu\u2019au bout pour d\u00e9fendre nos valeurs, et jusqu\u2019au bout nous prot\u00e9gerons les Fran\u00e7ais des cons\u00e9quences de la guerre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR, et sur quelques bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Merci, madame la Premi\u00e8re ministre, et merci au pr\u00e9sident Stefantchouk. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et, se tournant vers la tribune, applaudissent longuement M.\u00a0Rouslan Stefantchouk.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "760", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}