{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG204", "identifiant": {"numero": "204", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "LANCEMENT DE FRANCE NATION VERTE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719412", "mandatRef": "PM796542"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LANCEMENT DE FRANCE NATION VERTE <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Le\u00a0Feur.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Le\u00a0Feur. </strong>Ma question s'adresse M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la transition des territoires.<br><br>L'heure est grave, monsieur le ministre. La France se r\u00e9chauffe vite. Trop vite. D\u2019apr\u00e8s les derni\u00e8res projections, nous pourrions atteindre 3,8\u00a0degr\u00e9s de r\u00e9chauffement climatique \u00e0 l'horizon\u00a02100. Et l\u2019heure n\u2019est pas seulement grave en France\u00a0; elle est dramatique pour certains pays de par le monde, je pense aux \u00c9tats insulaires et plus globalement aux \u00c9tats que leur faible d\u00e9nivel\u00e9 rend extr\u00eamement vuln\u00e9rables \u00e0 la mont\u00e9e du niveau des oc\u00e9ans. Les climatologues nous le disent, la vuln\u00e9rabilit\u00e9 climatique poss\u00e8de de multiples facettes qui se superposent, et dont les effets se d\u00e9multiplient \u00e0 mesure que le r\u00e9chauffement progresse et que la biodiversit\u00e9 s\u2019\u00e9rode.<br><br>Loin de moi l'envie de faire du sensationnalisme. Nul besoin d'en faire de toute fa\u00e7on\u00a0: la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous vivons n'appelle nulle exag\u00e9ration. Son spectre nous menace, il se fait d\u00e9j\u00e0 tangible car, cet \u00e9t\u00e9, la France a br\u00fbl\u00e9, et la surmortalit\u00e9 li\u00e9e aux canicules \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition a d\u00e9pass\u00e9 des records\u00a0; il se fait palpable car, au sein des m\u00e9nages comme dans les minist\u00e8res, les cons\u00e9quences budg\u00e9taires de cette crise sont pr\u00e9occupantes.<br><br>\u00catre \u00e0 la hauteur de l'urgence \u00e9cologique est un imp\u00e9ratif vital pour l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, pour le Gouvernement et pour la repr\u00e9sentation nationale. Nous devons montrer l'exemple et respecter nos engagements.<br><br>Monsieur le ministre, le Gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 planifier la transition. Il s'en donne aujourd'hui les moyens op\u00e9rationnels gr\u00e2ce au lancement du plan d'action France nation verte, et les moyens budg\u00e9taires en augmentant de 4,5\u00a0milliards d'euros les d\u00e9penses favorables \u00e0 l'environnement dans le budget pour 2023. Ce plan d'action est-il \u00e0 la hauteur pour transformer en profondeur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise\u00a0? La France s'en donne-t-elle \u00e9galement les moyens en r\u00e9duisant les d\u00e9penses d\u00e9favorables \u00e0 l'environnement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez pos\u00e9 un constat que nous connaissons et qui, d\u00e9zoom\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, permet de mesurer \u00e0 quel point le sommet de la COP27 \u00e0 Charm el-Cheikh va \u00eatre important puisque les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans le monde non seulement ne diminuent pas, mais continuent de progresser. Un rapport de l'ONU a m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les r\u00e9serves d'\u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentent des \u00e9missions de 3\u00a0500\u00a0milliards de tonnes, soit sept fois ce qu'il faudrait rel\u00e2cher dans l'atmosph\u00e8re pour ne pas d\u00e9passer les deux degr\u00e9s de plus. La France fait partie des vingt pays qui ont amorc\u00e9 une baisse de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais celle-ci doit \u00eatre intensifi\u00e9e.<br><br>C'est pourquoi le 21\u00a0octobre dernier, \u00e0 La Recyclerie, \u00c9lisabeth Borne a lanc\u00e9, dans le cadre du volet climat et biodiversit\u00e9 du Conseil national de la refondation, les chantiers qui vont permettre de finaliser la feuille de route de la planification \u00e9cologique. Devant plusieurs dizaines de parties prenantes, elle a ainsi annonc\u00e9 le lancement de pas moins de vingt-deux chantiers avec les associations, les \u00e9lus et les entreprises\u00a0; ces chantiers sont r\u00e9partis en six grandes familles \u2013\u00a0se d\u00e9placer, se loger, se nourrir, produire, consommer et pr\u00e9server la biodiversit\u00e9\u00a0\u2013 afin que nous puissions calculer et budg\u00e9ter les sommes n\u00e9cessaires pour tenir les engagements climatiques de la France. \u00c0 ces vingt-deux chantiers s'ajoutent sept chantiers transversaux dont celui du financement et de la fiscalit\u00e9, ainsi que celui de la transition juste et solidaire.<br><br>Une ambition : \u00eatre la premi\u00e8re nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles ; une date : celle de notre planification \u00e9cologique ; un moyen : une m\u00e9thode avec un calendrier et les budgets ad\u00e9quats. Le Gouvernement appelle \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour relever ce gigantesque d\u00e9fi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4561", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}