{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG117", "identifiant": {"numero": "117", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Aides aux entreprises face \u00e0 l'inflation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794810", "mandatRef": "PM797130"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE AUX ENTREPRISES FACE \u00c0 L'INFLATION <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Louise Morel.<br><br><strong>Mme\u00a0Louise Morel. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Tout d'abord, je tiens \u00e0 saluer, au nom du groupe D\u00e9mocrate, l'action du Gouvernement face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique d'une ampleur exceptionnelle que nous traversons. Au total, l'\u00c9tat a engag\u00e9 plus de 53\u00a0milliards d'euros pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais en instaurant un bouclier tarifaire sur les prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais \u00e9galement en distribuant un ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros dont b\u00e9n\u00e9ficient pr\u00e8s de 6\u00a0millions de foyers, ou encore en prenant des mesures de soutien aux m\u00e9nages se chauffant au fioul. Sans ces mesures, la facture des Fran\u00e7ais aurait augment\u00e9 de plusieurs centaines d'euros par mois.<br><br>En revanche, pour les professionnels, si des dispositifs d'accompagnement sont pr\u00e9vus, les crit\u00e8res d'acc\u00e8s aux aides sont vraisemblablement trop restrictifs. Partout dans nos circonscriptions, des artisans, des chefs d'entreprise, des industriels d\u00e9plorent que le dispositif ne concerne que les entreprises dont les d\u00e9penses d'\u00e9nergie repr\u00e9sentent au moins 3\u00a0% du chiffre d'affaires. D'autres crit\u00e8res restreignent fortement l'acc\u00e8s aux aides, comme celui du doublement du prix d'achat de l'\u00e9nergie sur la p\u00e9riode concern\u00e9e ou encore l'obligation d'afficher un exc\u00e9dent brut d'exploitation n\u00e9gatif.<br><br>Face \u00e0 cette situation, les entreprises n'ont que peu d'options\u00a0: soit elles r\u00e9percutent les co\u00fbts sur leurs prix de vente, donc sur le portefeuille des Fran\u00e7ais, quitte \u00e0 prendre le risque de perdre une partie de leur client\u00e8le, soit elles baissent leur marge pour supporter elles-m\u00eames les co\u00fbts \u2013\u00a0mais combien de temps le pourront-elles\u00a0?<br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre pour permettre aux entreprises de passer l'hiver\u00a0? Un assouplissement des crit\u00e8res d'acc\u00e8s aux aides est-il pr\u00e9vu\u00a0?<br><br>Je termine en soulignant que si notre action commune a permis \u00e0 nombre d'entreprises de surmonter la crise sanitaire, nous devons maintenant les soutenir plus que jamais pour que cette nouvelle crise n'ait pas raison d'elles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes RE et HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie. </i>Merci pour cette question. Elle rejoint celles de plusieurs de vos coll\u00e8gues qui, sur tous les bancs, nous interpellent r\u00e9guli\u00e8rement pour souligner que les entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 de tr\u00e8s fortes hausses des prix de l'\u00e9nergie, auxquelles nous devons faire face et sur lesquelles nous devons agir.<br><br>Je vous prie d'abord d'excuser l'absence de Bruno Le\u00a0Maire qui se trouve \u00e0 Luxembourg o\u00f9 il participe, pr\u00e9cis\u00e9ment, au Conseil des ministres de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res (Ecofin), afin de n\u00e9gocier les nouveaux param\u00e8tres des aides d'\u00c9tat qui nous permettront d'amplifier et de simplifier le plan de soutien aux entreprises dites \u00e9nergo-intensives. Comme vous l'avez indiqu\u00e9, les crit\u00e8res actuels sont trop restreints et nous emp\u00eachent de toucher les entreprises qui en ont r\u00e9ellement besoin.<br><br>Depuis un an, en anticipation de la crise, le Gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 prendre des mesures, y compris pour les entreprises. Il faut toutefois reconna\u00eetre que la hausse des prix observ\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 et leur volatilit\u00e9 accrue ont renforc\u00e9 les contraintes pesant sur les entreprises. Nous devons donc agir. Parall\u00e8lement \u00e0 l'action de Bruno Le\u00a0Maire, Agn\u00e8s Pannier-Runacher a particip\u00e9 le 30\u00a0septembre au Conseil de l'\u00e9nergie qui s'est tenu \u00e0 Bruxelles, pour y n\u00e9gocier des modifications du fonctionnement du march\u00e9 de l'\u00e9nergie europ\u00e9en. Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 cette occasion. J'esp\u00e8re que nous pourrons le prouver dans les jours qui viennent.<br><br>Enfin, nous intervenons directement aupr\u00e8s des entreprises. J'ai demand\u00e9 personnellement aux repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat dans les r\u00e9gions, les CRP \u2013\u00a0commissaires aux restructurations et \u00e0 la pr\u00e9vention des difficult\u00e9s des entreprises\u00a0\u2013, d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s et de nous faire remonter les cas particuliers, afin que nous puissions les accompagner, soit en les aidant \u00e0 n\u00e9gocier avec les fournisseurs d'\u00e9nergie, soit en r\u00e9\u00e9chelonnant leurs pr\u00eats\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Les cas particuliers sont nombreux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je le sais. Nous les examinerons tous \u2013\u00a0c'est la raison d'\u00eatre des CRP.<br><br>Je tiens \u00e0 conclure en faisant appel \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale\u00a0: l'industrie fran\u00e7aise nous appartient \u00e0 tous et \u00e0 toutes. Comme Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre l'a annonc\u00e9, Bruno Le\u00a0Maire, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Olivia Gr\u00e9goire et moi-m\u00eame r\u00e9unirons demain les fournisseurs d'\u00e9nergie pour les inciter \u00e0 prendre leur part aux efforts de soutien \u00e0 l'industrie. Les donneurs d'ordre et les distributeurs doivent en faire autant. Marc Fesneau et moi-m\u00eame les avons r\u00e9unis ces derniers pour que l'industrie agroalimentaire ne soit pas une victime de la crise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3530", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}