{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG128", "identifiant": {"numero": "128", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Manifestation en Iran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795156", "mandatRef": "PM797334"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS EN IRAN <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fatiha Keloua\u00a0Hachi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Femmes, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 ce qui r\u00e9sonne depuis plusieurs jours dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran, de Chiraz, d'Ispahan et partout ailleurs en Iran. Plus qu'un slogan, c'est un cri, un appel puissant et courageux, pour la libert\u00e9, bafou\u00e9e depuis trop d'ann\u00e9es.<br><br>Femmes\u00a0: je veux aujourd'hui rendre hommage \u00e0 toutes les femmes, \u00e0 ces jeunes Iraniennes, rejointes d\u00e9sormais par de nombreux jeunes Iraniens, qui bravent la mort et manifestent chaque soir contre l'oppression du syst\u00e8me en place <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC)</i>, \u00e0 ces femmes qui, chaque jour, par leur combat, r\u00e9affirment leur soif d'\u00e9mancipation.<br><br>Vie\u00a0: c'est ce que la police des m\u0153urs a \u00f4t\u00e9, le 16\u00a0septembre dernier, \u00e0 Mahsa Amini, Iranienne de vingt-deux ans, pour les quelques cheveux qui d\u00e9passaient de son voile. Depuis, ce sont des dizaines de femmes qui ont connu le m\u00eame sort.<br><br>Libert\u00e9\u00a0: c'est ce que demandent les Iraniennes \u00e0 travers ce mouvement\u00a0: la libert\u00e9 de disposer de leurs corps, de porter les v\u00eatements qu'elles \u2013\u00a0elles seules\u00a0\u2013 trouvent appropri\u00e9s et de pouvoir enfin se sentir libres au travers du port ou du non-port du voile, selon leur propre volont\u00e9.<br><br>Le 21\u00a0septembre 2022, cinq jours seulement apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'affichait officiellement aux c\u00f4t\u00e9s d'Ebrahim Ra\u00efssi, t\u00eate du r\u00e9gime iranien et responsable de la r\u00e9pression en cours. Ma question est la suivante\u00a0: avec ce choix politique, quel est le message que le Gouvernement envoie au reste du monde et surtout au peuple iranien\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le nom de Mahsa Amini est d\u00e9sormais connu dans le monde entier. Depuis son d\u00e9c\u00e8s, le mot de libert\u00e9 est sur toutes les l\u00e8vres en Iran\u00a0; nous avons condamn\u00e9 sa mort, condamn\u00e9 les violences, condamn\u00e9 la r\u00e9pression.<br><br>Votre question m'offre l'occasion de revenir sur l'action men\u00e9e par la France au sein de l'Union europ\u00e9enne depuis ces \u00e9v\u00e9nements, action qui vise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la r\u00e9pression en ciblant les responsables de celle-ci. Ne vous y trompez pas, de telles mesures peuvent avoir un impact sur les d\u00e9cideurs du r\u00e9gime iranien\u00a0: alors qu'ils s'appliquent \u00e0 r\u00e9primer la contestation, d'un c\u00f4t\u00e9, nombre d'entre eux envoient, de l'autre, leurs enfants vivre en Occident. Il s'agira de geler leurs avoirs et leur droit \u00e0 voyager. Voil\u00e0 ce qui est en cours.<br><br>Vous m'interrogez \u00e9galement sur les contacts que la France entretient avec l'Iran. Permettez-moi de rappeler que l'entretien qui a eu lieu entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident iranien en marge de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, a permis d'\u00e9voquer des sujets importants et graves. Il s'agissait, d'une part, de rappeler l'Iran au respect des garanties qu'il doit \u00e0 l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique au titre du trait\u00e9 qu'il a sign\u00e9 \u2013\u00a0garanties qui ne sont pas respect\u00e9es. Il s'agissait, d'autre part, d'appeler l'Iran \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir une derni\u00e8re fois avant de refuser le JCPOA (Joint Comprehensive Plan of Action), accord visant \u00e0 \u00e9viter que ce pays n'atteigne le seuil nucl\u00e9aire\u00a0; c'est l'int\u00e9r\u00eat de tous. Enfin, le Pr\u00e9sident n'a pas manqu\u00e9 de rappeler ce que nous pensons du r\u00e9gime iranien et des privations de libert\u00e9 que celui-ci impose, y compris \u00e0 certains de nos ressortissants. Je rappelle que quatre Fran\u00e7ais sont d\u00e9tenus sur place, dont le Pr\u00e9sident a demand\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Le chef de l'\u00c9tat iranien a-t-il \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3539", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}