{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG193", "identifiant": {"numero": "193", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795966", "mandatRef": "PM797781"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLICE JUDICIAIRE <a name=PG28></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud. </strong>Fort de trente-sept ann\u00e9es pass\u00e9es en tant que commissaire de police dans huit d\u00e9partements aux probl\u00e9matiques vari\u00e9es, disposant ainsi d'une exp\u00e9rience au c\u0153ur m\u00eame de l\u2019institution polici\u00e8re et aujourd\u2019hui d\u00e9put\u00e9 du Var, je peux vous dire, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, compte tenu de ce que j\u2019entends, que le malaise dans la police est profond. Sous pr\u00e9texte de d\u00e9cloisonnement, votre projet vise \u00e0 placer tous les services, y compris ceux de la police judiciaire, sous les ordres d\u2019un directeur d\u00e9partemental unique d\u00e9pendant du pr\u00e9fet. Il inqui\u00e8te les policiers mais aussi les professionnels de la justice, magistrats et avocats.<br><br>La conf\u00e9rence des procureurs g\u00e9n\u00e9raux s'est d'ailleurs prononc\u00e9e officiellement pour une suspension de votre r\u00e9forme. De son c\u00f4t\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale, Fr\u00e9d\u00e9ric Veaux, lors de son audition \u00e0 l'Assembl\u00e9e la semaine derni\u00e8re, l'a justifi\u00e9e en affirmant qu'elle \u00e9tait rendue n\u00e9cessaire par la complexit\u00e9 de la proc\u00e9dure p\u00e9nale. Mais, justement, pourquoi ne pas simplifier la proc\u00e9dure p\u00e9nale de mani\u00e8re drastique et urgente\u00a0?<br><br>Comme j'ai eu l'occasion de vous le dire lors de votre audition devant la commission des lois, monsieur le ministre, le passage d'une organisation hi\u00e9rarchique zonale \u00e0 une organisation d\u00e9partementale sous tutelle de la s\u00e9curit\u00e9 publique n'est pas adapt\u00e9 aux n\u00e9cessit\u00e9s des enqu\u00eates les plus sensibles. Non, les policiers ne sont pas interchangeables\u00a0! C'est ce que tentent de vous dire les officiers de police judiciaire mais, apparemment, vous ne les entendez pas.<br><br>Vous ent\u00eater \u00e0 imposer votre r\u00e9forme serait une faute politique majeure. Georges Clemenceau doit se retourner dans sa tombe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Oui, en vous entendant citer son nom\u00a0! Laissez-le tranquille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Rambaud. </strong>Ma question est donc simple\u00a0: allez-vous vous enferrer dans votre volont\u00e9 de r\u00e9forme ou ferez-vous preuve de sagesse en l'abandonnant purement et simplement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, la r\u00e9forme de la police nationale, qui ne se limite pas \u00e0 celle de la police judiciaire, \u00e9tait attendue dans notre pays depuis trente-cinq ans, quels qu'aient \u00e9t\u00e9 les ministres et les gouvernements. Elle n'a pas pour but de mettre la police judiciaire sous tutelle de la s\u00e9curit\u00e9 publique, dont les agents, vous le reconna\u00eetrez avec moi, sont tout \u00e0 fait respectables. Ils ne m\u00e9ritent sans doute pas que vous les teniez ainsi \u00e0 distance : ils repr\u00e9sentent l'immense majorit\u00e9 des policiers qui nous prot\u00e8gent, et je pense que nous pourrions leur rendre hommage au lieu de les vouer aux g\u00e9monies comme vous le faites. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.- M. St\u00e9phane Lenormand applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous ne pouvez pas non plus relayer des <i>fake news</i> comme vous venez de le faire. Tout cela montre que vous n'avez pas lu la lettre que j'ai adress\u00e9e \u00e0 l'ensemble des policiers et que j'ai transmise \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux\u00a0: cette r\u00e9forme ne change pas un article de loi, preuve qu'elle passe uniquement par des modifications r\u00e9glementaires. Il n'y a donc ni atteinte \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire ni atteinte \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs. Qui peut penser un seul instant que nous remettrions en cause le fonctionnement de la justice, alors que nous ne touchons ni au code p\u00e9nal ni au code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\u00a0? Soyons s\u00e9rieux\u00a0!<br><br>Votre question me permet de rappeler qu'apr\u00e8s les \u00e9lections professionnelles nous nous tenons \u00e0 l'\u00e9coute des policiers, qu'il ne s'agit \u00e9videmment pas de mettre tout le monde dans des directions d\u00e9partementales \u2013\u00a0j'ai d'ailleurs moi-m\u00eame confirm\u00e9 que les offices et les antennes r\u00e9gionales seraient conserv\u00e9s\u00a0\u2013, mais qu'il nous faut am\u00e9liorer les choses.<br><br>Vous ne pouvez pas plus nous expliquer que le taux d'\u00e9lucidation est trop bas, qu'il n'y a pas assez d'arrestations de d\u00e9linquants, que nous ne luttons pas assez contre les violences, tout en refusant les r\u00e9formes propos\u00e9es par le Gouvernement \u2013\u00a0qui n\u00e9cessitent, il est vrai, du courage.<br><br>Et puis, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai appris deux choses importantes\u00a0: la premi\u00e8re, c'est que vous vous mettez \u00e0 citer Clemenceau \u2013\u00a0je ne suis pas certain qu'il s'en serait r\u00e9joui <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)\u00a0\u2013</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais le monde a bien chang\u00e9 depuis qu'il \u00e9tait au pouvoir\u00a0; la seconde, madame Le\u00a0Pen, c'est que vous aimez \u00e0 invoquer les procureurs g\u00e9n\u00e9raux\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Mais c'est une obsession\u00a0! Il est vraiment obs\u00e9d\u00e9 par Marine Le\u00a0Pen. Est-ce moi qui ai parl\u00e9 des procureurs g\u00e9n\u00e9raux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui n'ont jamais autant \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s par le Front national. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)<b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4322", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}