{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG25", "identifiant": {"numero": "25", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "papiers d'identit\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "D\u00e9lais de d\u00e9livrance des documents d'identit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643089", "mandatRef": "PM797439"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9LAIS DE D\u00c9LIVRANCE DES DOCUMENTS D'IDENTIT\u00c9 <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, de tous nos territoires s'\u00e9l\u00e8vent des appels au secours de nos concitoyens qui ne parviennent pas \u00e0 obtenir des documents d'identit\u00e9 dans un d\u00e9lai raisonnable. Rien que dans ma circonscription de Seine-et-Marne, c'est une trentaine de familles qui m'ont saisi. Alors que les demandes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en mairie en mars, aucun titre n'a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 ce jour. Des familles vont devoir annuler leurs vacances, fruit de l'\u00e9pargne d'une ann\u00e9e\u00a0: les frais de leurs billets non remboursables auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s en vain.<br><br>Dans un pays comme le n\u00f4tre, o\u00f9 la d\u00e9pense publique atteint presque 60\u00a0% du PIB, ce sont des dysfonctionnements inacceptables alors que l'\u00e9mission de titres s\u00e9curis\u00e9s est de la comp\u00e9tence exclusive de l'\u00c9tat. La n\u00e9gliger, c'est semer les germes de la ranc\u0153ur publique contre un \u00c9tat ob\u00e8se et impuissant. C'est faire le lit des populismes alors que les Fran\u00e7ais ne veulent qu'une chose\u00a0: qu'avec leurs imp\u00f4ts, l'\u00c9tat fonctionne.<br><br>Le 4\u00a0mai, un plan d'urgence a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. \u00c0 ce jour, les collectivit\u00e9s locales auxquelles la charge de l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e font ce qu'elles peuvent pour rem\u00e9dier \u00e0 l'engorgement en amont. Mais en aval, les d\u00e9lais demeurent.<br><br>Monsieur le ministre, quelles mesures correctrices seront apport\u00e9es\u00a0? Si des traitements en urgence sont pr\u00e9vus pour quelques cas particuliers, pr\u00e9voyez-vous des dispositifs d'indemnisation pour ceux dont les billets et les s\u00e9jours ne pourraient \u00eatre rembours\u00e9s\u00a0? Nous sommes dans le cadre juridique de plein contentieux, mais on en sait la lourdeur. Ne serait-il pas opportun de pr\u00e9voir un processus d'indemnisation simplifi\u00e9 \u00e0 la hauteur du pr\u00e9judice mat\u00e9riel et humain subi\u00a0? C'est l'efficacit\u00e9 de l'action de l'\u00c9tat qui est en jeu. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer, charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Depuis la fin de l'ann\u00e9e 2021, les demandes de nouveaux titres ou de renouvellement de ceux-ci ont connu une hausse in\u00e9dite sous l'effet conjugu\u00e9 de la sortie de la pand\u00e9mie et de l'approche de la p\u00e9riode estivale. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette urgence et am\u00e9liorer les d\u00e9lais de d\u00e9livrance, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur s'est attach\u00e9 \u00e0 activer pleinement les diff\u00e9rents leviers du plan d'urgence d\u00e9cid\u00e9 lors du conseil des ministres du 4\u00a0mai 2022. Gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation exceptionnelle des mairies, que je tiens \u00e0 saluer, et sous l'impulsion des pr\u00e9fets, 200\u00a0dispositifs de recueil des demandes en mairie ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s et plus de 150\u00a0suppl\u00e9mentaires le seront entre juillet et fin octobre 2022. En parall\u00e8le, certaines communes ont ouvert des centres d'accueil temporaires qui acc\u00e9l\u00e9reront la prise en compte des flux de demandes dans les communes les plus en tension.<br><br>Pour accompagner financi\u00e8rement les communes mobilis\u00e9es dans cet effort, l'\u00c9tat a d\u00e9bloqu\u00e9 une enveloppe exceptionnelle de 10\u00a0millions d'euros. Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a \u00e9galement renforc\u00e9 les effectifs des personnels de l'\u00c9tat d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette mission en recrutant pr\u00e8s de 160\u00a0nouveaux agents depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022. Ce plan d'action a permis d'am\u00e9liorer de 17\u00a0% le recueil des demandes.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sonia Back\u00e8s,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Gr\u00e2ce au recours \u00e0 la d\u00e9marche d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, le temps de passage en mairie a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux pour nos concitoyens. Vous le voyez, l'\u00c9tat est au rendez-vous <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR) </i>et il continuera d'agir de fa\u00e7on responsable, en lien \u00e9troit avec les collectivit\u00e9s territoriales. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2349", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}