{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG223", "identifiant": {"numero": "223", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation \u00e0 Sainte-Soline"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795374", "mandatRef": "PM797448"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 SAINTE-SOLINE <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pascal Lecamp.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp. </strong>Ce week-end, \u00e0 Sainte-Soline \u2013\u00a0\u00e0 15\u00a0kilom\u00e8tres de ma circonscription\u00a0\u2013, une petite minorit\u00e9 radicale, accueillant en son sein des groupes violents, a voulu emp\u00eacher par la force la construction d'une r\u00e9serve de substitution dans les Deux-S\u00e8vres. Le r\u00e9sultat, nous le connaissons\u00a0: soixante gendarmes bless\u00e9s, dont une vingtaine dans un \u00e9tat grave\u00a0; des champs ravag\u00e9s\u00a0; des appels \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile par des \u00e9lus de la R\u00e9publique. C'est tout simplement inacceptable.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe Dem .</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp. </strong>Je veux exprimer tout mon soutien aux forces de l'ordre mobilis\u00e9es sur le terrain. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes RE, RN, LR, Dem, HOR et LIOT, ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et GDR-NUPES, se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement. \u2013\u00a0Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN, LR et Dem s'exclament en direction des bancs des d\u00e9put\u00e9s rest\u00e9s assis.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet.</strong> Les \u00e9colos, vous faites quoi\u00a0? Honte \u00e0 vous, qui ne soutenez pas les gendarmes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Levez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Alors, madame Rousseau\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RN .</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp. </strong>Je tiens surtout \u00e0 exprimer tout mon soutien aux agriculteurs, qui se sentent assi\u00e9g\u00e9s et diabolis\u00e9s, et craignent pour les outils de travail dans lesquels ils ont investi et sur lesquels repose la viabilit\u00e9 de leur ferme\u00a0; ainsi qu'aux habitants des alentours, qui ne comprennent absolument pas ce d\u00e9ferlement de violence.<br><br>Mais qui veut la guerre de l'eau\u00a0? Dans la Vienne, les parties concern\u00e9es s'appr\u00eatent \u00e0 signer ce soir le protocole du bassin du Clain \u2013\u00a0dossier que Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre conna\u00eet bien\u00a0\u2013, qui est le fruit de trois ans de concertation et de dix ans de r\u00e9flexion et qui a re\u00e7u un large soutien des acteurs de l'eau. Il est le r\u00e9sultat d'une d\u00e9marche certes complexe, mais exemplaire en faveur de l'autonomie alimentaire et du traitement de l'urgence \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Lecamp. </strong>L'eau et l'alimentation sont les enjeux du si\u00e8cle. Nous avons donc l'immense responsabilit\u00e9 de construire ensemble un consensus, afin de prot\u00e9ger la ressource et la biodiversit\u00e9 dans les sols et les rivi\u00e8res tout en apportant des solutions pragmatiques en mati\u00e8re de partage de l'eau, dans le contexte de s\u00e9cheresse que nous connaissons. Rappelons que sans eau, il n'y a pas de vie, pas d'agriculture, pas de biodiversit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e, pas de p\u00eache \u2013\u00a0la liste est infinie.<br><br>Ma question est simple : que comptez-vous faire pour emp\u00eacher qu'un petit nombre, qui a fait la preuve de sa violence et de son m\u00e9pris des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, remette en cause la mise en \u0153uvre de solutions concr\u00e8tes pour une alimentation de qualit\u00e9 pour tous ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>De quoi \u00e9tait-il question, au d\u00e9part\u00a0? D'une coop\u00e9rative regroupant 300\u00a0agriculteurs, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9voluer leurs pratiques pour \u00e9pargner jusqu'\u00e0 70\u00a0% de la r\u00e9serve utile en eau afin de pratiquer du poly\u00e9levage agricole, c'est-\u00e0-dire afin de nourrir les humains du territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pourquoi est-ce le porte-parole du Gouvernement qui r\u00e9pond\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'agriculture\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Ces agriculteurs ont estim\u00e9 qu'il serait pertinent de r\u00e9cup\u00e9rer les eaux de pluie exc\u00e9dentaires d\u00e9vers\u00e9es en hiver dans les nappes phr\u00e9atiques en construisant des bassines, c'est-\u00e0-dire en creusant de grands trous dans le sol pour y stocker l'eau en surplus pendant l'hiver afin de l'utiliser l'\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9viter ainsi de puiser dans les rivi\u00e8res.<br><br>Au d\u00e9part, il y a un avis des comit\u00e9s scientifiques, qui estiment que le projet est vertueux et n\u00e9cessaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Au d\u00e9part, il y a aussi un quasi-consensus des autorit\u00e9s politiques locales qui ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es et des associations de pr\u00e9servation de la nature.<br><br>Au d\u00e9part, il y a donc un projet n\u00e9 dans un territoire, con\u00e7u par des agriculteurs et soutenus par les \u00e9lus locaux et par le Gouvernement \u2013\u00a0ce qui n'en fait pas un projet gouvernemental\u00a0\u2013, pour les raisons que je viens d'exposer.<br><br>Or que se passe-t-il au moment de concr\u00e9tiser ce projet\u00a0? Une manifestation est annonc\u00e9e. Elle est interdite, la pr\u00e9fecture consid\u00e9rant que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas r\u00e9unies. Malgr\u00e9 cela, des milliers de personnes d\u00e9cident de se r\u00e9unir. Parmi elles figurent des parlementaires portant \u00e9charpe <i>(Exclamations sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandrine Rousseau l\u00e8ve les bras au ciel)</i> \u2013\u00a0dans une manifestation interdite\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes RN et LR .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Cette histoire, dont la fin aurait pu \u00eatre aussi belle que le d\u00e9but, se termine par soixante gendarmes bless\u00e9s, dont vingt s\u00e9v\u00e8rement, par des hordes de personnes qui ne sont pas venues d\u00e9fendre l'environnement, qui n'ont pas l'\u00e9cologie au c\u0153ur,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Qu'est-ce que vous en savez\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais qui voulaient semer le d\u00e9sordre et la panique, et importuner les populations. Les Fran\u00e7ais en ont marre ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br>Soyez assur\u00e9 que l'ordre r\u00e9publicain sera respect\u00e9 et que les projets vertueux qui transforment nos mod\u00e8les \u00e9cologiques seront men\u00e9s \u00e0 bien. Nous en avons besoin : c'est cela, faire de la bonne politique. Le reste, nous le laissons \u00e0 ceux qui bafouent la loi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5106", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}