{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG632", "identifiant": {"numero": "632", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM796659"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Demain, 8\u00a0mars, nous c\u00e9l\u00e9brerons la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes et de la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9. Partout en France et dans le monde, les acteurs institutionnels, associatifs, \u00e9conomiques et les citoyens se mobiliseront pour affirmer leur engagement en faveur de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e9noncer leurs exigences et montrer le chemin restant \u00e0 parcourir. Les d\u00e9clarations minist\u00e9rielles et pr\u00e9sidentielles ne feront sonner aucune fausse note dans le concert des bonnes intentions de ceux qui veulent agir pour renforcer les droits des femmes.<br><br>Toutefois, les grandes d\u00e9clarations ne suffisent pas. Elles sont louables, mais ne r\u00e9sistent pas au poids des faits et des intentions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9 applaudit \u00e9galement.)</i> Or vos intentions, dans le cadre de la r\u00e9forme des retraites, nous les connaissons\u00a0: les femmes paieront un lourd tribut, le ministre Franck Riester lui-m\u00eame l'a reconnu.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Il a raison. Leurs carri\u00e8res sont interrompues et elles doivent travailler plus longtemps\u00a0: 19\u00a0% doivent atteindre l'\u00e2ge d'annulation de la d\u00e9cote pour liquider leurs droits, contre 10\u00a0% des hommes.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est deux fois plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Pour 100\u00a0000\u00a0d'entre elles chaque ann\u00e9e, le b\u00e9n\u00e9fice des trimestres de maternit\u00e9, qui permet \u00e0 de nombreuses femmes de partir \u00e0 taux plein \u00e0 62\u00a0ans, sera annul\u00e9 par le report de l'\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 64\u00a0ans. Le dispositif \u00ab\u00a0carri\u00e8res longues\u00a0\u00bb, avec votre d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre retraite \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros, ne concernera que tr\u00e8s peu de femmes.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Pour cela, il faut toucher une retraite compl\u00e9mentaire de 350\u00a0euros. C'est beaucoup\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>En d\u00e9finitive, votre r\u00e9forme provoquera encore plus d'in\u00e9galit\u00e9s pour les femmes. Et si, finalement, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, qui permettrait d'augmenter les montants des cotisations, \u00e9tait une partie de la solution\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i> Plut\u00f4t que d'augmenter la dur\u00e9e de cotisation, agissez en permettant aux femmes de gagner autant que les hommes et donc de cotiser davantage. Ce serait v\u00e9ritablement une r\u00e9forme de progr\u00e8s \u2013\u00a0une r\u00e9forme de gauche\u00a0!<br><br>Le Gouvernement rejoindra-t-il les rangs de ceux qui veulent faire de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes une r\u00e9alit\u00e9, en renon\u00e7ant \u00e0 cette r\u00e9forme inutile et injuste, surtout pour les femmes\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Agirez-vous pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 salariale\u00a0? Aujourd'hui, plus que jamais, les deux sujets sont li\u00e9s\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>J'ai eu tout \u00e0 l'heure l'occasion de souligner plusieurs points en r\u00e9pondant \u00e0 Mme\u00a0Charlotte Parmentier-Lecocq. La r\u00e9forme que nous pr\u00e9sentons permettra de mieux prendre en compte le caract\u00e8re malheureusement hach\u00e9 de la carri\u00e8re de nombreuses femmes, en int\u00e9grant des trimestres cotis\u00e9s au titre de l'assurance vieillesse du parent au foyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Arrighi.</strong> Vous repoussez le d\u00e9part en retraite de deux ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 la pension minimale, comme au dispositif \u00ab\u00a0carri\u00e8res longues\u00a0\u00bb, nous apportons une premi\u00e8re r\u00e9ponse en soutenant l'amendement d\u00e9pos\u00e9 par M.\u00a0Philippe Vigier. En int\u00e9grant les indemnit\u00e9s journali\u00e8res per\u00e7ues avant 2012 dans le calcul des retraites, nous aidons \u00e0 am\u00e9liorer et \u00e0 r\u00e9tablir la retraite des femmes.<br><br>Nous mettons en \u0153uvre le dispositif de pension minimum\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> La fameuse pension minimum que personne ne touchera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026afin de prot\u00e9ger plus fermement celles et ceux qui ont eu des carri\u00e8res hach\u00e9es\u00a0; or les deux tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires, c'est-\u00e0-dire des 200\u00a0000\u00a0nouveaux retrait\u00e9s par an qui percevront ainsi une meilleure pension, sont des femmes.<br><br>Vous dites que la r\u00e9forme p\u00e8sera davantage sur les femmes. En 2030, l'effort demand\u00e9 sera parfaitement r\u00e9parti entre les deux sexes\u00a0: 50\u00a0% pour les hommes, 50\u00a0% pour les femmes. <i>(M.\u00a0Boris Vallaud proteste.)</i> Nous irons plus loin. \u00c0 l'initiative de la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale, avec le soutien de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, nous ferons en sorte que les femmes qui atteignent la dur\u00e9e de cotisation requise \u00e0 63\u00a0ans puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'une surcote. Cela n'enl\u00e8vera rien au dispositif qui tend \u00e0 leur \u00e9viter la d\u00e9cote et la difficult\u00e9 li\u00e9e aux trimestres major\u00e9s, mais cela permettra aux femmes qui ont accompli une carri\u00e8re compl\u00e8te de b\u00e9n\u00e9ficier d'une surcote. C'est important, et nous voulons travailler en ce sens.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> La question concerne l'\u00e9galit\u00e9 salariale\u00a0! Il y a 40\u00a0% de diff\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous avez soulign\u00e9 que les femmes avaient plus souvent que les hommes besoin de travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans pour \u00e9viter une d\u00e9cote. C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pour cette raison, alors que nous relevons l'\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part, nous avons choisi, pour la premi\u00e8re fois, de maintenir l'\u00e2ge de suppression de la d\u00e9cote \u00e0 67\u00a0ans, afin de limiter cet effet.<br><br>Par ailleurs, assumons ensemble nos responsabilit\u00e9s, surtout quand elles sont partag\u00e9es. Les carri\u00e8res hach\u00e9es, incompl\u00e8tes, affectent la dur\u00e9e de cotisation\u00a0; or, en 2013, comme moi, vous avez vot\u00e9 son allongement.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Monsieur le ministre, je constate que sur les 18\u00a0milliards d'\u00e9conomies, 11\u00a0milliards seront support\u00e9s par les femmes et 7\u00a0milliards par les hommes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Exactement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2234", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}