{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG14", "identifiant": {"numero": "14", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Priorit\u00e9s gouvernementales en mati\u00e8re de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793270", "mandatRef": "PM796239"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIORIT\u00c9S GOUVERNEMENTALES EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Piti\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset. </strong>Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, la Premi\u00e8re ministre a rappel\u00e9 la d\u00e9termination du Gouvernement \u00e0 investir pour moderniser notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u2013\u00a0qui, il est vrai, en a besoin. Depuis plus de cinq ans, la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais constitue en effet l'une des priorit\u00e9s du Gouvernement.<br><br>Ainsi, 20\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 investis dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9 pour moderniser le syst\u00e8me de soins. Avec la strat\u00e9gie Ma sant\u00e9 2022, du temps m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9pondre au probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Je pense aux 4\u00a0000\u00a0cr\u00e9ations de postes d'assistant m\u00e9dical, \u00e0 la multiplication des infirmiers en pratique avanc\u00e9e, au doublement du nombre de maisons de sant\u00e9 et, bien s\u00fbr, \u00e0 la suppression du numerus clausus, qui portera bient\u00f4t ses fruits.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> Et la suppression des lits d'h\u00f4pitaux\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Et la lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset. </strong>Pourtant, malgr\u00e9 cette politique ambitieuse, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 conna\u00eet des difficult\u00e9s. Il faut donc aller plus loin. Je suis s\u00fbr, monsieur le ministre, que vous y \u00eates d\u00e9termin\u00e9. J'en veux pour preuve la mission que vous avez conduite pour apporter une r\u00e9ponse rapide et efficace \u00e0 la crise des urgences. Je pense aussi aux concertations qui seront lanc\u00e9es d\u00e8s septembre, partout en France, pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<br><br>Dans ma circonscription, en Aveyron, j'ai entrepris de rencontrer l'ensemble des acteurs pour imaginer avec eux des solutions.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Elle est o\u00f9 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset. </strong>Je suis convaincu qu'il est possible de moderniser notre syst\u00e8me de sant\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure coordination et \u00e0 des exp\u00e9rimentations de coop\u00e9rations nouvelles entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital, entre le public et le priv\u00e9.<br><br>Aussi, pouvez-vous pr\u00e9ciser vos priorit\u00e9s en mati\u00e8re de sant\u00e9 pour le quinquennat \u00e0 venir\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i> Sachez que vous me trouverez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour penser le syst\u00e8me de sant\u00e9 de demain. Je suis s\u00fbr que de nombreux coll\u00e8gues se joindront \u00e0 moi. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes RN et LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il va lire la m\u00eame fiche pour la troisi\u00e8me fois\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> On va en prendre plein les yeux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Je vous remercie pour votre propos et je sais que je pourrai compter sur les groupes de la majorit\u00e9 pour r\u00e9ussir les grandes r\u00e9formes dont notre syst\u00e8me de sant\u00e9 a besoin.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Sauf qu'ils sont minoritaires\u00a0! Vous ne semblez pas l'avoir compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Je sais aussi que nous pourrons, en collaboration avec des oppositions responsables, b\u00e2tir les compromis n\u00e9cessaires pour l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation et la sant\u00e9 de nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> R\u00e9int\u00e9grez les soignants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Je veux \u00e9galement remercier ici le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i> pour la confiance qu'ils m'ont t\u00e9moign\u00e9e. Je t\u00e2cherai de m'en montrer digne.<br><br>Vous l'avez dit, beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es pour am\u00e9liorer notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Cependant les difficult\u00e9s demeurent et le diagnostic est connu. En tant que m\u00e9decin urgentiste, je vivais cette situation de pr\u00e8s il y a encore quelques semaines\u00a0: d\u00e9mographie m\u00e9dicale inadapt\u00e9e, gestion par les co\u00fbts et non par les besoins, perte de sens et d'attractivit\u00e9 de certains m\u00e9tiers \u2013\u00a0autant de d\u00e9fis auxquels j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 m'attaquer. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin s'exclame.)</i> Je veux passer d\u00e9finitivement, je l'ai dit, d'un syst\u00e8me fond\u00e9 sur l'offre, par d\u00e9finition concurrentiel, \u00e0 un syst\u00e8me dont la seule finalit\u00e9 doit \u00eatre la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 de nos concitoyens. Ainsi, nous r\u00e9parerons notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et nous le rendrons plus humain et plus efficace.<br><br>Pour ce faire, je veux mettre tout le monde autour de la table \u2013\u00a0soign\u00e9s, soignants et \u00e9lus\u00a0\u2013, comme vous l'avez fait dans l'Aveyron. Tel est l'objet de la conf\u00e9rence des parties prenantes que nous allons lancer dans les territoires \u2013\u00a0car c'est bien \u00e0 cette \u00e9chelle que cela se passe d\u00e9j\u00e0 et que cela devra encore se passer demain.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> C'est d\u00e9primant\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> Quelle audace\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Loin des solutions simplistes et des promesses magiques, nous devons d\u00e9velopper une culture du compromis <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LFI-NUPES), du pragmatisme, des engagements et des responsabilit\u00e9s r\u00e9ciproques, pour parvenir \u00e0 des r\u00e9formes applicables, que tout le monde pourra s'approprier.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est la fiche de Mme\u00a0Borne que vous lisez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Pour r\u00e9ussir, je n'oublie pas que la sant\u00e9 ne se r\u00e9sume pas au soin\u00a0: elle englobe aussi la pr\u00e9vention, le d\u00e9pistage et le suivi.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> \u00c0 mon avis, il faudra faire un nouveau S\u00e9gur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>La pr\u00e9vention n'est pas seulement une nouveaut\u00e9 \u00e0 apposer sur le fronton du minist\u00e8re que j'ai l'honneur de diriger.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci de conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Elle doit \u00eatre un nouveau r\u00e9flexe, une nouvelle habitude, dans le quotidien des Fran\u00e7ais comme dans le n\u00f4tre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2340", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}