{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG310", "identifiant": {"numero": "310", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Hausse des tarifs des cantines scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM796620"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES TARIFS DES CANTINES SCOLAIRES <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>\u00c0 ce jour, l'inflation d\u00e9passe 6\u00a0% mais s'\u00e9l\u00e8ve au minimum \u00e0 12\u00a0% sur les denr\u00e9es alimentaires, et ce n'est pas fini\u00a0!<br><br>Il est bien \u00e9vident que tout le contenu de nos assiettes n'arrive pas d'Ukraine, c'est donc bien la sp\u00e9culation qui est responsable de cette situation.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Et ce sont toujours les m\u00eames qui en tirent des b\u00e9n\u00e9fices ou plut\u00f4t, devrais-je dire, des dividendes, avec votre b\u00e9n\u00e9diction.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Dans ce contexte, plus de la moiti\u00e9 des communes ont augment\u00e9 les tarifs des cantines scolaires de 5\u00a0% \u00e0 10\u00a0%. D'autres puisent dans leurs ressources propres pour maintenir des tarifs accessibles pour les familles. Les collectivit\u00e9s sont prises entre le marteau et l'enclume\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9, une augmentation in\u00e9dite des prix de l'alimentation, en plus de ceux de l'\u00e9nergie\u00a0; de l'autre, des familles affect\u00e9es durement par l'inflation en raison du refus de votre gouvernement d'augmenter les salaires.<br><br>Cette r\u00e9alit\u00e9, ce quotidien, votre gouvernement les regarde les bras ballants <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES)</i>, sans prendre une seule mesure de soutien mais en continuant \u00e0 pressurer les finances des communes. Cette inaction coupable provoque des d\u00e9g\u00e2ts en cascade. Du c\u00f4t\u00e9 des gestionnaires, la part des produits locaux, bio et de qualit\u00e9, et les quantit\u00e9s servies diminuent, et un arbitrage entre fromage et dessert est r\u00e9alis\u00e9. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Du c\u00f4t\u00e9 des familles les plus fragiles, des enfants sont retir\u00e9s de la cantine, les privant de ce qui est souvent leur seul repas \u00e9quilibr\u00e9 de la journ\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>\u2026\u00c0 quand la cantine scolaire gratuite ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Alors que les files de l'aide alimentaire s'allongent, la crise dans les cantines scolaires est moins visible. Continuerez-vous \u00e0 faire comme si elle n'existait pas ou d\u00e9bloquerez-vous enfin en urgence 600\u00a0millions d'euros, soit \u00e0 peine 1\u00a0% des dividendes du CAC40, au b\u00e9n\u00e9fice des collectivit\u00e9s locales pour que nos enfants puissent manger correctement\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Ou bien direz-vous encore aux Fran\u00e7ais et \u00e0 leurs enfants qu'ils doivent se serrer la ceinture, mais cette fois au sens propre, quand d'autres sont ob\u00e8ses de leurs superprofits\u00a0? (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Je tiens \u00e0 l'affirmer devant vous cet apr\u00e8s-midi : oui, le Gouvernement soutient les collectivit\u00e9s territoriales\u2026 <i>(Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES. - Hu\u00e9es sur quelques bancs du groupe LR)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026face au prix de l'\u00e9nergie, \u00e0 l'inflation, aux nombreux d\u00e9fis qui les attendent. Le projet de loi de finances \u2013\u00a0PLF\u00a0\u2013 adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale est un PLF en faveur des collectivit\u00e9s.<br><br>Concernant les cantines scolaires, je tiens d'abord \u00e0 rappeler qu'elles rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence des communes <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES)</i>, qui ont le choix de leur mode de gestion.<br><br>Toutefois, dans le projet de loi de finances rectificative \u2013\u00a0PLFR\u00a0\u2013, le Gouvernement a pr\u00e9vu des dispositifs cibl\u00e9s pour les communes fragiles, afin de les aider \u00e0 g\u00e9rer les cantines scolaires face \u00e0 l'inflation des prix de l'alimentation. Nous avons pris en compte les co\u00fbts suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 ces d\u00e9penses.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les services locaux de restauration seront soutenus pour assumer les d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents dispositifs destin\u00e9s aux collectivit\u00e9s, qu'il s'agisse du bouclier tarifaire ou de l'amortisseur \u00e9lectricit\u00e9. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Puis, avec mon coll\u00e8gue Pap Ndiaye, nous poursuivrons nos actions en faveur des cantines\u00a0: les cantines \u00e0 1\u00a0euro,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et qui paie\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026les petits-d\u00e9jeuners gratuits \u00e0 l'\u00e9cole primaire, la bourse et les fonds sociaux. Voil\u00e0 ce que le Gouvernement fait pour les collectivit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5897", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}