{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG488", "identifiant": {"numero": "488", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CONCERTATIONS EN MATI\u00c8RE DE REVALORISATION ET D'ATTRACTIVIT\u00c9 DU M\u00c9TIER D'ENSEIGNANT"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719006", "mandatRef": "PM796296"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCERTATIONS EN MATI\u00c8RE DE REVALORISATION ET D'ATTRACTIVIT\u00c9 DU M\u00c9TIER D'ENSEIGNANT <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, je souhaite vous interroger sur les carri\u00e8res enseignantes et sur la consid\u00e9ration que nous devons \u00e0 toutes les femmes et \u00e0 tous les hommes qui se sont engag\u00e9s dans cette mission si noble, si essentielle, si fondamentale pour l'avenir de notre pays\u00a0: transmettre des savoirs, des savoir-faire et, de plus en plus, des savoir-\u00eatre aux enfants, de la maternelle au lyc\u00e9e\u00a0; former des citoyens \u00e9clair\u00e9s, capables de voir dans notre d\u00e9mocratie un bien pr\u00e9cieux et de laisser toutes les opinions s'exprimer d\u00e8s lors qu'elles le font sans haine\u00a0; respecter chacun, quelle que soit son origine, sa couleur de peau, son orientation sexuelle, sa religion <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE)</i>\u00a0; donner \u00e0 chaque enfant les cl\u00e9s pour trouver sa voie et les moyens de s'\u00e9panouir. Enseigner\u00a0: quelle incroyable, formidable et exigeante mission\u00a0!<br><br>Le budget de l'\u00e9ducation nationale est le premier budget de la nation \u2013\u00a0pr\u00e8s de 60\u00a0milliards d'euros. Il a augment\u00e9 de 21\u00a0% depuis 2017, \u00e0 un rythme deux fois plus soutenu que lors du quinquennat socialiste pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui devrait inviter certains de nos coll\u00e8gues \u00e0 cultiver un peu l'humilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est quoi la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>Monsieur le ministre, en 2023 vous avez voulu que l'augmentation tr\u00e8s significative du budget de votre minist\u00e8re soit en grande partie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la revalorisation des carri\u00e8res des enseignants, afin qu'aucun ne d\u00e9marre sa carri\u00e8re en percevant moins de 2\u00a0000\u00a0euros net par mois. Vous avez voulu qu'\u00e0 compter de la prochaine rentr\u00e9e, les enseignants b\u00e9n\u00e9ficient d'une hausse moyenne de leur r\u00e9mun\u00e9ration de 10\u00a0%, et jusqu'\u00e0 20\u00a0% s'ils s'engagent \u00e0 mener \u00e0 bien des missions compl\u00e9mentaires \u2013\u00a0que beaucoup assument d\u00e9j\u00e0 sans contrepartie financi\u00e8re. C'est l'amorce d'un grand rattrapage\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>\u2026apr\u00e8s quatre d\u00e9cennies de lent et sournois affaissement des r\u00e9mun\u00e9rations. <i>(Mme\u00a0Sarah Tanzilli et M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Rousset applaudissent.) </i>Il est indispensable pour que les meilleurs \u00e9tudiants consid\u00e8rent \u00e0 nouveau l'enseignement comme une voie attractive.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Le\u00a0Vigoureux. </strong>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser votre feuille de route pour une meilleure reconnaissance du m\u00e9tier d'enseignant, crucial pour l'avenir de notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>L'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant est une priorit\u00e9 du Gouvernement. L'augmentation importante du budget de l'\u00e9ducation nationale cette ann\u00e9e, de 6,5\u00a0%, en t\u00e9moigne. L'engagement quotidien des enseignants doit \u00eatre mieux reconnu, c'est incontestable.<br><br>La semaine pass\u00e9e, avec les organisations syndicales repr\u00e9sentatives, j'ai ouvert le cycle de concertation sur l'attractivit\u00e9 et la revalorisation du m\u00e9tier d'enseignant. Nous avons ouvert aujourd'hui les concertations techniques, pour d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment, dans le respect du dialogue social, les mesures qui contribueront \u00e0 restaurer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier par une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 la hauteur de l'engagement des enseignants.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Les profs d\u00e9missionnent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Cette revalorisation a deux dimensions. Premi\u00e8rement, nous instaurerons une revalorisation \u00ab\u00a0socle\u00a0\u00bb, qui concernera le plus grand nombre possible d'enseignants, d\u00e8s la rentr\u00e9e 2023. J'ai parl\u00e9 des enseignants en premi\u00e8re moiti\u00e9 de carri\u00e8re, mais il est possible que soient \u00e9galement concern\u00e9s ceux qui sont en seconde moiti\u00e9 de carri\u00e8re\u00a0; c'est l'un des points de la concertation. Cette revalorisation repr\u00e9sentera en moyenne 10\u00a0% d'augmentation pour les enseignants.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous proc\u00e9derons \u00e0 une revalorisation li\u00e9e \u00e0 l'exercice de nouvelles missions. Ceux des enseignants qui s'engageront dans ces nouvelles missions, que nous d\u00e9finirons en concertation avec les organisations syndicales, recevront une augmentation suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0%, soit, pour ceux qui seront concern\u00e9s, un total de 20\u00a0%. <br><br>L'objectif est de conclure la concertation au mois de mars afin que ces mesures s'appliquent au 1er\u00a0septembre 2023. L'engagement du Gouvernement traduit bien sa consid\u00e9ration pour les professeurs, qui doivent \u00eatre mieux pay\u00e9s et mieux trait\u00e9s. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ferons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "668", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}