{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG189", "identifiant": {"numero": "189", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793796", "mandatRef": "PM796536"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement et formation professionnels", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion et du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, charg\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation professionnels"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU LYC\u00c9E PROFESSIONNEL <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, votre projet de r\u00e9forme suscite inqui\u00e9tude et col\u00e8re au sein de l'enseignement professionnel. Se trouvent principalement en cause l'augmentation de plus de 50\u00a0% de la dur\u00e9e des stages en entreprise, dont on sait \u00e0 quel point ils sont difficiles \u00e0 trouver\u00a0; la diminution m\u00e9canique des heures consacr\u00e9es \u00e0 l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral, d'o\u00f9 des interrogations au sujet de l'avenir des enseignants\u00a0; enfin le calibrage de l'offre d'enseignement selon les besoins locaux en mati\u00e8re de recrutement.<br><br>Si les difficult\u00e9s que rencontre la voie professionnelle rendent une r\u00e9forme n\u00e9cessaire, vos propositions n'en contiennent pas moins tous les ferments susceptibles d'entra\u00eener une in\u00e9galit\u00e9 de traitement au d\u00e9triment de certains territoires, ainsi que d'\u00e9l\u00e8ves issus tr\u00e8s majoritairement des classes populaires. En pla\u00e7ant l'enseignement professionnel sous la double \u00e9gide des minist\u00e8res de l'\u00e9ducation nationale et du travail, vous imprimez \u00e0 la formation de ces enfants une logique d'orientation au profit de l'environnement \u00e9conomique local. De plus, pour le public des lyc\u00e9es professionnels, la marge de progression de l'apprentissage reste limit\u00e9e\u00a0: ces \u00e9l\u00e8ves, dont 70\u00a0% ont 15\u00a0ans ou moins en classe de seconde, sont trop jeunes pour int\u00e9resser les entreprises.<br><br>Une autre voie de r\u00e9forme est possible\u00a0: elle n\u00e9cessiterait au contraire de restituer \u00e0 la voie professionnelle les heures d'enseignement qui lui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es au fil des ann\u00e9es\u00a0; on sait en effet qu'elles permettent un taux de d\u00e9crochage moins \u00e9lev\u00e9, une meilleure r\u00e9ussite aux examens de la formation initiale, et que les \u00e9l\u00e8ves concern\u00e9s sont plus nombreux \u00e0 poursuivre ensuite leurs \u00e9tudes.<br><br>Monsieur le ministre, il fut un si\u00e8cle o\u00f9 l'on consid\u00e9rait que l'\u00e9mancipation des enfants de 15 ans ne passait pas par le travail, mais par l'\u00e9ducation et l'apprentissage des savoirs. Une bonne r\u00e9forme ne s'impose pas, elle convainc. Allez-vous revoir une copie d\u00e9j\u00e0 si mal engag\u00e9e ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019enseignement et de la formation professionnels. </i>L'objectif de cette r\u00e9forme est tr\u00e8s clair\u00a0: donner toutes les chances \u00e0 nos enfants. Un tiers des lyc\u00e9ens s'orientent vers la voie professionnelle mais, une fois qu'ils sont dipl\u00f4m\u00e9s, un sur deux ne parvient pas \u00e0 s'ins\u00e9rer dans l'emploi. Ce constat nous oblige. Nous avons la responsabilit\u00e9 d'agir afin de donner \u00e0 ces jeunes toutes les chances de r\u00e9ussir. Nous devons favoriser la relation entre l'\u00e9cole et l'entreprise, qui permet la professionnalisation, mais aussi nous engager en faveur des savoirs fondamentaux, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a de nouveau d\u00e9fendus aux Sables-d'Olonne, le 13\u00a0septembre dernier.<br><br>Vendredi prochain, je lancerai quatre groupes de travail r\u00e9unissant l'ensemble des parties prenantes et visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 quatre d\u00e9fis. Le premier, celui de la r\u00e9duction du nombre de d\u00e9crocheurs, nous oblige lui aussi\u00a0: deux tiers des d\u00e9crocheurs sont issus de la voie professionnelle. Le second porte sur la r\u00e9ussite de l'insertion professionnelle. Le troisi\u00e8me concerne la poursuite des \u00e9tudes, car trop d'\u00e9l\u00e8ves qui poursuivent leur scolarit\u00e9 ne parviennent pas \u00e0 obtenir leur dipl\u00f4me. Enfin, tout en pr\u00e9servant le caract\u00e8re national des dipl\u00f4mes, nous donnerons aux chefs d'\u00e9tablissement les moyens d'agir en portant des projets de territoire dans le cadre de leur projet d'\u00e9tablissement, pour favoriser la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Nous m\u00e8nerons des r\u00e9flexions tous ensemble, avec les organisations syndicales, les personnels de l'\u00e9ducation, les acteurs \u00e9conomiques, les parents et les repr\u00e9sentants des \u00e9l\u00e8ves, pour trouver les moyens de faire r\u00e9ussir les \u00e9l\u00e8ves et de faciliter la mission des enseignants.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Avec des ouvertures de classe\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Carole Grandjean,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Premi\u00e8re ministre, le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse et moi-m\u00eame portons cette r\u00e9forme avec les acteurs\u00a0; elle n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement r\u00e9dig\u00e9e et n'est pas non plus destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9e de fa\u00e7on uniforme en tout et partout. Croyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en notre capacit\u00e9 de travail collectif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Taupiac.<br><br><strong>M.\u00a0David Taupiac. </strong>Je ne suis pas convaincu mais je ne demande qu'\u00e0 l'\u00eatre, tout comme je souhaite \u00eatre associ\u00e9 aux groupes de travail.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-20", "pageJO": "4320", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}