{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG523", "identifiant": {"numero": "523", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM796926"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Les Fran\u00e7ais se mobilisent massivement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et \u00e0 raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>\u2026partout en France, de Paris \u00e0 Marseille, de Laval \u00e0 Toulouse ou \u00e0 Maubeuge, pour dire non \u00e0 la r\u00e9forme des retraites que vous voulez imposer. Ils sont encore plus nombreux que le 19\u00a0janvier. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> Cette protestation de grande ampleur vient des profondeurs du pays, parce qu'elle touche \u00e0 l'id\u00e9e m\u00eame que les Fran\u00e7ais se font de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas et M.\u00a0Philippe Brun .</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Les Fran\u00e7ais ont bien compris qu'avec la retraite \u00e0 64\u00a0ans, ce sont les ouvriers, les employ\u00e9s et les salari\u00e9s qui ont fait des \u00e9tudes courtes qui devront consentir les plus grands sacrifices<i>. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.</i>) Ils ont bien compris que les femmes, en particulier, seraient p\u00e9nalis\u00e9es, pour reprendre le mot d'un ministre du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Pour ne pas brutaliser le pays, pour ne pas le fracturer davantage, pour ne pas ajouter de l'injustice aux in\u00e9galit\u00e9s, quand allez-vous retirer votre r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC, LFI-NUPES, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous nous interrogez sur le sens de notre r\u00e9forme\u00a0: j'ai eu l'occasion d'y r\u00e9pondre.<br><br><strong>Mme\u00a0Charlotte Leduc.</strong> Il est encore temps de changer d'avis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous nous interrogez en particulier sur ceux qui commencent \u00e0 travailler t\u00f4t\u00a0: le dispositif que nous mettons en place permet justement de mieux les prot\u00e9ger. <i>(Mme\u00a0Caroline Fiat s'exclame vivement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c9coutez M.\u00a0le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Le syst\u00e8me actuel se caract\u00e9rise par deux niveaux de prise en compte\u00a0: d'une part, ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 16\u00a0ans \u2013\u00a0ils sont peu nombreux\u00a0\u2013 peuvent partir \u00e0 58\u00a0ans\u00a0; d'autre part, ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler avant 20\u00a0ans b\u00e9n\u00e9ficient \u2013\u00a0si l'on peut dire\u00a0\u2013 de deux ann\u00e9es de d\u00e9part anticip\u00e9. Nous cr\u00e9ons un troisi\u00e8me niveau pour tenir compte de ceux qui commencent \u00e0 travailler entre 16 et 18\u00a0ans\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, nous faisons en sorte que l'effort attendu des Fran\u00e7ais soit le plus justement r\u00e9parti, et que ceux qui ont commenc\u00e9 extr\u00eamement t\u00f4t soient prot\u00e9g\u00e9s.<br><br>Quelles raisons am\u00e8nent les uns ou les autres \u00e0 travailler plus tard\u00a0? Nous proposons certes un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de d\u00e9part,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Vous ne le proposez pas, vous l\u2019imposez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais il faut citer une autre raison\u00a0: la r\u00e9forme que vous et moi avons soutenue en 2013 \u2013\u00a0vous \u00e9tiez membre du Gouvernement, monsieur Garot\u00a0\u2013 a ent\u00e9rin\u00e9 le passage de quarante-deux \u00e0 quarante-trois annuit\u00e9s de la dur\u00e9e minimale donnant droit \u00e0 une retraite \u00e0 taux plein. Je suis parfois perplexe, moi aussi\u00a0: en \u00e9coutant votre question, je me demande si vous d\u00e9fendez la position de votre premier secr\u00e9taire \u2013\u00a0la retraite \u00e0 60\u00a0ans avec quarante-trois ann\u00e9es de cotisation, c'est-\u00e0-dire une machine \u00e0 d\u00e9cote\u00a0\u2013 ou la position de votre nouveau premier secr\u00e9taire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, qui consid\u00e8re que c'est illusoire.<i> (Protestations sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> On va s\u2019ennuyer dans l\u2019h\u00e9micycle si le d\u00e9bat est de ce niveau\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Le d\u00e9bat sera utile s'il est de bonne foi, et si vous ne recourez pas \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i> Vous avez d'abord essay\u00e9 de nous faire croire que la r\u00e9forme \u00e9tait juste\u00a0: personne ne vous a cru. (\u00ab\u00a0Des mensonges\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe SOC.) Vous avez essay\u00e9 de nous faire croire que le r\u00e9gime \u00e9tait au bord de la faillite\u00a0: personne ne vous a cru.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Personne ne vous croit, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Vous ajoutez que les Fran\u00e7ais doivent faire un effort, et vous voulez imposer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 64\u00a0ans\u00a0: nous ne vous suivrons pas davantage. Sortez de votre obstination et de votre ent\u00eatement, et \u00e9coutez les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Nous allons retrouver les propos que vous avez tenus pendant la r\u00e9forme Touraine, ce sera dr\u00f4le\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "775", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}