{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG529", "identifiant": {"numero": "529", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DE LA POLICE NATIONALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721880", "mandatRef": "PM797640"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLICE NATIONALE <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Gu\u00e9venoux. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer. <br><br>La mission d'information sur la r\u00e9forme de la police judiciaire, dont mon coll\u00e8gue Bernalicis et moi-m\u00eame sommes les corapporteurs, va pr\u00e9senter dans quelques minutes ses conclusions devant la commission des lois de notre assembl\u00e9e.<br><br>La n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former la police nationale fait aujourd'hui consensus. Alors qu'elle doit faire face \u00e0 des enjeux d'ampleur, sa structuration manque d'unit\u00e9, ce qui suscite des pertes d'informations, voire d'efficacit\u00e9, et cr\u00e9\u00e9 des logiques de concurrence. S'ajoute \u00e0 cela une perte d'attractivit\u00e9 de la fili\u00e8re judiciaire.<br><br>Cette r\u00e9forme de la police nationale peut devenir une chance pour la fili\u00e8re judiciaire\u00a0: une chance de se r\u00e9inventer, tout en pr\u00e9servant sa tradition d'excellence et les grands principes qui r\u00e9gissent son fonctionnement. Si les garanties que je propose sont retenues et int\u00e9gr\u00e9es au projet<i>,</i> et si d'importants moyens sont mobilis\u00e9s pour accompagner la r\u00e9forme, je suis convaincue que le r\u00e9sultat d'ensemble contribuera \u00e0 am\u00e9liorer le quotidien des enqu\u00eateurs et la qualit\u00e9 du service public rendu aux victimes.<br><br>Au-del\u00e0 de la m\u00e9thode, les recommandations que j'ai formul\u00e9es suivent un triple objectif\u00a0: revaloriser les fonctions de police judiciaire au sein de la police nationale, renforcer les moyens de la fili\u00e8re et assurer le respect de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, apporter toutes les garanties n\u00e9cessaires \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire.<br><br>Le rapport d'inspection que vous avez conjointement demand\u00e9 avec le garde des sceaux a \u00e9t\u00e9 rendu public la semaine derni\u00e8re. Quant \u00e0 la mission d'information s\u00e9natoriale conduite par Nadine Bellurot et J\u00e9r\u00f4me Durain, elle devrait pr\u00e9senter ses conclusions tr\u00e8s prochainement.<br><br>Monsieur le ministre, quelles sont les prochaines \u00e9tapes pour conduire cette r\u00e9forme, eu \u00e9gard \u00e0 l'ensemble des recommandations qui vous sont formul\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Allo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Dans le cadre de la loi de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur (Lopmi) que j'ai eu l'honneur de d\u00e9fendre ici, au nom du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre, j'ai engag\u00e9 une grande r\u00e9forme, non pas seulement de la police judiciaire, mais de la police nationale tout enti\u00e8re. Cette r\u00e9forme, nous la conduirons gr\u00e2ce \u00e0 d'importants moyens que le Parlement, dans sa tr\u00e8s large majorit\u00e9, a bien voulu nous accorder. C'est d'ailleurs par un vote qui fait honneur au d\u00e9bat parlementaire et suite \u00e0 l'adoption de tr\u00e8s nombreux amendements que vous avez d\u00e9cid\u00e9 la transformation de la police nationale.<br><br>Cette r\u00e9forme est essentielle. Cela fait quasiment quarante ans, soit depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a01990, que la police nationale n'a plus connu de transformation d'ampleur. La fili\u00e8re investigation, qui touche la police judiciaire et tous les agents qui y sont rattach\u00e9s, notamment dans chacun des commissariats de vos circonscriptions, m\u00e9rite d'\u00eatre fortement soutenue. Si nous affectons davantage de policiers dans la rue, il est de plus en plus difficile de pr\u00e9senter \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire des enqu\u00eates \u00e0 la fois bien faites et rapides qui r\u00e9pondent \u00e0 nos concitoyens.<br><br>Il fallait donc r\u00e9former la police nationale. Devant les interrogations formul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard d'une r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e depuis tr\u00e8s longtemps \u2013\u00a0j'ai nomm\u00e9 ici Pierre Joxe et de tr\u00e8s nombreux ministres de l'int\u00e9rieur\u00a0\u2013, le garde des sceaux et moi-m\u00eame avons diligent\u00e9 une mission qui a rendu son rapport et dont nous suivrons l'int\u00e9gralit\u00e9 des pr\u00e9conisations. Dans quelques minutes, la mission d'information que vous avez corapport\u00e9e avec M.\u00a0Bernalicis pr\u00e9sentera ses conclusions devant la commission des lois de cette assembl\u00e9e\u00a0; viendra ensuite le tour de vos coll\u00e8gues s\u00e9nateurs.<br><br>Bien entendu, je r\u00e9pondrai aux interrogations de votre commission. J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire\u00a0: les moyens plus importants que vous avez esquiss\u00e9s pour la police judiciaire seront au rendez-vous, de m\u00eame que l'\u00e9valuation des directions de la police nationale par les procureurs de la R\u00e9publique. Bien entendu, chaque agent de police judiciaire continuera \u00e0 accomplir les missions qui sont les siennes, et rien d'autre, au sein de la police nationale.<br><br>Je le reconnais, c'est une r\u00e9forme qui fait na\u00eetre des interrogations. C'est pourquoi, la semaine prochaine, je recevrai l'int\u00e9gralit\u00e9 des organisations syndicales dans le cadre d'une entrevue bilat\u00e9rale. Par ailleurs, je reviendrai devant votre commission des lois, devant vous et devant M.\u00a0Bernalicis pour justifier les recommandations de votre rapport que j'aurai retenues. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-08", "pageJO": "950", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}