{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG367", "identifiant": {"numero": "367", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "p\u00e9dopsychiatrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793210", "mandatRef": "PM796212"}, "groupe": {"organeRef": "PO800532", "abrege": "LIOT", "developpe": "Libert\u00e9s, Ind\u00e9pendants, Outre-mer et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9DOPSYCHIATRIE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Panifous.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> O\u00f9 est-il\u00a0? O\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Panifous. </strong>Souvent tabous, les troubles psychiques concernent pourtant 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais, soit pr\u00e8s d'un sur cinq. La pand\u00e9mie de covid-19 n'a fait qu'aggraver l'\u00e9tat de sant\u00e9 mentale d\u2019une grande partie de la population fran\u00e7aise fragile, et notre jeunesse n\u2019a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e. Parent pauvre de la m\u00e9decine, aujourd'hui sinistr\u00e9e, la p\u00e9dopsychiatrie manque cruellement de moyens et d'effectifs.<br><br>Cette p\u00e9nurie a ainsi des cons\u00e9quences dramatiques\u00a0: allongement des d\u00e9lais d\u2019attente, risque de non-d\u00e9tection des troubles psychiques chez les jeunes, mais aussi augmentation des in\u00e9galit\u00e9s territoriales. Dans mon d\u00e9partement, l'Ari\u00e8ge, les structures qui g\u00e8rent les centres d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement alertent sur le fait que les familles doivent attendre plus d'un an avant de rencontrer un m\u00e9decin ou un psychologue, et pr\u00e8s de quatre mois, apr\u00e8s cette premi\u00e8re rencontre, pour obtenir des bilans et des propositions de soins et d\u2019accompagnement \u00e0 l'\u00e9gard de leur enfant.<br><br>Faute de professionnels sp\u00e9cialis\u00e9s \u2013\u00a0m\u00e9decins, psychomotriciens, orthophonistes, psychologues ou infirmiers\u00a0\u2013, les orientations et les prises en charge souhait\u00e9es sont d\u00e9grad\u00e9es, voire impossibles. Il devient difficile de suivre les jeunes, notamment dans les d\u00e9partements o\u00f9 l'on constate la quasi-disparition des p\u00e9dopsychiatres\u00a0; c'est le cas de l'Ari\u00e8ge.<br><br>Les soignants sont en grande difficult\u00e9 et tirent la sonnette d'alarme. Les enfants souffrant de troubles psychiques et leurs parents, souvent totalement d\u00e9munis face \u00e0 la maladie de leur enfant, subissent tous les jours ce manque d'accompagnement, alors que les files d'attente s'allongent dans les centres m\u00e9dico-psychologiques (CMP) et m\u00e9dico-psycho-p\u00e9dagogiques (CMPP).<br><br>Ma question est donc simple, monsieur le ministre\u00a0: pouvez-vous nous dire quelle est la strat\u00e9gie du Gouvernement pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 la crise profonde que traverse la p\u00e9dopsychiatrie en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LIOT et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Vous le savez, la p\u00e9dopsychiatrie et, plus largement, la prise en charge de la sant\u00e9 de l'enfant, est une de mes priorit\u00e9s, d'autant que \u2013\u00a0vous l'avez signal\u00e9\u00a0\u2013 les r\u00e9sultats post-crise covid, ou du moins ceux observ\u00e9s \u00e0 la suite de sa phase aigu\u00eb, montrent une d\u00e9gradation de la sant\u00e9 mentale des enfants et des adolescents, en particulier des jeunes filles. Les assises de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie, qui se sont tenues en septembre\u00a02021, nous ont d\u00e9j\u00e0 permis d'engager plusieurs actions \u00e0 destination de ce secteur.<br><br>Le num\u00e9ro national de pr\u00e9vention du suicide en est une, ainsi que les moyens financiers et humains mis pour d\u00e9velopper les centres m\u00e9dico-psychologiques et les maisons des adolescents (MDA) \u2013\u00a0nous atteindrons \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e l'objectif visant \u00e0 doter chaque d\u00e9partement d'au moins une maison des adolescents. Par ailleurs, le dispositif MonPsy a d\u00e9j\u00e0 permis de rembourser 95\u00a0000\u00a0consultations, y compris bien s\u00fbr pour des enfants, et le d\u00e9veloppement des infirmi\u00e8res en pratique avanc\u00e9e (IPA) dans le domaine de la psychiatrie va permettre, l\u00e0 aussi, de r\u00e9pondre un peu mieux aux besoins de cette jeune population.<br><br>Cependant, c'est insuffisant et nous devons continuer \u00e0 avancer. Comme je m'y suis engag\u00e9, je lance demain les assises de la p\u00e9diatrie et de la sant\u00e9 de l'enfant ; une r\u00e9union de l'ensemble des parties prenantes se tiendra la semaine prochaine, afin de produire une analyse, de trouver des solutions et de les appliquer de fa\u00e7on transversale dans l'ensemble des champs de la sant\u00e9 de l'enfant, dont l'un est sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 mentale, sur le plan tant pr\u00e9ventif que th\u00e9rapeutique. Comme je l'avais d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 ici, les r\u00e9sultats seront disponibles \u00e0 partir du printemps prochain et donneront lieu \u00e0 une feuille de route pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, qui couvrira l'ensemble des domaines touchant \u00e0 la sant\u00e9 des enfants et des adolescents - et particuli\u00e8rement, donc, leur sant\u00e9 mentale. <i>(M. \u00c9ric Martineau applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-07", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-07", "pageJO": "6563", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}