{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG238", "identifiant": {"numero": "238", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Politique migratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM797082"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE MIGRATOIRE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain.</strong> On dit \u00ab\u00a0Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>En mati\u00e8re d'immigration, il ne peut pas y avoir de \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: ou vous voulez plus d'immigration, ou vous voulez moins d'immigration dans notre pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Nous, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, nous voulons moins d'immigration en France, car nos capacit\u00e9s d'int\u00e9gration ont depuis longtemps largement d\u00e9pass\u00e9 le seuil de saturation.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est la <i>team </i>Pradi\u00e9 ou Ciotti\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Vous, vous voulez toujours plus d'immigration dans notre pays. Ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en t\u00e9moignent\u00a0: record du nombre de demandeurs d'asile, record du nombre de titres de s\u00e9jour d\u00e9livr\u00e9s, record du nombre de clandestins, record d'inex\u00e9cution des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF). Votre bilan en mati\u00e8re d'immigration est d\u00e9sastreux. Comme l'a dit G\u00e9rard Collomb\u00a0: \u00ab\u00a0On a juste perdu cinq ans.\u00a0\u00bb <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00eates fiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>En proposant une vague de r\u00e9gularisations massives de travailleurs clandestins, qui demain seront \u00e9ligibles au regroupement familial, votre gouvernement s'ent\u00eate sur la voie de la l\u00e2chet\u00e9 et de la facilit\u00e9 en faisant de l'immigration la solution \u00e0 tous les dysfonctionnements du march\u00e9 du travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Marine, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Au lieu de remettre au travail ou en formation les 5,5\u00a0millions de demandeurs d'emploi d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans notre pays pour pourvoir l'une des 300\u00a0000\u00a0offres vacantes, vous pr\u00e9f\u00e9rez vous incliner devant les suppliques du patronat. Vous feriez mieux de vous interroger sur les raisons qui poussent certains ch\u00f4meurs \u00e0 refuser de reprendre un travail ou sur celles qui font de la France l'avant-dernier pays de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) en mati\u00e8re d'ad\u00e9quation entre les besoins et les offres de formations.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Il existe cependant un chemin vers la reprise en main de notre politique migratoire\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> C'est le Rassemblement national\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>\u2026mais, pour cela, il vous faut du courage. Diminuez drastiquement l'immigration familiale et \u00e9tudiante, qui est devenue une trappe \u00e0 clandestinit\u00e9 puis \u00e0 bas salaires\u00a0! Passez d'une immigration familiale subie, sous-qualifi\u00e9e, \u00e0 une immigration choisie, surqualifi\u00e9e, comme le font l'ensemble des autres pays\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Obtenez les laissez-passer consulaires n\u00e9cessaires aux expulsions\u00a0: tordez le bras des pays d'origine des clandestins en supprimant les visas, l'aide publique au d\u00e9veloppement et les transferts d'argent dont ils sont destinataires\u00a0!<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, \u00eates-vous enfin pr\u00eate \u00e0 abandonner le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb migratoire, \u00e0 faire preuve de courage et \u00e0 \u00e9couter nos propositions\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Un ministre anciennement de gauche\u00a0: sa r\u00e9ponse sera toute faite de \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Dumont, vous avez bien voulu \u00e9voquer les pistes que le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame avons ouvertes sur l'immigration, dans la perspective d'un d\u00e9bat parlementaire puis d'un projet de loi.<br><br>Nous avons d\u00e9fini trois priorit\u00e9s.<br><br>Premi\u00e8rement\u00a0: am\u00e9liorer notre syst\u00e8me d'accueil et de traitement des demandes d'asile. Pour ce faire, nous nous inspirons du rapport de Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, un s\u00e9nateur issu de votre famille politique. Adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par la commission des lois du S\u00e9nat, il pr\u00e9conise un certain nombre de mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer les instructions et mieux traiter les demandes d'asile, ce qui permettra d'\u00eatre plus efficaces.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Deuxi\u00e8mement\u00a0: trouver plus d'efficacit\u00e9 et de fermet\u00e9\u00a0; de l'efficacit\u00e9 dans la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions de justice et de police, de la fermet\u00e9 dans leur application. Le ministre de l'int\u00e9rieur l'a dit\u00a0: tout sera mis en \u0153uvre pour que les OQTF soient bien suivies d'effets et pour rendre plus strictes les conditions d'installation durable sur le territoire, notamment en mati\u00e8re d'immigration et d'int\u00e9gration.<br><br>Troisi\u00e8mement\u00a0: agir sur l'int\u00e9gration \u2013\u00a0c'est le point auquel vous avez consacr\u00e9 le plus de temps\u00a0\u2013 avec, pour conviction, l'id\u00e9e que le travail est le meilleur outil d'int\u00e9gration. Je parle des demandeurs d'asile qui se verront octroyer un titre de s\u00e9jour, car nous savons pertinemment que les pays dont ils proviennent sont particuli\u00e8rement dangereux \u2013\u00a0mieux vaut qu'ils puissent travailler directement et ainsi s'int\u00e9grer, plut\u00f4t que d'attendre des mois.<br><br>Par ailleurs, dans la droite ligne de la circulaire \u00ab\u00a0Valls\u00a0\u00bb, nous voulons permettre \u00e0 un certain nombre de travailleurs \u00e9trangers se trouvant en situation irr\u00e9guli\u00e8re en France et qui, bien souvent, ont un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile, de faire valoir leur droit \u00e0 la r\u00e9gularisation d\u00e8s lors qu'ils occupent un emploi dans un secteur en tension. Il s'agit l\u00e0 d'une demande qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par les employeurs eux-m\u00eames. C'est aussi une question de dignit\u00e9.<br><br>Non, nous n'entendons pas lancer un plan de r\u00e9gularisations massives. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Bien s\u00fbr que si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous menons simplement des \u00e9tudes au cas par cas pour regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face. Car regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, ce devrait \u00eatre le premier enseignement \u00e0 tirer \u00e0 l'ouverture d'un tel d\u00e9bat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous ne croyez m\u00eame pas \u00e0 ce que vous dites\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-03", "pageJO": "5119", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}