{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG480", "identifiant": {"numero": "480", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PRIX DE L'\u00c9NERGIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM796986"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, les factures de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 suscitent au moins autant de col\u00e8re que votre r\u00e9forme des retraites. Des locataires de HLM de Saint-Amand-les-Eaux doivent payer des r\u00e9gularisations de charges de 400 \u00e0 500\u00a0euros et estiment que leurs salaires deviennent hybrides, comme les voitures, puisque la moiti\u00e9 part dans l'essence, l'autre moiti\u00e9 dans l'\u00e9lectricit\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Excellent\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs.)</i><br><br>Des entreprises se demandent comment elles paieront leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques, en hausse de 38\u00a0000\u00a0euros pour une boulang\u00e8re de Rumegies et de 30\u00a0000\u00a0euros pour un boucher \u00e0 Anzin.<br><br>Des communes ou des services publics, exclus des filets de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9duisent leurs investissements. Et tous vos boucliers tarifaires se r\u00e9v\u00e8lent aussi insuffisants qu'ils co\u00fbtent cher \u00e0 nos finances publiques.<br><br>Les Fran\u00e7ais et les entreprises ne veulent pas vivre \u2013\u00a0ou plut\u00f4t survivre\u00a0\u2013 avec des aides, mais de leur travail. Nous avons tout en France, gr\u00e2ce \u00e0 notre mix \u00e9nerg\u00e9tique, gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire, pour faire face \u00e0 cette crise. Quant \u00e0 nos r\u00e9serves de gaz, elles sont au plus haut\u00a0!<br><br>Mais, depuis que la France est soumise aux funestes lois de la libre concurrence europ\u00e9enne, les tarifs explosent. Nous produisons de l'\u00e9nergie \u00e0 moins de 50\u00a0euros le m\u00e9gawattheure. Pourtant, elle est revendue cinq \u00e0 dix fois plus cher \u00e0 cause de la sp\u00e9culation europ\u00e9enne. Et m\u00eame votre tarif garanti, plafonn\u00e9 \u00e0 280\u00a0euros hors taxes, est trop cher\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, la France est une grande nation qui a su b\u00e2tir son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Par le biais d'une proposition de loi, 110\u00a0d\u00e9put\u00e9s de tous bords vous demandent de r\u00e9tablir les tarifs r\u00e9glement\u00e9s pour tous \u2013\u00a0entreprises, communes, foyers\u00a0\u2013, des tarifs bas, \u00e0 prix co\u00fbtant, stables. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Delautrette applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Quand la France va-t-elle enfin sortir l'\u00e9lectricit\u00e9 et le gaz de la sp\u00e9culation europ\u00e9enne\u00a0? Allez-vous maintenir les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente de gaz au-del\u00e0 du 1er\u00a0juillet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pir\u00e8s Beaune applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je vais peut-\u00eatre vous surprendre mais, votre remarque sur les retraites mise \u00e0 part, je suis parfaitement d'accord avec vous. Vous \u00eates pour l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0; nous sommes pour l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe RE .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00eates pour le renforcement de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire ; nous sommes pour le renforcement de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela a chang\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous d\u00e9fendez les entreprises, les boulangers, les bouchers\u00a0; nous d\u00e9fendons les entreprises, les boulangers, les bouchers, les artisans, les commer\u00e7ants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Sabatou.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous voulons les prot\u00e9ger contre l'augmentation des factures. C'est pourquoi nous avons pr\u00e9vu un bouclier tarifaire plafonn\u00e9 \u00e0 280\u00a0euros le m\u00e9gawattheure\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> On n'est pas d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour toutes les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) de France <i>(Exclamations sur les bancs du groupe RN)</i>, en particulier les boulangers qui subissent la double peine \u2013\u00a0augmentation des tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9 et augmentation du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Jacobelli.</strong> \u00c0 cause de qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qu'il s'agisse du beurre ou de la farine, ingr\u00e9dients essentiels du pain au chocolat \u2013\u00a0ou de la chocolatine, selon vos origines\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce genre de diversion ne fonctionne plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je profite de votre question pour lancer un appel solennel \u00e0 toutes les tr\u00e8s petites entreprises qui ne se sont pas d\u00e9clar\u00e9es comme telles aupr\u00e8s des fournisseurs d'\u00e9nergie. Il faut qu'elles le fassent dans les jours qui viennent. Alors que 1,5\u00a0million de TPE sont \u00e9ligibles au tarif garanti, seule la moiti\u00e9 va en b\u00e9n\u00e9ficier, les autres ayant choisi les tarifs de march\u00e9 et ne s'\u00e9tant pas d\u00e9clar\u00e9es comme TPE aupr\u00e8s de leurs fournisseurs.<br><br><strong>M.\u00a0Emeric Salmon.</strong> Si vous les connaissiez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Pourquoi ne pas revenir aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Parmi les tr\u00e8s petites entreprises, boulangers, bouchers, artisans, 600\u00a0000 ont droit au bouclier tarifaire, mais, je le r\u00e9p\u00e8te, ils doivent se d\u00e9clarer comme TPE. Il faut qu'ils retirent le formulaire et aillent sur leur espace client pour r\u00e9aliser cette d\u00e9claration, afin de b\u00e9n\u00e9ficier de la protection d\u00e8s les factures de f\u00e9vrier.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ils verront qu'ils ont droit \u00e0 cette protection que vous r\u00e9clamez l\u00e9gitimement pour nos tr\u00e8s petites entreprises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Si \u00e7a ne marche pas, je vous les envoie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "661", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}