{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG399", "identifiant": {"numero": "399", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "AVENIR DE LA NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795176", "mandatRef": "PM797343"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Metzdorf.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Metzdorf. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, il y a quelques semaines, vous avez pass\u00e9 sept jours en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous vous remercions pour ce s\u00e9jour extr\u00eamement long. Jamais dans notre histoire aucun ministre de l'int\u00e9rieur ne nous avait accord\u00e9 autant d'importance. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Vous nous avez fait honneur et vous avez fait honneur aux Cal\u00e9doniens qui ont affirm\u00e9, r\u00e9affirm\u00e9 et confirm\u00e9 leur attachement \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise lors des trois derniers r\u00e9f\u00e9rendums. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Sur place, la situation n'est pas r\u00e9gl\u00e9e. Il nous faut encore cr\u00e9er un nouveau statut dans la r\u00e9publique et modifier la Constitution. Pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le calendrier et la m\u00e9thode dont vous \u00eates convenus avec les Cal\u00e9doniens, puisque ce sont l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat qui devront r\u00e9former ce texte\u00a0?<br><br>Enfin, permettez-moi de vous interpeller sur le nickel. Vous savez que la France, gr\u00e2ce \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie, poss\u00e8de un quart des ressources mondiales de ce m\u00e9tal rare, qui sert \u00e0 produire les batteries des voitures \u00e9lectriques. Malheureusement, aujourd'hui, le minerai cal\u00e9donien part en Asie ou en Australie, la France, dont les importations de ce m\u00e9tal ont cr\u00fb de 25\u00a0% ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pr\u00e9f\u00e9rant s'approvisionner en Russie.<br><br>Les Cal\u00e9doniens souhaitent faire partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie industrielle nationale, car nous sommes fiers d'\u00eatre Fran\u00e7ais, de faire partie de cette grande nation et de la grande puissance qu'est l'Europe. Gr\u00e2ce \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie, le soleil ne se couche jamais sur la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Roger Chudeau applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je vous remercie d'\u00e9voquer la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans l'enceinte du Palais-Bourbon. Tout le monde ici est conscient du choix qu'ont fait les Cal\u00e9doniens par trois fois, \u00e0 travers trois r\u00e9f\u00e9rendums organis\u00e9s sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 la suite des accords de Matignon et de Noum\u00e9a.<br><br>Nous devons \u00eatre \u00e0 la hauteur de la situation actuelle, en rappelant la grandeur de notre projet pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie et la France. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question \u00e9conomique du nickel, mais bien d'autres se posent.<br><br>En m\u00eame temps, nous devons redire \u00e0 chaque Cal\u00e9donien notre confiance dans l'avenir, notre souhait de travailler ensemble, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la Premi\u00e8re ministre aux moyens institutionnels permettant un avenir commun \u2013\u00a0je pense notamment aux plus jeunes Cal\u00e9doniens, que vous repr\u00e9sentez et que nous avons rencontr\u00e9s ensemble.<br><br>L'ensemble des partenaires ont bien voulu me rencontrer, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, lors de ma visite \u00e0 Noum\u00e9a. Vous le savez, ils attendent d\u00e9sormais le congr\u00e8s du FLNKS \u2013\u00a0Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste\u00a0\u2013, qui f\u00e9d\u00e8re les partis ind\u00e9pendantistes, afin de d\u00e9signer une d\u00e9l\u00e9gation pour reprendre les discussions sur l'avenir institutionnel, si important \u2013\u00a0je m'adresse \u00e9galement \u00e0 vous, monsieur Dunoyer.<br><br>Bien \u00e9videmment, la France r\u00e9it\u00e8re son refus d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum durant le pr\u00e9sent quinquennat, mais respecte le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution. Celui-ci s'exercera d'une mani\u00e8re que nous devons d\u00e9finir ensemble. Surtout, nous devons d\u00e9terminer le projet fran\u00e7ais pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00e9tudier quelles comp\u00e9tences suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre accord\u00e9es \u00e0 son gouvernement, et les mani\u00e8res de travailler ensemble, en respectant l'autonomie de ce territoire au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, chacune et chacun de ceux qui y r\u00e9sident et le poids de l'histoire.<br><br>C'est le chemin que trace Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre et que nous devons tracer pour le nickel. Sous son autorit\u00e9, M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique et moi-m\u00eame aurons l'occasion d'en reparler avec vous.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous le savez, l'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 investi 2\u00a0milliards d'euros dans la fili\u00e8re du nickel. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Rien sur le calendrier\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}