{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG424", "identifiant": {"numero": "424", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795350", "mandatRef": "PM797436"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Vendredi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 le grand chantier de la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u2013\u00a0chantier aux multiples facettes mais dont l'urgence et la n\u00e9cessit\u00e9 ne sont plus \u00e0 d\u00e9montrer\u00a0; nous le constatons tous les jours sur le terrain. Dans la difficult\u00e9, les hospitaliers sont aux premi\u00e8res loges\u00a0: je leur adresse toute ma solidarit\u00e9 et mon plein soutien.<br><br>Apr\u00e8s un effort in\u00e9dit en mati\u00e8re de r\u00e9mun\u00e9ration \u2013\u00a0formalis\u00e9 dans les accords du S\u00e9gur de la sant\u00e9\u00a0\u2013 et une relance de l'investissement hospitalier, il s'agit d\u00e9sormais de refonder totalement un syst\u00e8me de sant\u00e9 en crise profonde. Parmi les principaux enjeux figure une question difficile\u00a0: la remise \u00e0 plat du financement du syst\u00e8me de sant\u00e9, \u00e0 la fois pour sortir de la tarification \u00e0 l'activit\u00e9 et pour valoriser la pertinence des soins. <br><br>En septembre\u00a02018 d\u00e9j\u00e0, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait rappel\u00e9, en lan\u00e7ant la r\u00e9forme Ma sant\u00e9\u00a02022, que 30\u00a0% des d\u00e9penses de sant\u00e9 \u00e9taient inutiles, indues ou non pertinentes, et qu'une r\u00e9gulation plus ferme \u00e9tait n\u00e9cessaire. Je partage ce constat depuis longtemps. Le mod\u00e8le du financement \u00e0 l'activit\u00e9, per\u00e7u comme l'alpha et l'om\u00e9ga du financement du syst\u00e8me hospitalier et des soins de ville, a abouti \u00e0 des exc\u00e8s. <i>(MM.\u00a0Jean-Paul Mattei et Philippe Vigier applaudissent.) </i>Ceci vaut autant \u00e0 l'h\u00f4pital, o\u00f9 la tarification \u00e0 l'activit\u00e9 repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des financements, que dans le secteur priv\u00e9, o\u00f9 sa part est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e. Rappelons-le\u00a0: la France consacre 270\u00a0milliards d'euros aux d\u00e9penses de sant\u00e9. Si l'on consid\u00e8re que 30\u00a0% d'entre elles ne sont pas pertinentes, il y a largement de quoi mieux financer la consultation \u00e0 25\u00a0euros des g\u00e9n\u00e9ralistes et les r\u00e9mun\u00e9rations des hospitaliers, comme celles de l'ensemble des professionnels.<br><br>Percut\u00e9e par la crise sanitaire et la n\u00e9cessit\u00e9 de se concentrer sur l'accompagnement des hospitaliers pendant cette p\u00e9riode, cette r\u00e9forme du financement a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9r\u00e9e, mais elle arrive enfin, et tant mieux\u00a0!<br><br>Aussi ai-je deux questions. En remplacement de la tarification \u00e0 l'activit\u00e9, quel mod\u00e8le de financement envisagez-vous pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 des \u00e9tablissements de sant\u00e9\u00a0? Par ailleurs, comment r\u00e9pondrez-vous concr\u00e8tement \u00e0 l'urgente n\u00e9cessit\u00e9 de mieux r\u00e9guler, par des d\u00e9penses plus pertinentes, les sommes que l'\u00c9tat consacre aux d\u00e9penses de sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes HOR, RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Le discours tenu le 6\u00a0janvier par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devant les soignants concr\u00e9tise un changement d'analyse et de m\u00e9thode quant aux probl\u00e8mes que rencontre notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Celui-ci a \u00e9t\u00e9 construit sur l'offre de soins, concurrentielle par d\u00e9finition, qui s'appuie sur un financement \u00e0 l'acte. Notre changement de cap consiste \u00e0 le refonder sur le principe de la r\u00e9ponse aux besoins de sant\u00e9 de la population.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Pour cela, nous nous donnons trois mots d'ordre\u00a0: simplifier, d\u00e9cloisonner, valoriser la r\u00e9alisation des missions de sant\u00e9 publique de chaque partenaire.<br><br>Voici quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s en ce qui concerne l'h\u00f4pital. D'abord, les services qui le souhaitent pourront retrouver un fonctionnement \u00e0 taille humaine, quittant la logique des p\u00f4les et des m\u00e9gap\u00f4les pour revenir \u00e0 l'\u00e9chelle du service. Ensuite, la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail de nuit doit \u00eatre partag\u00e9e entre tous les partenaires\u00a0: il n'est pas normal qu'un des partenaires supporte seul la charge des gardes et des astreintes. De plus, nous mettrons en place un suivi de la carri\u00e8re de l'ensemble des soignants, afin qu'une personne entr\u00e9e dans un h\u00f4pital en tant qu'infirmier voie reconna\u00eetre ses comp\u00e9tences et se voie proposer des perspectives d'\u00e9volution, par exemple en occupant un poste \u00e0 responsabilit\u00e9s ou un nouveau poste d'infirmier en pratique avanc\u00e9e. Cette logique est valable pour l'ensemble des praticiens hospitaliers dans leurs missions diverses.<br><br>La coop\u00e9ration territoriale sera le pilier de cette refonte du syst\u00e8me de sant\u00e9, qui s'appuiera sur le partage des comp\u00e9tences et des missions entre les diff\u00e9rents partenaires. Ce principe s'applique \u00e9galement au financement du syst\u00e8me de sant\u00e9, puisque nous passons d'un financement \u00e0 l'offre, la tarification \u00e0 l'activit\u00e9 (T2A), \u00e0 un financement de r\u00e9ponse aux besoins.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est Mme\u00a0Bachelot qui va \u00eatre contente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre. </i>Ce nouveau financement sera fond\u00e9 sur la population des territoires, sur la pertinence des soins et sur leur qualit\u00e9. Pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins, il importe de r\u00e9introduire de l'humain et du bon sens dans les organisations et dans leur financement, qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es\u00a0; nous aurons l'occasion d'en d\u00e9battre en examinant le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2024.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "106", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}