{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG306", "identifiant": {"numero": "306", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Protection des enfants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335054", "mandatRef": "PM797298"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES ENFANTS <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Tout d'abord, je rappelle que le 3919 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les socialistes.<br><br>Le Gouvernement vient d'annoncer un plan pour la protection des enfants et la lutte contre les violences faites aux enfants. Si l'intention est bonne, elle ne doit pas faire oublier la r\u00e9alit\u00e9 d'une justice sinistr\u00e9e. Je ne parle pas ici que de la justice p\u00e9nale\u00a0; la justice civile aussi est concern\u00e9e, en particulier les affaires familiales. Au moment o\u00f9 nous d\u00e9battons, des magistrats et des avocats manifestent et protestent. Pour reprendre certains titres de journaux, ils sont au bord du burn-out, de l'\u00e9puisement, entre col\u00e8re et amertume.<br><br>La famille est certainement ce qui compte le plus pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Une s\u00e9paration, la gestion et la garde des enfants, un changement dans la situation financi\u00e8re des \u00e9poux et parents\u00a0: ces \u00e9v\u00e9nements courants ont des cons\u00e9quences p\u00e9nibles.<br><br>Au tribunal judiciaire du Mans, le d\u00e9lai pour obtenir une audience est de douze \u00e0 quinze mois. Le quotidien est fait de s\u00e9ances \u00e0 rallonge\u00a0; de familles confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s pour divorcer ou obtenir la garde d'enfants, faute de d\u00e9lais raisonnables, et fragilis\u00e9es par l'absence de d\u00e9cision de magistrats fatigu\u00e9s\u00a0; d'avocats d\u00e9motiv\u00e9s, devant expliquer pourquoi il ne se passe rien. Il faut certes se pr\u00e9occuper de la violence, mais aussi se pr\u00e9munir d'aggraver des situations ordinaires. Sur le plan p\u00e9nal, bon nombre d'affaires de violences conjugales sont renvoy\u00e9es d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.<br><br>Vous me r\u00e9pondrez, monsieur le ministre, que le budget de la justice est en augmentation et que vous avez recrut\u00e9. N\u00e9anmoins, il faut des mesures d'urgence, pertinentes et pens\u00e9es avec les magistrats. Ma question est simple : que comptez-vous faire d'exceptionnel pour que les familles aient droit \u00e0 une vraie justice, pour que les magistrats \u00e9vitent le pire pour leur sant\u00e9 et pour que les avocats retrouvent leur efficacit\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Brun.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et des postes vacants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice . </i>Madame Karamanli, vous dites que la justice est sinistr\u00e9e\u00a0; je vous entends. Ces murs ont des oreilles, mais aussi de la m\u00e9moire. Il fut un temps, pas si lointain \u2013\u00a0vous \u00e9tiez au pouvoir\u00a0\u2013 o\u00f9 les augmentations budg\u00e9taires s'\u00e9levaient \u00e0 1\u00a0%. \u00c0 l'\u00e9poque, personne ne disait rien.<br><br>Vous dites qu'il ne se passe rien, mais je vais tout de m\u00eame rappeler quelques chiffres : 44 % d'augmentation du budget depuis l'\u00e9lection du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ; c'est nous ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE. - M. Thomas Mesnier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Une augmentation de 26\u00a0% du budget\u00a0; c'est nous\u00a0! Le plus grand plan d'embauches de l'histoire du minist\u00e8re de la justice\u00a0: 750\u00a0magistrats, 850\u00a0greffiers et 2\u00a0000\u00a0contractuels\u00a0; c'est nous\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.) </i>La plus grande promotion de l'\u00c9cole nationale de la magistrature (M.\u00a0Thomas Mesnier applaudit)\u00a0: il nous faut des Algeco, car nous ne pouvons pas \u00e9carter les murs\u00a0! Enfin, une augmentation mensuelle de 1\u00a0000\u00a0euros nets pour les magistrats\u00a0: d\u00e9sormais, pas un magistrat ne percevra moins de 3\u00a0000\u00a0euros en d\u00e9but de carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> On se croirait sur le march\u00e9 de Saint-Denis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Quant \u00e0 l'urgence, les annonces issues des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la magistrature seront faites dans quelques jours. Vous verrez les mesures qui seront prises en mati\u00e8res civile, p\u00e9nale, \u00e9conomique et sociale. Nous, nous ne faisons pas que critiquer, nous agissons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5894", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}