{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG82", "identifiant": {"numero": "82", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lyon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794914", "mandatRef": "PM797190"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INS\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 LYON <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Vincendet.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Comme le disait le philosophe Paul Ric\u0153ur, \u00ab\u00a0ne pas voir, regarder \u00e0 cot\u00e9, c'est plus facile que de vouloir s'informer \u00e0 tout prix\u00a0\u00bb. Tel est bien le comportement du maire de Lyon et de l'ex\u00e9cutif m\u00e9tropolitain qui refusent d'admettre que la capitale des Gaules est d\u00e9sormais la troisi\u00e8me ville la plus dangereuse de France derri\u00e8re Paris et Marseille, comme le r\u00e9v\u00e8le un rapport.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! C'est terrible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Vincendet. </strong>Or nous en avons eu la preuve r\u00e9cemment puisque des policiers ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 La\u00a0Guilloti\u00e8re ainsi que dans le deuxi\u00e8me arrondissement de Lyon.<br><br>De tels faits sont intol\u00e9rables sur le territoire de la R\u00e9publique et je veux rendre hommage \u00e0 nos forces de l'ordre, policiers nationaux et municipaux, gendarmes et surveillants p\u00e9nitentiaires, qui assurent chaque jour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, RE, RN, Dem, HOR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Toutefois, l'effort et l'engagement de nos forces de l'ordre ne peuvent porter leurs fruits que si elles sont soutenues par les autorit\u00e9s locales. C'est ce que je fais en tant que maire de Rillieux-la-Pape et les r\u00e9sultats sont parmi les meilleurs de la m\u00e9tropole de Lyon.<br><br>N\u00e9anmoins, de nombreux Lyonnais sont aujourd'hui otages de l'id\u00e9ologie du maire et de l'ex\u00e9cutif m\u00e9tropolitain en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Ainsi, le d\u00e9veloppement de la vid\u00e9oprotection dans la deuxi\u00e8me ville de France n'est toujours pas \u00e0 l'ordre du jour. C'est intol\u00e9rable.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, vous vous \u00eates rendu ce samedi \u00e0 Lyon pour inaugurer un centre de r\u00e9tention administrative puis \u00e9changer avec les riverains de La\u00a0Guilloti\u00e8re et les trois policiers r\u00e9cemment bless\u00e9s. Moi qui \u00e9tais \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, j'ai \u00e9t\u00e9 plus que surpris que le maire de Lyon, Gr\u00e9gory Doucet, n'ait pas daign\u00e9, par id\u00e9ologie, vous accueillir dans sa propre ville.<br><br>Face au manque de volont\u00e9 de la ville et de la m\u00e9tropole d'assurer \u00e0 chaque Lyonnais un cadre de vie sain et s\u00e9curis\u00e9, que comptez-vous faire pour \u00e9radiquer les violences urbaines \u00e0 Lyon\u00a0? O\u00f9 en sont vos relations avec le maire de Lyon sur ces questions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Je ne crois pas qu'ils passeront leurs vacances ensemble\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme vous, je veux saluer les trois policiers courageux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s alors qu'ils proc\u00e9daient, en civil, \u00e0 une interpellation \u00e0 La\u00a0Guilloti\u00e8re, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 nous avions cr\u00e9\u00e9 il y a six mois une brigade de trente et un policiers exclusivement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce quartier. L'activit\u00e9 polici\u00e8re y a augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s importante puisqu'on y a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 475\u00a0interpellations depuis six mois. <i>(M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i> Cette brigade est confront\u00e9e \u00e0 une d\u00e9linquance end\u00e9mique que vous avez observ\u00e9e depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es.<br><br>\u00c0 la demande de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, j'ai annonc\u00e9 plusieurs mesures, comme l'ouverture d'un deuxi\u00e8me centre de r\u00e9tention et l'arriv\u00e9e, d\u00e8s janvier prochain, de 200\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires de la PAF, la police aux fronti\u00e8res. J'ajoute que la promesse du recrutement de 100\u00a0policiers par an \u00e0 Lyon sera bien tenue et qu'une deuxi\u00e8me unit\u00e9 de CRS \u00e0 demeure sera cr\u00e9\u00e9e dans la m\u00e9tropole.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, dans votre commune, \u00e0 des probl\u00e8mes li\u00e9s au trafic de drogue et aux violences urbaines. M\u00eame si vous ne soutenez pas le Gouvernement, vous avez pu noter, comme d'ailleurs le maire de Villeurbanne \u2013\u00a0je le dis \u00e0 l'intention des d\u00e9put\u00e9s qui si\u00e8gent \u00e0 la gauche de l'h\u00e9micycle\u00a0\u2013 que lorsque l'\u00c9tat et les communes travaillaient ensemble, nous obtenions des r\u00e9sultats impressionnants, et ce pour le bien de nos concitoyens.<br><br>J'ai malheureusement constat\u00e9 l'absence de M.\u00a0le maire de Lyon lors de ma visite. Je lui ai donc propos\u00e9 un autre rendez-vous, en septembre prochain. Cela nous donnera sans doute l'occasion de discuter avec les riverains et les commer\u00e7ants avec qui j'ai d\u00e9j\u00e0 longuement \u00e9chang\u00e9 \u2013\u00a0vous en avez \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\u00a0\u2013 et qui se plaignaient de ne pas \u00eatre re\u00e7us par la mairie. J'imagine que ce probl\u00e8me sera r\u00e9solu lors de cette nouvelle visite.<br><br>J'ai expliqu\u00e9 \u00e0 M.\u00a0le maire, dans un courrier public, que certaines mesures, relevant de sa comp\u00e9tence, nous permettraient d'\u00eatre plus efficaces pour nos concitoyens\u00a0: augmenter le nombre de cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance, recruter davantage de policiers municipaux \u2013\u00a0alors que les effectifs sont en baisse \u00e0 Lyon\u00a0\u2013, user du droit de pr\u00e9emption sur les commerces, prendre des arr\u00eat\u00e9s antirassemblement ou encore donner \u00e0 la police nationale la main sur les cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection, Lyon \u00e9tant une des seules villes de France o\u00f9 ce n'est pas le cas actuellement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est le principe de la libre administration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous le savez, l'id\u00e9ologie est ce qui emp\u00eache parfois les personnes de r\u00e9fl\u00e9chir par elles-m\u00eames. Cela se v\u00e9rifie ici, j'en ai peur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3302", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}