{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG263", "identifiant": {"numero": "263", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "COP27"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793980", "mandatRef": "PM796635"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9cologie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP27 <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Fournier.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous souhaitiez une question des \u00e9cologistes au sujet de la COP27 : la voici. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Eh bien, il n'est pas trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>Depuis dimanche, les regards sont tourn\u00e9s vers Charm el-Cheikh, en \u00c9gypte, o\u00f9 sous le haut patronage de Coca-Cola, qui produit 200\u00a0000\u00a0bouteilles en plastique par minute <i>(M.\u00a0Gabriel Amard applaudit)</i>, les dirigeants de notre belle plan\u00e8te tentent d'en \u00e9viter la destruction. S'ils ne se r\u00e9solvent pas \u00e0 agir de fa\u00e7on concr\u00e8te, \u00e0 prendre des d\u00e9cisions radicales, aucune des pr\u00e9c\u00e9dentes COP n'aura servi \u00e0 quoi que ce soit. Au d\u00e9but de celle-ci, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tent\u00e9 de rev\u00eatir le costume de l'\u00e9l\u00e8ve mod\u00e8le en mati\u00e8re climatique\u00a0; \u00e0 l'entendre, nous serions les seuls \u00e0 payer et \u00e0 r\u00e9duire nos \u00e9missions. Pire, il faudrait chercher ailleurs, au risque de toutes les fake news, les responsables du r\u00e9chauffement\u00a0: c'est la faute des Indiens, des Am\u00e9ricains, des Chinois. Nous avons d\u00e9sormais l'habitude de ce greenwashing en grande pompe \u2013\u00a0\u00ab\u00a0l'\u00e9cologie, combat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0fin de l'abondance\u00a0\u00bb. Cette semaine encore, Emmanuel Macron d\u00e9clarait aux jeunes\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis comme vous, je n'aime pas les \u00e9nergies fossiles.\u00a0\u00bb<br><br>Reste que les actes ne suivent pas les paroles\u00a0: s'agissant d'\u00e9nergies fossiles, il conviendrait mieux de parler de \u00ab\u00a0je t'aime, moi non plus\u00a0\u00bb, voire de double jeu d'un pr\u00e9sident qui, tout en parlant d'en finir avec ces \u00e9nergies, rouvre un terminal m\u00e9thanier flottant, des centrales \u00e0 charbon, et continue de soutenir des m\u00e9gaprojets constituant autant de bombes climatiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard s'exclame.)</i> Citons seulement l'ol\u00e9oduc d'Afrique de l'Est, East African Crude Oil Pipeline (Eacop), dont une entreprise fran\u00e7aise, TotalEnergies, poursuit le d\u00e9veloppement en Ouganda et en Tanzanie (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES)\u00a0: 34\u00a0millions de tonnes de CO2 \u00e9mises chaque ann\u00e9e, un ol\u00e9oduc chauff\u00e9 traversant le plus grand parc naturel d'Ouganda, des milliers de personnes subissant des pressions en vue de leur faire c\u00e9der leurs terres.<br><br>Le Pr\u00e9sident peut bien r\u00e9pondre sur Twitter aux Fran\u00e7ais mais ici nous ne sommes pas sur Twitter. Ma question sera claire, et je veux une r\u00e9ponse claire\u00a0: demanderez-vous \u00e0 TotalEnergies de cesser d'investir dans des projets d'exploitation des \u00e9nergies fossiles, lesquels sont des bombes climatiques, et de mettre un terme au projet Eacop\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9cologie. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison sur un point\u00a0:\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Sur tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026il est plus que temps d'agir pour le climat, mais aussi pour la nature, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Or, dans ces domaines, jamais une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle n'avait \u00e9t\u00e9 aussi loin, n'avait fait autant\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i> Depuis cinq ans, nous suivons un cap clair et ambitieux, au niveau national comme au niveau international. Ainsi que l'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Charm el-Cheikh, la bataille pour le climat et la bataille pour la biodiversit\u00e9 sont l'avers et le revers d'une m\u00eame m\u00e9daille. L'objectif de neutralit\u00e9 carbone en 2050 constitue notre boussole\u00a0: il guide nos politiques publiques en vue de d\u00e9carboner l'\u00e9conomie, de favoriser les \u00e9nergies renouvelables, de lutter contre les \u00e9nergies fossiles. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et le projet Eacop\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique rencontre d'ailleurs actuellement, en pr\u00e9sence de Christophe B\u00e9chu, les cinquante sites et fili\u00e8res les plus \u00e9metteurs de CO2 afin qu'ils prennent des engagements pour la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. C'est une nouvelle \u00e9tape dans le renforcement de notre ambition. <i>(M. Jimmy Pahun applaudit.)</i><br><br>La France s'engage \u00e9galement \u00e0 l'international pour pr\u00e9server l'environnement et la biodiversit\u00e9. Nous d\u00e9fendrons, lors de la COP15 consacr\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, un objectif fort au niveau mondial\u00a0: celui de prot\u00e9ger 30\u00a0% des terres et des mers de la plan\u00e8te en 2030. C'est ce que nous faisons en France, avec la strat\u00e9gie nationale pour les aires prot\u00e9g\u00e9es \u2013\u00a0que nous souhaitons voir \u00e9tendues. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et sur le projet Eacop\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Et la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour les oc\u00e9ans en particulier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a port\u00e9 un message tr\u00e8s fort, soutenant l'interdiction de toute exploitation des grands fonds marins\u00a0; il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Et Total\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Couillard,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Enfin, une politique efficace est une politique juste. C'est pourquoi la France s'est engag\u00e9e \u00e0 y consacrer 2\u00a0milliards d'euros par an de 2021 \u00e0 2025, soit le tiers de ses financements internationaux en faveur du climat. \u00c0 elle seule, la France contribue \u00e0 hauteur de 10\u00a0% environ du financement international consacr\u00e9 \u00e0 l'adaptation au changement climatique. Ce sont ces engagements nationaux et internationaux que nous d\u00e9fendons \u00e0 la COP27. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Les exclamations se poursuivent sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Sans les notes, \u00e7a donne quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles Fournier.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier. </strong>En deux secondes\u00a0: aux actes\u00a0!<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5244", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}