{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG357", "identifiant": {"numero": "357", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Transports publics en Ile-de-France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795588", "mandatRef": "PM797577"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORTS PUBLICS EN \u00ceLE-DE-FRANCE <a name=PG27></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Ma question s'adresse au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annonce des projets de RER dans dix m\u00e9tropoles fran\u00e7aises et o\u00f9 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s s\u2019appr\u00eate \u00e0 augmenter le prix du passe Navigo \u00e0 90\u00a0euros par mois, le service public francilien n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9grad\u00e9.<br><br>Les conditions de transport sont insupportables\u00a0: trains supprim\u00e9s, surcharg\u00e9s, retard\u00e9s, p\u00e9nuries de conducteurs, mat\u00e9riel d\u00e9fectueux et j\u2019en passe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> Chaque jour en \u00cele-de-France, pr\u00e8s de 10\u00a0millions de d\u00e9placements sont affect\u00e9s par ces dysfonctionnements.<br><br>La faute \u00e0 qui\u00a0? Au d\u00e9sengagement financier de l\u2019\u00c9tat et \u00e0 l\u2019irresponsabilit\u00e9 de la r\u00e9gion \u00cele-de-France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Du transport express r\u00e9gional (TER) au RER, des r\u00e9gions aux m\u00e9tropoles, le service public est brad\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es.<br><br>Pas un jour sans incidents sur la ligne du RER\u00a0D emprunt\u00e9 par des milliers d\u2019habitants de ma circonscription \u2013\u00a0et c\u2019est pareil sur l\u2019ensemble du r\u00e9seau. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Tous les jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>\u00ab\u00a0Le RER, ce n\u2019est pas qu\u2019\u00e0 Paris\u00a0\u00bb a dit le pr\u00e9sident Macron, mais pour le moment il reste bloqu\u00e9 en gare.<br><br>Il est temps de garantir un service public digne de ce nom, un service public qui r\u00e9ponde aux attentes ainsi qu'aux enjeux climatiques et \u00e9conomiques de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Plut\u00f4t que de vous renvoyer la balle avec Mme\u00a0P\u00e9cresse, esp\u00e9rons que vous r\u00e9ussirez au moins \u00e0 convaincre le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics de financer les annonces du Pr\u00e9sident. Pour rappel, plus de 3\u00a0milliards d'euros en faveur des transports ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s par 49.3 dans le cadre du projet de loi de finances (PLF). <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre charg\u00e9 des transports, comment comptez-vous concr\u00e8tement agir pour que les transports soient enfin \u00e0 la hauteur des besoins\u00a0? Quand M.\u00a0Beaune, qui est absent, montrera-t-il autant d\u2019ambition pour nos transports publics que pour sa carri\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Soyons humbles\u00a0:\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Vous n'avez pas le choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026notre r\u00e9seau n\u00e9cessite effectivement davantage de cr\u00e9dits en r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration.<br><br>Cependant, on devrait faire preuve d'humilit\u00e9 sur tous les bancs. En effet, la situation actuelle n'est pas le fruit de quelques mois de sous-investissement.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> \u00c7a fait cinq ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>D\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a01980, les cr\u00e9dits consacr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau ont cess\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la hauteur des 29\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de r\u00e9seau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> \u00c7a remonte au si\u00e8cle dernier, \u00e0 Gambetta, \u00e0 Louis\u00a0XVI\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Le choix de d\u00e9velopper des lignes \u00e0 grande vitesse (LGV) et de les financer en minorant les cr\u00e9dits d'entretien nous a conduits \u00e0 la situation actuelle. Sous le dernier quinquennat, les gouvernements dont nous sommes les continuateurs, ont augment\u00e9 les cr\u00e9dits consacr\u00e9s \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau. Dans le budget pour 2023, 6,3\u00a0milliards d'euros sont consacr\u00e9s au ferroviaire.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>C'est bien plus que la moyenne de la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente et c'est n\u00e9cessaire avant de r\u00e9aliser les investissements compl\u00e9mentaires que vous proposez. Vous plaidez pour que nous pr\u00e9sentions un plan ferroviaire ambitieux. Je viens de r\u00e9pondre par deux fois \u00e0 cette question, en affirmant que ce plan doit s'inscrire dans le cadre de la planification \u00e9cologique.<br><br>Toutefois, lorsque nous en d\u00e9battrons, vous trouverez des choses \u00e0 redire car, en v\u00e9rit\u00e9, vous ne supportez pas que d'autres mettent en \u0153uvre la planification \u00e9cologique dont vous aimeriez avoir le monopole. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Nous sommes les derniers en Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Au sujet du RER, nous avan\u00e7ons, en instaurant le nouveau syst\u00e8me d'exploitation des trains Est-Ouest (Nexteo) et en proc\u00e9dant \u00e0 des investissements pour le RER\u00a0B et pour le RER\u00a0D.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous ne prenez pas le RER, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>Mais, l\u00e0 aussi, vous pr\u00e9f\u00e9rez pointer la gal\u00e8re,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> \u2026parce que c'est la gal\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>\u2026entretenir le m\u00e9contentement, renvoyer la balle et ne pas prendre vos responsabilit\u00e9s, en continuant sur un sujet comme celui-l\u00e0 \u00e0 \u00eatre dans l'incantation plut\u00f4t que dans l'action. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>L'action, c'est le plan que nous b\u00e2tissons. <i>(M.\u00a0Matthias Tavel mime un joueur de violon.)</i> L'action, ce sont les milliards d'euros qui vous seront bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9s, c'est la planification \u00e9cologique que nous instaurons. Mais, \u00e9videmment, pour ne pas d\u00e9pr\u00e9cier votre fonds de commerce, vous pr\u00e9f\u00e9rez l'outrance et l'incantation. (Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Farida Amrani.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani. </strong>Monsieur le ministre, je vous invite \u00e0 emprunter \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, d\u00e8s demain, le RER, puis j'aurai grand plaisir \u00e0 en parler de nouveau avec vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6152", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}