{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG260", "identifiant": {"numero": "260", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Titre de travail \"m\u00e9tiers en tension\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643175", "mandatRef": "PM796794"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TITRE DE TRAVAIL \u00ab\u00a0M\u00c9TIERS EN TENSION\u00a0\u00bb <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Stella Dupont.<br><br><strong>Mme\u00a0Stella Dupont. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l'int\u00e9rieur, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 quelques grandes lignes du futur projet de loi relatif \u00e0 l'immigration, dont un des objectifs primordiaux est de \u00ab\u00a0remettre le travail au centre du jeu\u00a0\u00bb.<br><br>Comme le Gouvernement le propose aujourd'hui, il est essentiel de sortir de l'hypocrisie et de l'orni\u00e8re de l'image n\u00e9gative trop souvent v\u00e9hicul\u00e9e autour de l'immigration. En effet, la France est un pays d'immigration politique, humanitaire, culturelle, mais aussi \u00e9conomique. Nous ne pouvons \u00e9videmment pas accueillir la terre enti\u00e8re, et il faut fixer des limites fermes \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 demeurer dans notre pays.<br><br>\u00c0 Angers, comme partout en France, la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s est celle des postes non pourvus, des tensions observables dans de nombreux bassins d'emploi, des difficult\u00e9s de recrutement qui nuisent \u00e0 l'activit\u00e9 des entreprises, alors que r\u00e9sident sur notre sol des \u00e9trangers qui pourraient travailler, ou qui travaillent, parfois de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re. Sortons de l'hypocrisie\u00a0! Vous attaquez le probl\u00e8me \u00e0 la racine\u00a0: c'est l'ADN de la majorit\u00e9. (M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.) La cr\u00e9ation de titres de s\u00e9jour \u00ab\u00a0m\u00e9tier en tension\u00a0\u00bb constitue une id\u00e9e int\u00e9ressante, qui r\u00e9pond \u00e0 nos attentes. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)<br><br>Toutefois, monsieur le ministre, comment comptez-vous associer les partenaires sociaux, patronat et syndicats, \u00e0 la coconstruction de cette mesure, qui doit s'op\u00e9rer dans une logique de responsabilit\u00e9 et de progr\u00e8s social pour tous\u00a0? Pouvez-vous pr\u00e9ciser quels axes de travail, quelle m\u00e9thode vous envisagez\u00a0? D\u00e9j\u00e0 instrumentalis\u00e9 par une partie de la classe politique, \u00e0 droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite, ce sujet importe \u00e0 nombre d'\u00e9trangers comme d'entreprises. Nous avons besoin d'avancer, nous y sommes pr\u00eats, vous y \u00eates pr\u00eat\u00a0: nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Bruno Millienne applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ne crachez pas dans la soupe, madame Dupont\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>En effet, madame la d\u00e9put\u00e9e, notre \u00e9conomie conna\u00eet des tensions en mati\u00e8re de recrutement : 60 % des entreprises disent rencontrer des difficult\u00e9s dans ce domaine et, dans le secteur industriel, 30 % d'entre elles estiment m\u00eame que les p\u00e9nuries de main-d'\u0153uvre entravent leur d\u00e9veloppement. Cela s'explique par la forte cr\u00e9ation nette d'emplois - 84 000 durant le seul troisi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e, plus de 400 000 en un an. C'est l\u00e0 une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie, pour ceux qui retrouvent du travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Nous avons une conviction, qui est \u00e9galement un d\u00e9fi\u00a0: celle que le travail constitue un levier d'int\u00e9gration. C'est en ce sens que le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame avons pr\u00e9sent\u00e9 un certain nombre de pistes ayant trait \u00e0 la r\u00e9forme de l'immigration que nous allons conduire avec le Parlement. Parmi ces id\u00e9es, il y a bien \u00e9videmment celle de mieux faire respecter nos r\u00e8gles et appliquer les d\u00e9cisions de justice, mais aussi celle d'int\u00e9grer par le travail les \u00e9trangers pr\u00e9sents sur notre territoire. Cela n\u00e9cessite la simplification de l'acc\u00e8s au travail, la dispense d'autorisation pour les immigr\u00e9s au titre de la vie \u00e9conomique, la possibilit\u00e9 d'une admission exceptionnelle au s\u00e9jour pour les travailleurs en situation irr\u00e9guli\u00e8re des secteurs en tension \u2013\u00a0sur le mod\u00e8le de la circulaire du 28\u00a0novembre 2012 dite circulaire Valls, du nom du ministre de l'int\u00e9rieur de l'\u00e9poque. Il ne s'agit pas de r\u00e9gulariser massivement, mais au cas par cas, en fonction de l'anciennet\u00e9 de la pr\u00e9sence des personnes concern\u00e9es sur notre territoire et, encore une fois, du fait qu'elles exercent un m\u00e9tier en tension.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Rien de nouveau, en somme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit d'apporter des r\u00e9ponses aux chefs d'entreprise qui cherchent \u00e0 recruter, mais aussi aux hommes et aux femmes qui se sont int\u00e9gr\u00e9s, travaillent sur notre sol, souhaitent continuer \u00e0 le faire dans de bonnes conditions.<br><br><strong>M.\u00a0Matthias Tavel.</strong> Vous r\u00e9inventez l'eau chaude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Il s'agit d'accompagner les employeurs mais aussi les salari\u00e9s concern\u00e9s\u00a0: en leur permettant de demander leur r\u00e9gularisation, nous pourrons, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les soustraire \u00e0 la domination d'employeurs ind\u00e9licats \u2013\u00a0il en existe, m\u00eame s'ils repr\u00e9sentent une infime minorit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Nous m\u00e8nerons cette r\u00e9forme de concert avec le Parlement, les syndicats et les associations. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5242", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}