{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG323", "identifiant": {"numero": "323", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM797679"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l'insertion, plus vos intentions sur la r\u00e9forme des retraites se pr\u00e9cisent, plus elles r\u00e9v\u00e8lent des renoncements majeurs, le dernier en date concernant les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.<br><br>Alors que les Fran\u00e7ais demandent la fin des privil\u00e8ges injustifi\u00e9s de certains d'entre eux, vous proposez la clause du grand-p\u00e8re pour leur suppression. La situation financi\u00e8re des retraites exige d'agir avec urgence, mais vous nous proposez de l\u00e9gif\u00e9rer pour dans quarante ans\u00a0: parlons plut\u00f4t de la clause du petit-fils, voire de l'arri\u00e8re-petit-fils\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, vous vous f\u00e9licitez que le climat des n\u00e9gociations avec les syndicats soit bon mais, quand on conna\u00eet le conservatisme de certains d'entre eux, ce n'est pas un bon signe pour votre r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Je vais raconter \u00e7a \u00e0 l'union locale du Tr\u00e9port\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 le Gouvernement nous parle d'acceptabilit\u00e9, il serait bon que l'acceptabilit\u00e9 de cette r\u00e9forme soit celle des Fran\u00e7ais. Or l'acceptabilit\u00e9, c'est que chacun fasse un effort, et pas uniquement le secteur priv\u00e9. Au contraire, votre r\u00e9forme, qui pr\u00e9tend unifier les r\u00e9gimes, oppose, en r\u00e9alit\u00e9, les fonctionnaires aux salari\u00e9s du priv\u00e9 et laisse de c\u00f4t\u00e9 les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.<br><br>La situation des finances sociales et la sauvegarde de notre mod\u00e8le exigent du courage et de l'\u00e9quit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Le courage serait d'assurer une hausse de l'\u00e2ge de d\u00e9part pour tous, comme le groupe Les R\u00e9publicains le demande depuis des ann\u00e9es, comme tous nos grands voisins et partenaires europ\u00e9ens l'ont fait et comme les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 l'accepter. Travailler plus longtemps alors que notre esp\u00e9rance de vie nous le permet, c'est non seulement pr\u00e9server le syst\u00e8me de retraite mais aussi d\u00e9gager les moyens de relever le minimum retraite au-del\u00e0 de 1\u00a0100\u00a0euros, comme vous pr\u00e9tendez le faire.<br><br>Vous avez abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me universel et, avec lui, l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me \u00e9quitable. L'\u00e9quit\u00e9 serait que, pour des m\u00e9tiers comparables, les fonctionnaires, les salari\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9ficiaires des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux aient des conditions de retraite comparables.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Ma question est donc simple\u00a0: combien de milliards d'euros et de dette suppl\u00e9mentaires\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur Maquet, avant de vous r\u00e9pondre, je souhaite faire une remarque sur le contexte politique dans lequel nous allons examiner la r\u00e9forme des retraites. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors de la campagne du printemps dernier pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a pris plusieurs engagements. Il s'est notamment engag\u00e9 sur la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de retraite, sur son am\u00e9lioration et sur son retour \u00e0 l'\u00e9quilibre et il a fix\u00e9 le cap de relever l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de 62\u00a0ans \u00e0 64\u00a0ans en 2027, puis de 64\u00a0ans \u00e0 65\u00a0ans en 2031. C'est ce cap que nous tenons.<br><br>En vertu de ce mandat confi\u00e9 lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et sous l'autorit\u00e9 de la Premi\u00e8re ministre, j'ai ouvert un dernier cycle de concertations avec les organisations syndicales et patronales. Nous poursuivons deux objectifs.<br><br>Le premier objectif est d'am\u00e9liorer un syst\u00e8me de retraite caract\u00e9ris\u00e9 par des petites pensions qui sont beaucoup trop basses. Ce syst\u00e8me ne tient suffisamment compte ni de la pr\u00e9vention de l'usure professionnelle, ni de la p\u00e9nibilit\u00e9, ni de la pr\u00e9carit\u00e9 des carri\u00e8res, ni de leur caract\u00e8re parfois hach\u00e9 et encore moins des in\u00e9galit\u00e9s entre les femmes et les hommes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est du baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>L'am\u00e9lioration passe par plus d'\u00e9quit\u00e9, qui demande de mener la r\u00e9forme des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour laquelle nous avons fait le choix d'appliquer la clause du grand-p\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas comme \u00e7a qu'on trouvera des solutions pour la RATP. Les usagers ne sont pas pr\u00e8s d'avoir plus de m\u00e9tros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Celles et ceux qui travaillent aujourd'hui dans ces entreprises, qui sont souvent publiques, ont, lors de leur recrutement, sign\u00e9 un contrat assorti de droits et de devoirs tenus par toutes les parties. Cela ne signifie pas que la r\u00e9forme ne s'appliquera pas \u00e0 ces salari\u00e9s. L'ensemble des Fran\u00e7ais, que leur statut d\u00e9pende du r\u00e9gime public, du r\u00e9gime priv\u00e9 ou d'un r\u00e9gime sp\u00e9cial, verront leur \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 due proportion et seront donc amen\u00e9s \u00e0 travailler plus longtemps.<br><br>Le deuxi\u00e8me objectif, qui demande de faire preuve de responsabilit\u00e9, est de ramener \u00e0 l'\u00e9quilibre un syst\u00e8me qui affichera 12,5\u00a0milliards de d\u00e9ficit en 2027.<br><br>Voil\u00e0 comment nous travaillons avec l'ensemble des partenaires sociaux. Finalement, en vous \u00e9coutant, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai le sentiment que vous nous implorez d'avoir le courage que vous n'avez jamais eu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Hol\u00e0\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-23", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-23", "pageJO": "5907", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}