{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG484", "identifiant": {"numero": "484", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TARIFS DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793884", "mandatRef": "PM796587"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances, souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Rome.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9conomie, il y a un instant encore, vous invitiez, sur les r\u00e9seaux sociaux, les PME \u2013\u00a0petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013, les TPE \u2013\u00a0tr\u00e8s petites entreprises\u00a0\u2013 et les boulangers, notamment, \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger un formulaire pour b\u00e9n\u00e9ficier du bouclier tarifaire.<br><br>Pourquoi\u00a0? Parce que, entre le producteur et l\u2019interrupteur, c\u2019est un fatras confus\u00e9ment enchev\u00eatr\u00e9, un march\u00e9 volatil o\u00f9 les prix sont sans lien avec la production, mais totalement li\u00e9s \u00e0 la sp\u00e9culation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Mais les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7aises veulent vivre de leur travail, et non de formulaires hochets, de ch\u00e8ques cadeaux ou de boucliers perc\u00e9s\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Pourtant, il existe une solution ordonn\u00e9e et protectrice pour les TPE, les PME, les ETI - entreprises de taille interm\u00e9diaire -, les artisans, les commer\u00e7ants et l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais : les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de la vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u00e9connect\u00e9s du march\u00e9 ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Rome. </strong>En commission des finances, mes coll\u00e8gues et moi vous avons alert\u00e9s d\u00e8s l\u2019automne sur les effets de l\u2019inflation pour les commer\u00e7ants et les artisans, mais vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre. Cet hiver, en d\u00e9couvrant l'incidence de la volatilit\u00e9 des prix, les citoyens, les collectivit\u00e9s, m\u00eame la premi\u00e8re entreprise de France, ont \u00e9t\u00e9 convaincus d\u2019une \u00e9vidence\u00a0: il faut revenir aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i> Pour cela, il faut sortir du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, comme l\u2019a fait le gouvernement espagnol, qui va continuer dans cette voie.<br><br>En r\u00e9tablissant des tarifs r\u00e9glement\u00e9s, qui couvrent uniquement le co\u00fbt de la production, du transport et de la commercialisation, on r\u00e9tablit des prix justes. Combien de temps encore allez-vous attendre\u00a0? Quand mettrez-vous enfin un terme \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, alors que ce bien est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour nos concitoyens et nos entreprises\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent vivement. \u2013\u00a0Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC applaudissent \u00e9galement, ainsi que MM.\u00a0Jean-Yves Bony et Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. </i>Je veux d'abord vous rassurer\u00a0: les m\u00e9nages fran\u00e7ais restent les mieux prot\u00e9g\u00e9s d'Europe, gr\u00e2ce au bouclier tarifaire que nous avons instaur\u00e9 il y a deux ans, sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et sur le gaz, ce qu'aucun autre pays europ\u00e9en n'a su faire aussi bien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophia Chikirou s'exclame.)</i> Depuis deux ans, nous avons prot\u00e9g\u00e9 massivement nos compatriotes, ce qui nous permet d'avoir un des taux d'inflation les plus bas de tous les pays de la zone euro.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Votre bouclier ne fonctionne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>S'agissant des tr\u00e8s petites entreprises, pour une fois \u2013\u00a0c'est rare\u00a0\u2013, je vous rejoins\u00a0: 1,5\u00a0million d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente (TRV). Toutefois, elles doivent au pr\u00e9alable se d\u00e9clarer aupr\u00e8s de leur fournisseur d'\u00e9nergie. La moiti\u00e9 environ d'entre elles ne l'a pas encore fait\u00a0: je renouvelle mon appel solennel \u00e0 toutes les tr\u00e8s petites entreprises \u2013\u00a0moins de dix salari\u00e9s et moins de 2\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Ce ne sont pas des r\u00e9ponses\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Madame Chikirou, pouvez-vous \u00e9couter le ministre\u00a0? C'est insupportable\u00a0! Vous n'avez pas \u00e0 l'invectiver\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Mesdames et messieurs les parlementaires de la NUPES,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le ministre ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous aimerions pouvoir nous adresser aux Fran\u00e7ais et r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions et \u00e0 leurs angoisses, sans que vous nous interrompiez sans cesse ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons instaur\u00e9 des tarifs r\u00e9gul\u00e9s de vente et un bouclier \u2013\u00a0pas plus de 280\u00a0euros par m\u00e9gawattheure. Pour en b\u00e9n\u00e9ficier, le 1,5\u00a0million de TPE \u00e9ligible au TRV, les 2,1\u00a0millions de TPE\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Oziol.</strong> Augmentez plut\u00f4t les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Pouvez-vous \u00e9couter, une seconde, la r\u00e9ponse que nous donnons \u00e0 nos compatriotes inquiets \u00e0 cause des tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br>Les tr\u00e8s petites entreprises doivent se d\u00e9clarer aupr\u00e8s d'EDF, de TotalEnergies, d'Engie \u2013\u00a0de tous les fournisseurs\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je regrette de ne pas pouvoir donner aux Fran\u00e7ais des r\u00e9ponses compl\u00e8tes, parce que les d\u00e9put\u00e9s de la NUPES nous emp\u00eachent de nous exprimer dans des conditions correctes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "665", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}