{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG617", "identifiant": {"numero": "617", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "RELATIONS AVEC LE MAROC ET AVEC L'ALG\u00c9RIE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM796428"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS AVEC LE MAROC ET AVEC L'ALG\u00c9RIE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br>Nouvelle illustration du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb cher au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, notre pays a r\u00e9ussi la performance diplomatique d'\u00eatre en froid et avec l'Alg\u00e9rie et avec le Maroc.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Le Maroc a rappel\u00e9 son ambassadeur \u00e0 Paris le 19\u00a0janvier dernier et d\u00e9nonc\u00e9 ces derniers jours des relations avec la France qui ne sont, selon les mots du royaume, \u00ab\u00a0ni bonnes ni amicales\u00a0\u00bb. Quel terrible constat de la part de ce pays traditionnellement ami du n\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Le 8\u00a0f\u00e9vrier, c'\u00e9tait au tour de l'Alg\u00e9rie de rappeler son ambassadeur pour consultations, afin de protester contre l'exfiltration de la militante alg\u00e9rienne Amira Bouraoui.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On est f\u00e2ch\u00e9s avec tout le monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Dans la foul\u00e9e, le pays annon\u00e7ait qu'il cesserait de d\u00e9livrer les indispensables laissez-passer consulaires. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, cela signifie que l'Alg\u00e9rie ne reprend d\u00e9sormais plus aucun de ses ressortissants expuls\u00e9s par la France.<br><br>Au-del\u00e0 des cons\u00e9quences diplomatiques, qui contribuent \u00e0 affaiblir toujours plus notre pays d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la peine sur le continent africain, cette crise avec deux pays majeurs du Maghreb r\u00e9v\u00e8le une fois de plus l'\u00e9chec de votre politique d'expulsion des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur notre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Seules 0,2\u00a0% des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais (OQTF) vers l'Alg\u00e9rie sont ex\u00e9cut\u00e9es et 2,4\u00a0% vers le Maroc.<br><br>Dans ces conditions diplomatiques particuli\u00e8rement d\u00e9favorables, comment comptez-vous r\u00e9aliser la promesse de votre ministre de l'int\u00e9rieur de mener \u00e0 bien 100\u00a0% des OQTF \u2013\u00a0engagement qui appara\u00eet au mieux comme un v\u0153u pieux, au pire comme une promesse \u00e0 laquelle personne de s\u00e9rieux ne peut accorder le moindre cr\u00e9dit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est bient\u00f4t No\u00ebl\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>La France est li\u00e9e au Maroc et \u00e0 l'Alg\u00e9rie par des liens d'une nature exceptionnelle\u00a0; des liens qui d\u00e9passent les personnes et les contingences, car ils prennent racine dans une histoire partag\u00e9e d'une richesse, mais aussi d'une complexit\u00e9 hors du commun \u2013\u00a0vous l'avez dit.<br><br>Ces liens hors du commun, nous pouvons les voir \u00e0 l'\u0153uvre avant tout dans les \u00e9changes humains.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est quoi cette langue de bois\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Nos trois pays sont ind\u00e9fectiblement li\u00e9s par leurs jeunesses, par leurs \u00e9tudiants, par leurs langues, par leurs histoires, et par les histoires familiales imbriqu\u00e9es dans la grande histoire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est r\u00e9dig\u00e9 par un stagiaire de troisi\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Cela \u00e9tant, dans ce genre de relation \u00e9troite, on ne peut parfois \u00e9viter \u2013\u00a0nous le savons\u00a0\u2013 que ne surviennent des p\u00e9riodes de doute, ou quelques accrocs.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est bien de le reconna\u00eetre, mais c'est un euph\u00e9misme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Ce qui compte, c'est ce que nous voulons pour l'avenir, par-del\u00e0 ses vicissitudes. C'est le sens de la visite d'amiti\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en Alg\u00e9rie fin ao\u00fbt dernier, et de celle de Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre en octobre, visites qui ont l'une et l'autre trac\u00e9 des perspectives pour le temps long entre nos deux pays, y compris sur le plan m\u00e9moriel.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pour quels r\u00e9sultats\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>J'ajouterai d'ailleurs qu'il est de la responsabilit\u00e9 de tous de contribuer au d\u00e9veloppement de notre relation avec l'Alg\u00e9rie.<br><br>Ce que nous voulons pour l'avenir, c'est aussi ce que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 au Maroc en d\u00e9cembre, lors d'une visite qui a pos\u00e9 un jalon important et qui, comme vous le savez, \u00e9tait n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la question sur les OQTF\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, avec le Maroc comme avec l'Alg\u00e9rie, nous regardons vers l'avenir, car nous avons une ambition forte et car nous entendons poursuivre le travail au b\u00e9n\u00e9fice de nos peuples, et particuli\u00e8rement de nos jeunesses. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ind\u00e9cent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Indigent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Ce double fiasco diplomatique et migratoire ne vous est sans doute pas directement imputable, n\u00e9anmoins les cons\u00e9quences sont l\u00e0. Je regarde M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0: plus aucune OQTF ne peut \u00eatre satisfaite, notamment avec l'Alg\u00e9rie. Comment r\u00e9pondrez-vous \u00e0 ce probl\u00e8me majeur pour notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2226", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}