{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG400", "identifiant": {"numero": "400", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "PROJET DE R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793174", "mandatRef": "PM796188"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG14></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, d\u00e9cid\u00e9ment, vous n'aimez pas le d\u00e9bat. Vous ne voulez pas d\u00e9battre avec nous, parlementaires, puisque vous usez fr\u00e9n\u00e9tiquement du 49.3 et menacez cette assembl\u00e9e de dissolution.<br><br>Vous pensez aussi pouvoir confisquer le d\u00e9bat sur les retraites dans les foyers, dans la rue ou dans les entreprises en reportant vos annonces au 10\u00a0janvier. Mais cela n'y changera rien\u00a0! Depuis le d\u00e9but, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit la fin de l'histoire, et c'est votre difficult\u00e9\u00a0: les Fran\u00e7ais commenceront \u00e0 travailler plus jeunes et travailleront plus longtemps. Cette mesure s'appliquera \u00e0 tous, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain, et concernera tous ceux qui devaient partir \u00e0 la retraite cette ann\u00e9e.<br><br>Ces annonces autoritaires ont cristallis\u00e9 la col\u00e8re dans tous les foyers et dans les entreprises. Les syndicats sont unanimes pour refuser toute r\u00e9forme de l'\u00e2ge de d\u00e9part en retraite. En outre, la col\u00e8re monte car vous manipulez les chiffres du d\u00e9ficit du r\u00e9gime des retraites, pour ne pas assumer ce qui guide votre projet de r\u00e9forme \u2013\u00a0r\u00e9duire les d\u00e9penses publiques \u00e0 tout prix, au prix surtout de l'\u00e9tat de sant\u00e9 des travailleurs et de la qualit\u00e9 de vie des retrait\u00e9s.<br><br>La col\u00e8re monte \u00e9galement quand, dans vos rangs, certains affirment que les d\u00e9m\u00e9nageurs, les couvreurs ou les salari\u00e9s du secteur des travaux publics ne souffrent plus de la p\u00e9nibilit\u00e9.<br><br>Contrairement \u00e0 vous, nous, parlementaires communistes et ultramarins, souhaitons d\u00e9battre avec les Fran\u00e7ais des conditions de travail et des fins de carri\u00e8re, de l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes au travail et \u00e0 la retraite, des moyens de pr\u00e9server notre syst\u00e8me de retraites en trouvant de nouvelles recettes. Ce d\u00e9bat, vous n'y \u00e9chapperez pas car nous ferons voter une motion r\u00e9f\u00e9rendaire afin que les Fran\u00e7ais d\u00e9cident du projet de soci\u00e9t\u00e9 qu'ils veulent, pour eux et leurs enfants. Notre p\u00e9tition \u00ab\u00a0Une bonne retraite\u00a0\u00bb est un franc succ\u00e8s car elle traduit cette exigence de d\u00e9bat.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous engagez-vous \u00e0 d\u00e9battre avec le pays et \u00e0 ne pas utiliser le 49.3\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous estimez que nous manipulons les chiffres pour faire croire qu'il y aurait besoin d'une r\u00e9forme alors que ce n'est pas le cas. Nous nous appuyons uniquement sur les analyses du Conseil d'orientation des retraites (COR), organisme ind\u00e9pendant. Que disent-elles\u00a0? Que le syst\u00e8me de retraite fran\u00e7ais est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 puisque le d\u00e9ficit atteindra 12,5\u00a0milliards d'euros en 2027 et presque 15\u00a0milliards en 2030, avec le plein emploi et un taux de ch\u00f4mage \u00e0 4,5\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le syst\u00e8me retrouve son \u00e9quilibre en 2040\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Si le taux de ch\u00f4mage reste \u00e0 7\u00a0%, le d\u00e9ficit atteindra alors 20\u00a0milliards d'euros en 2030 et 40\u00a0milliards en 2040.<br><br>En outre, le COR souligne que, si nous ne menons pas cette r\u00e9forme, si nous ne faisons rien, le niveau de vie des retrait\u00e9s va baisser par rapport \u00e0 celui du reste de la population. Alors que le niveau de revenu moyen d'un m\u00e9nage de retrait\u00e9s est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur au niveau de vie moyen des Fran\u00e7ais, si nous ne faisons rien, c'est une baisse de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0% qui les attend.<br><br>Pour p\u00e9renniser le syst\u00e8me de retraite et maintenir les pensions de nos a\u00een\u00e9s, nous allons agir. Nous ne souhaitons pas diminuer les d\u00e9penses, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, mais augmenter les recettes. Comment\u00a0? Gr\u00e2ce au travail de tous, au plein emploi, mais aussi en travaillant un peu plus, en tenant compte des carri\u00e8res, de leur d\u00e9roulement et de leur dur\u00e9e.<br><br>Enfin, vous d\u00e9plorez que nous confisquions le d\u00e9bat. Mais nous en discutons depuis des ann\u00e9es\u00a0! Nous avons lanc\u00e9 un nouveau cycle de concertation il y a plusieurs semaines et le poursuivrons quatre semaines de plus pour atteindre ces objectifs nouveaux, en lien avec les groupes parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Charles Fournier.</strong> Et le 49.3\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00e9tiez d'ailleurs pr\u00e9sents ce matin au minist\u00e8re du travail pour poursuivre notre dialogue. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Monnet.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Monnet. </strong>Les retraites, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9. Si vous aviez accept\u00e9 d'augmenter les salaires, la question du financement du r\u00e9gime serait r\u00e9gl\u00e9e. Allez-vous, ou non, utiliser le 49.3\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sandra Regol applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7019", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}