{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG17", "identifiant": {"numero": "17", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Recrutement d'enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793716", "mandatRef": "PM796491"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECRUTEMENT D'ENSEIGNANTS <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Croizier.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, le 7\u00a0juillet dernier, votre minist\u00e8re annon\u00e7ait que, sur plus de 27\u00a0000\u00a0postes d'enseignants ouverts par l'\u00e9ducation nationale, pr\u00e8s de 4\u00a0000 n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pourvus en 2022. Nous ne pouvons malheureusement que confirmer les difficult\u00e9s que nous rencontrons pour attirer de nouveaux professeurs sur les bancs de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Pour pallier cette p\u00e9nurie, votre minist\u00e8re a r\u00e9cemment annonc\u00e9 un renforcement du recrutement d'enseignants contractuels afin de \u00ab\u00a0pr\u00e9parer dans de bonnes conditions la rentr\u00e9e 2022 et pr\u00e9server les capacit\u00e9s de remplacement dans les acad\u00e9mies\u00a0\u00bb.<br><br>Si cette mesure est la bienvenue pour s'assurer que chaque classe dispose bel et bien d'un enseignant \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, le groupe D\u00e9mocrate (MODEM et ind\u00e9pendants)<i> </i>consid\u00e8re n\u00e9anmoins que le recrutement de contractuels ne peut ni ne doit \u00eatre une solution sur le long terme. Encore professeur des \u00e9coles il y a encore quelques semaines,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Vous auriez d\u00fb le rester\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier. </strong>\u2026ces difficult\u00e9s croissantes de recrutement m'alertent tout particuli\u00e8rement. Elles d\u00e9montrent la profondeur de la crise des vocations due, entre autres, \u00e0 un manque d'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant.<br><br>Monsieur le ministre, j'ai eu le plaisir de vous accueillir dans ma circonscription. Je ne doute ni de votre engagement ni de votre d\u00e9termination. Nous partageons l'id\u00e9e que notre pays doit mettre l'\u00e9cole, l'\u00e9ducation et la formation au c\u0153ur de son action et ainsi permettre \u00e0 notre syst\u00e8me \u00e9ducatif d'\u00eatre \u00e0 la hauteur de notre histoire et de notre futur.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle est la question\u00a0? All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Croizier. </strong>Cela passe in\u00e9vitablement par une plus grande reconnaissance et une meilleure attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant.<br><br>Je souhaite conna\u00eetre les mesures envisag\u00e9es pour y parvenir, l'\u00e9ducation et la transmission du savoir \u00e9tant essentielles \u00e0 la vie de notre nation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il n'y a pas de question, donc il n'y aura pas de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Ballard.</strong> La dict\u00e9e reprend\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je partage vos constats et vos pr\u00e9occupations quant \u00e0 l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant. Cette ann\u00e9e, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une situation particuli\u00e8re en raison tout d'abord de la r\u00e9forme engag\u00e9e\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> C'est le bilan de Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>\u2026sur la formation et le recrutement des enseignants, qui a momentan\u00e9ment restreint le vivier de candidats. Nous \u00e9voluons par ailleurs dans un march\u00e9 du travail concurrentiel. C'est pourquoi nous faisons appel \u00e0 des personnels contractuels dont nous avons am\u00e9lior\u00e9 les contrats et la formation.<br><br>Cependant, au-del\u00e0 de ces aspects conjoncturels, nous connaissons en effet un probl\u00e8me structurel de recrutement.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> La faute \u00e0 Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Nous avons donc engag\u00e9 une action d\u00e9termin\u00e9e \u2013\u00a0\u00e0 cet \u00e9gard, je vous rejoins totalement\u00a0\u2013 pour renforcer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d'enseignant, en am\u00e9liorant les conditions de son exercice et les r\u00e9mun\u00e9rations mais aussi en t\u00e9moignant de notre consid\u00e9ration collective \u00e0 l'\u00e9gard des enseignants. (Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier et M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudissent.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Trente-cinq \u00e9l\u00e8ves par classe, c'est \u00e7a, l'am\u00e9lioration des conditions de travail\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>C'est le sens m\u00eame de nos engagements et de ceux que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris en faisant de l'\u00e9ducation l'une de ses priorit\u00e9s.<br><br>L'engagement financier de l'\u00c9tat nous permettra, comme nous le verrons dans le d\u00e9bat budg\u00e9taire, de revaloriser les r\u00e9mun\u00e9rations des enseignants pour d\u00e9clencher un choc d'attractivit\u00e9 dont nous avons absolument besoin. Leur parcours professionnel et leurs conditions de travail doivent aussi faire l'objet d'un r\u00e9examen.<br><br>Ce travail ne se fera pas en un jour, mais l'objectif du Gouvernement est que des signaux soient envoy\u00e9s aux enseignants en 2023 et, plus largement, \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e9ducative. Je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'en tant que professeur des \u00e9coles, vous partagez cette ambition. (MM.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre et R\u00e9my Rebeyrotte applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2343", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}