{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG609", "identifiant": {"numero": "609", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DROITS DE LA D\u00c9FENSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793322", "mandatRef": "PM796260"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la Premi\u00e8re ministre, charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DE LA D\u00c9FENSE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle D'Intorni.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni. </strong>Monsieur le garde des sceaux, au d\u00e9but du mois s\u2019est tenu le proc\u00e8s de deux avocats poursuivis pour avoir communiqu\u00e9, lors d\u2019un proc\u00e8s, des pi\u00e8ces jug\u00e9es ult\u00e9rieurement comme des faux confectionn\u00e9s par leur client. Bien qu\u2019ils n\u2019aient pas eu conscience du caract\u00e8re frauduleux de ces pi\u00e8ces, ce que leur reconna\u00eet d\u2019ailleurs l\u2019accusation, il leur est reproch\u00e9 d\u2019avoir pr\u00eat\u00e9 leur concours \u00e0 la manipulation en \u00ab\u00a0ne voulant pas voir\u00a0\u00bb. Ces accusations sont extr\u00eamement graves et les peines requises contre ces deux avocats aussi\u00a0: de l\u2019emprisonnement ferme et une interdiction d\u2019exercer pendant cinq ann\u00e9es.<br><br>Monsieur le ministre, je ne doute pas une seconde que si cette affaire avait eu lieu il y a quelques ann\u00e9es, lorsque vous portiez encore la robe, vous vous seriez insurg\u00e9 et offusqu\u00e9 de cette atteinte inadmissible aux droits de la d\u00e9fense et \u00e0 notre profession.<br><br>Nous vous aurions entendu vocif\u00e9rer dans les m\u00e9dias que les avocats n\u2019ont pas \u00e0 leur disposition les moyens d\u2019un juge d\u2019instruction pour contr\u00f4ler la v\u00e9racit\u00e9 des pi\u00e8ces fournies par leur client. Nous vous aurions entendu tonner que ces deux confr\u00e8res n\u2019ont viol\u00e9 aucune r\u00e8gle d\u00e9ontologique, ni aucune r\u00e8gle l\u00e9gale. Nous vous aurions entendu interpeller le ministre de la justice en l'alertant sur la mise \u00e0 mort programm\u00e9e des droits de la d\u00e9fense, puisque d\u00e9sormais les avocats ne pourront plus d\u00e9fendre que des innocents \u2013\u00a0et encore, seulement si ces derniers d\u00e9montrent au pr\u00e9alable la v\u00e9racit\u00e9 de leurs pi\u00e8ces. Nous vous aurions entendu conclure qu\u2019un avocat dans un proc\u00e8s, c\u2019est comme un cuisinier dans un repas\u00a0: il fait avec les aliments qu\u2019on lui apporte.<br><br>Serez-vous le ministre de la justice qui aura scell\u00e9 le destin des droits de la d\u00e9fense ou \u00eates-vous encore cet ardent d\u00e9fenseur des libert\u00e9s fondamentales\u00a0? Aurez-vous le courage de r\u00e9former enfin le droit positif en cr\u00e9ant l'immunit\u00e9 de la robe pour ceux de vos anciens confr\u00e8res qui font ce que vous avez fait durant des d\u00e9cennies\u00a0: d\u00e9fendre des coupables innocents et d\u2019innocents coupables\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Belle plaidoirie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Enfilez la robe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur l'affaire judiciaire qui met en cause deux p\u00e9nalistes de renom, Joseph Cohen-Sabban et Xavier Nogueras, auxquels il est reproch\u00e9 d'avoir viol\u00e9 le secret professionnel et de s'\u00eatre rendus complices d'une tentative d'escroquerie au jugement. Dans cette proc\u00e9dure, le garde des sceaux est soumis au d\u00e9port. C'est la raison pour laquelle, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est moi qui vous r\u00e9ponds. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Quel dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On perd en qualit\u00e9, c'est s\u00fbr\u00a0! <i>(Sourires.)</i>\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous le savez sans doute, l'audience devant le tribunal correctionnel de Paris s'est tenue du 23\u00a0janvier au 7\u00a0f\u00e9vrier dernier. Huit avocats se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la barre pour la d\u00e9fense. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 sera rendu le 18\u00a0avril prochain. La s\u00e9paration des pouvoirs m'interdit \u2013\u00a0comme d'ailleurs au garde des sceaux\u00a0\u2013 de commenter une affaire judiciaire en cours. Je ne m'\u00e9tendrai donc pas davantage sur cette situation particuli\u00e8re,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Il ne vaut mieux pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026d'autant que la justice a besoin de travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour pouvoir rendre son jugement, lequel pourra, le cas \u00e9ch\u00e9ant, faire l'objet d'un recours.<br><br>Votre question me donne toutefois l'occasion d'\u00e9voquer quelques-unes des nombreuses mesures prises en faveur des avocats, notamment par la loi du 22 d\u00e9cembre 2021 pour la confiance dans l'institution judiciaire, d\u00e9fendue par mon \u00e9minent coll\u00e8gue et ami \u00c9ric Dupond-Moretti.<i> (Exclamations et sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> \u00c7a ne fait pas tr\u00e8s sinc\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La corrida n'est pas loin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette loi a permis de reconna\u00eetre le secret professionnel de l'avocat, dans son activit\u00e9 de d\u00e9fense comme dans son activit\u00e9 de conseil, dans l'article pr\u00e9liminaire du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. Elle instaure, par ailleurs, de nouvelles garanties pour le secret professionnel de l'avocat en cas de perquisition et de saisie effectu\u00e9es dans son cabinet ou \u00e0 son domicile. Enfin, ce texte a r\u00e9form\u00e9 la discipline des avocats, car l'efficacit\u00e9 de l'autor\u00e9gulation de la profession est, nous le croyons, un gage de son ind\u00e9pendance et donc un enjeu soci\u00e9tal majeur.<br><br>Je veux, pour conclure, insister sur notre attachement visc\u00e9ral \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence. Laissons donc la justice suivre son cours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle D'Intorni.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle D'Intorni. </strong>Si vous aviez \u00e9cout\u00e9 attentivement ma question, vous auriez compris que je ne vous demandais absolument pas de commenter le proc\u00e8s en cours, ni m\u00eame d'intervenir de quelque mani\u00e8re que ce soit, mais simplement d'envisager un projet de r\u00e9forme pour prot\u00e9ger l'avenir des droits de la d\u00e9fense. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-01", "pageJO": "1906", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}