{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG194", "identifiant": {"numero": "194", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS P\u00c9DIATRIQUES ET R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SOIN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM797097"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS DANS LES SERVICES HOSPITALIERS P\u00c9DIATRIQUES ET R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SOIN <a name=PG1></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>En pr\u00e9ambule, au nom de mon groupe, je souhaite rendre hommage au gendarme Jean-Christophe Bolloch, tu\u00e9 dans un accident cette nuit, alors qu'il effectuait une op\u00e9ration antidrogue. Nous pensons \u00e9galement aux autres gendarmes bless\u00e9s. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Les membres du Gouvernement se l\u00e8vent \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, plus de 4\u00a0000\u00a0soignants en p\u00e9diatrie ont adress\u00e9 samedi une lettre ouverte au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, alertant sur la situation de crise que connaissent les services p\u00e9diatriques, notamment \u00e0 l'h\u00f4pital public.<br><br>Cela fait seulement deux semaines que les \u00e9pid\u00e9mies hivernales sont arriv\u00e9es, et les services de r\u00e9animations p\u00e9diatriques sont \u00e0 nouveau satur\u00e9s. Des enfants ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en dehors de leur r\u00e9gion, avec tous les risques que cela comporte\u00a0: aggravation de l'\u00e9tat de sant\u00e9, cons\u00e9quences psychiques et somatiques \u00e0 plus long terme. Les soins non urgents sont report\u00e9s. Les soignants sont contraints de pr\u00e9voir des sorties pr\u00e9matur\u00e9es d'hospitalisation ou de renvoyer des adolescents en d\u00e9tresse psychologique chez eux.<br><br>Le constat est sans appel\u00a0: le manque de moyens et surtout le manque de personnel entra\u00eenent des conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es pour les professionnels qui ne peuvent plus assurer correctement leur mission.<br><br>En r\u00e9ponse, le Gouvernement a annonc\u00e9 dimanche dernier un plan d'action imm\u00e9diat, qui comprend l'activation de plans blancs dans les territoires les plus touch\u00e9s. Ces plans d\u00e9clench\u00e9s tous les ans depuis 2020, ne peuvent plus \u00eatre une solution p\u00e9renne.<br><br>Le plan d'action du Gouvernement comprend une aide de 150\u00a0millions d'euros pour les services hospitaliers sous tension. C'est insuffisant\u00a0: la politique des pansements ne tient plus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>Comme nous le r\u00e9p\u00e9tons, nous avons besoin d'investissements massifs pour redonner de l'attractivit\u00e9 et du sens aux m\u00e9tiers du soin, pour faire \u00e0 nouveau primer la logique des besoins humains et sanitaires sur la logique comptable. Ce n'est pas ce qu'a permis le S\u00e9gur de la sant\u00e9, et ce n'est pas non plus ce que pr\u00e9voit votre projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2023.<br><br>Alors, monsieur le ministre, comment comptez-vous r\u00e9pondre \u00e0 cette situation d'urgence\u00a0? Quand allez-vous engager une r\u00e9forme profonde et globale de notre syst\u00e8me de soin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Personne ici, je pense, ne peut pr\u00e9tendre que je ne connais pas les probl\u00e8mes de l'h\u00f4pital, en particulier ceux de la p\u00e9diatrie. Pour preuve, s'il en fallait, d\u00e8s ma prise de fonction, sous l'impulsion de la Premi\u00e8re ministre, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises afin de passer l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 un moment o\u00f9 la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 critique.<br><br>Au cours des quinze derniers jours, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les professionnels du monde de la p\u00e9diatrie qui font face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite pr\u00e9coce alors que l'h\u00f4pital est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle. Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, l'h\u00f4pital est \u00e0 bout de souffle car, depuis des d\u00e9cennies et jusqu'en 2017, il a fait l'objet de politiques comptables qui l'ont progressivement \u00e9trangl\u00e9 sur le plan financier. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes RN et SOC.) </i>Ces budgets ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ici m\u00eame. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.</strong> Mais c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Dans cette situation, il faut agir dans l'urgence et \u00e0 plus long terme. En urgence, il faut lib\u00e9rer des initiatives afin d'aider les services en crise \u2013\u00a0malheureusement, cela ne se limite pas aux services de p\u00e9diatrie. \u00c0 plus long terme, le Conseil national de la refondation (CNR) va nous permettre de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et territoriale afin de refonder la fili\u00e8re de la p\u00e9diatrie et, plus globalement, la prise en charge de la sant\u00e9 de l'enfant.<br><br>En urgence, nous avons recours aux plans blancs, que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Ce n'est pas une mauvaise solution\u00a0: elle fonctionne, m\u00eame si elle reste de l'ordre du pansement. Nous avons aussi des conseils \u00e0 donner aux parents qui, eux aussi, peuvent nous aider\u00a0: ne pas oublier les gestes barri\u00e8res pour \u00e9viter la contamination des enfants\u00a0; appeler le\u00a015, num\u00e9ro du Samu, plut\u00f4t que de se rendre syst\u00e9matiquement aux urgences. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Maxime Minot s'exclame \u00e9galement.)</i><br><br>Quant aux transferts, ils servent \u00e0 mieux prendre en charge les enfants, certainement pas \u00e0 d\u00e9grader la qualit\u00e9 des soins. Nous avons aussi d\u00e9bloqu\u00e9 150\u00a0millions d'euros afin de r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s imm\u00e9diates et renforcer les services. Enfin, \u00e0 plus long terme, des assises de la p\u00e9diatrie au printemps, comme je l'ai annonc\u00e9, permettront de r\u00e9fl\u00e9chir avec les professionnels \u00e0 la mani\u00e8re de restructurer l'ensemble du secteur.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-26", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-26", "pageJO": "4553", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}