{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG349", "identifiant": {"numero": "349", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien aux outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM797073"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Premi\u00e8re ministre", "developpe": "Premi\u00e8re ministre"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX OUTRE-MER <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Ma question, qui s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre, concerne les territoires les plus pauvres de la R\u00e9publique, dans lesquels les crises actuelles ont des effets d\u00e9multipli\u00e9s. Dans les outre-mer, la vie n\u2019est plus seulement ch\u00e8re\u00a0: elle est hors de prix. Tout augmente, et aucun secteur n\u2019est \u00e9pargn\u00e9. D\u00e9j\u00e0 hors norme, la grande pauvret\u00e9 fait des ravages. Aux cris d\u2019alarme et de souffrance de nos concitoyens, le Gouvernement a r\u00e9pondu par ce qu\u2019il appelle un \u00ab\u00a0Oudinot du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, qui ne cesse toutefois d\u2019\u00eatre diff\u00e9r\u00e9. Les monopoles et l\u2019\u00e9conomie des containers r\u00e9sistent, comme toujours.<br><br>Cet \u00e9pisode r\u00e9v\u00e8le le manque d\u2019attention \u2013\u00a0et m\u00eame la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\u00a0\u2013 du pouvoir central, puisque le m\u00eame silence pr\u00e9vaut concernant les \u00e9nergies renouvelables\u00a0: rien n'est pr\u00e9vu, alors que les outre-mer regorgent de potentialit\u00e9s, de gisements et de projets. A-t-on conscience que c\u2019est leur objectif d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019on entrave ainsi\u00a0? Et que dire du m\u00e9pris de la majorit\u00e9, qui pr\u00e9f\u00e8re camper sur des positions id\u00e9ologiques plut\u00f4t que de rem\u00e9dier aux d\u00e9serts m\u00e9dicaux et au manque de soignants dont souffrent cruellement nos concitoyens d\u2019outre-mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Il faut changer de m\u00e9thode, madame la Premi\u00e8re ministre, et adopter une d\u00e9marche qui parte des territoires\u00a0: modifiez votre regard, et admettez que ce sont les outre-mer qui font de la France une puissance maritime, une puissance spatiale et un joyau mondial de la biodiversit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Isabelle Santiago applaudit \u00e9galement.) </i>Ces troph\u00e9es, il ne suffit pas de les brandir fi\u00e8rement dans les conf\u00e9rences internationales\u00a0! Les femmes et les hommes qui vivent sur ces terres aspirent au d\u00e9veloppement, ce qui suppose de leur faciliter l\u2019acc\u00e8s au foncier, \u00e0 l\u2019eau et aux environnements r\u00e9gionaux \u2013\u00a0en un mot, \u00e0 leur avenir.<br><br>Le<i> statu quo</i> n\u2019est plus tenable, et les vieilles recettes ne font qu\u2019amplifier la col\u00e8re qui gronde. L\u2019\u00c9tat sera-t-il pr\u00e9sent \u00e0 ce rendez-vous historique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES.) <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> Premi\u00e8re ministre. </i>Vous avez raison de le dire, la France est riche de ses outre-mer\u00a0: ce sont des territoires d'avenir et de jeunesse, \u00e0 la biodiversit\u00e9 inestimable\u00a0; ils sont d\u00e9terminants pour notre souverainet\u00e9 et notre \u00e9conomie.<br><br>Mais les outre-mer, nous le savons \u00e9galement, ce sont des terres de d\u00e9fis\u00a0: d\u00e9fi de la vie ch\u00e8re, auquel nous devons r\u00e9pondre\u00a0; d\u00e9fi climatique, qui menace certains espaces\u00a0; d\u00e9fi de l'emploi et de l'attractivit\u00e9\u00a0; d\u00e9fi de la s\u00e9curit\u00e9 et de la question migratoire. Derri\u00e8re ces d\u00e9fis, il y a des attentes, et parfois de la col\u00e8re\u00a0; il y a aussi la jeunesse ultramarine, qui attend l\u00e9gitimement des r\u00e9ponses. Nous ne d\u00e9tournons pas le regard de cette r\u00e9alit\u00e9. Avec le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, G\u00e9rald Darmanin, et le ministre charg\u00e9 des outre-mer, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 y r\u00e9pondre.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence du pouvoir d'achat, nous avons d\u00e9cid\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, de cr\u00e9er une aide sp\u00e9cifique pour les outre-mer. Nous avons aussi revaloris\u00e9 les aides sociales et les retraites, dans ces territoires comme dans l'Hexagone. Nous travaillons par ailleurs \u00e0 des r\u00e9ponses structurelles. Ainsi, l'Oudinot de la vie ch\u00e8re vise \u00e0 signer des accords de mod\u00e9ration des co\u00fbts avec les op\u00e9rateurs priv\u00e9s pour les produits de grande consommation. Des chartes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9es, et d'autres sont en cours de signature.<br><br>Dans le budget pour 2023, les moyens de l'outre-mer sont en augmentation de 10\u00a0%. Nous investissons dans tous les domaines, notamment dans ceux qui permettent de lever les difficult\u00e9s du quotidien \u2013\u00a0je pense \u00e0 la distribution de l'eau en Guadeloupe, \u00e0 la lutte contre les sargasses aux Antilles et \u00e0 la question du logement dans l'ensemble des outre-mer. Nous investissons \u00e9galement pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique dans ces territoires, par exemple pour faire de La\u00a0R\u00e9union un territoire pilote de l'\u00e9olien flottant. Nous renfor\u00e7ons les moyens destin\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, en particulier pour la Guyane et Mayotte.<br><br>Nous sommes n\u00e9anmoins conscients qu'il reste beaucoup de chemin \u00e0 parcourir. Vous plaidez pour une nouvelle m\u00e9thode, monsieur Chassaigne, et telle est bien notre intention\u00a0: c'\u00e9tait le sens de la r\u00e9union qui s'est tenue le 7\u00a0septembre \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en r\u00e9ponse \u00e0 l'appel des \u00e9lus d'outre-mer. Le travail a commenc\u00e9 dans un esprit d'ouverture, et nous examinerons toutes les propositions concr\u00e8tes qui nous parviendront. Je r\u00e9unirai un conseil interminist\u00e9riel des outre-mer au printemps\u00a0; il sera charg\u00e9 de suivre la mise en \u0153uvre des mesures et leurs r\u00e9sultats. Sur tous ces sujets, nous souhaitons travailler de concert avec les parlementaires et les \u00e9lus\u00a0; je sais pouvoir compter sur votre mobilisation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Quelle langue de bois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Incroyable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-30", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-30", "pageJO": "6145", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}