{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG296", "identifiant": {"numero": "296", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "cycles et motocycles", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Contr\u00f4le technique des deux-roues"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793354", "mandatRef": "PM796281"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTR\u00d4LE TECHNIQUE DES DEUX-ROUES <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin.<br><br><strong>Mme\u00a0Jo\u00eblle M\u00e9lin. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, en 2014, l'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une directive portant obligation pour les \u00c9tats membres de pr\u00e9voir un contr\u00f4le technique des v\u00e9hicules \u00e0 moteur de cylindr\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 125\u00a0centim\u00e8tres cube. L'objectif est de diviser par deux en dix ans le nombre de morts sur les routes. Or, en France, on ne d\u00e9plore de morts par d\u00e9faillance technique de cette cat\u00e9gorie de v\u00e9hicules que dans 0,3\u00a0% des accidents.<br><br>La directive pr\u00e9voit une exemption si les \u00c9tats membres peuvent d\u00e9ployer des mesures de s\u00e9curit\u00e9 alternatives reposant sur des statistiques pertinentes. Malheureusement, l'\u00c9tat fran\u00e7ais n'a recouru que partiellement \u00e0 cette possibilit\u00e9. La suppression de tous les points noirs, l'installation de doubles glissi\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 et l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat de toutes les routes secondaires se font encore attendre. Ce retard est tr\u00e8s pr\u00e9judiciable, comme le soulignent les associations repr\u00e9sentatives des 2\u00a0millions de motards fran\u00e7ais, en particulier la F\u00e9d\u00e9ration des <i>bikers </i>de France.<br><br>Dans les faits, les motos roulant 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres par an ne devraient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es que tous les cinq ans, \u00e0 l'instar des voitures, et non pas tous les deux ans. Les motards, eux, proposent un contr\u00f4le obligatoire mais moins contraignant, lors de la cession des motos, en moyenne tous les deux \u00e0 trois ans.<br><br>De plus, ces contr\u00f4les n\u00e9cessitant des investissements techniques et humains, ils sont difficiles \u00e0 rentabiliser pour les centres agr\u00e9\u00e9s, qui reportent donc les co\u00fbts sur les contr\u00f4les techniques des voitures. Il serait souhaitable de solliciter en priorit\u00e9 tous les artisans fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s, form\u00e9s et agr\u00e9\u00e9s pour les modifications en \u00e9quipement de moteurs \u00e9lectriques ou fonctionnant \u00e0 l'\u00e9thanol, mais aussi pour l'utilisation de pi\u00e8ces europ\u00e9ennes estampill\u00e9es, plut\u00f4t qu'extra-europ\u00e9ennes, dont les v\u00e9hicules neufs d\u00e9pendent.<br><br>Ma question est simple, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0: apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, comptez-vous mettre en difficult\u00e9, notamment financi\u00e8re, les 2\u00a0millions de motards de notre pays par un contr\u00f4le technique contraignant, ou allez-vous transposer la directive europ\u00e9enne par des mesures alternatives de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous rappelez l'historique d'un dossier important. Je voudrais apporter quelques pr\u00e9cisions, car quelque 2\u00a0millions de motards nourrissent une forte pr\u00e9occupation que le Gouvernement partage.<br><br>La directive europ\u00e9enne de 2014 pr\u00e9voit deux options\u00a0: soit la mise en place d'un contr\u00f4le technique \u2013\u00a0la v\u00e9rit\u00e9 oblige \u00e0 dire que c'est l'option choisie par l'immense majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, parfois depuis longtemps\u00a0\u2013, soit l'instauration de mesures alternatives. On ne peut pas laisser croire aux motards des choses inexactes, eux qui attendent des r\u00e9ponses pr\u00e9cises. Il n'est pas vrai que les efforts l\u00e9gitimes et n\u00e9cessaires en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re \u2013\u00a0limitation des glissi\u00e8res dangereuses, am\u00e9nagements routiers, etc.\u00a0\u2013 rempliraient l'obligation de mesures alternatives. Car ces derni\u00e8res, telles qu'elles sont d\u00e9finies par la directive, portent sur les v\u00e9hicules eux-m\u00eames. C'est la voie qui a \u00e9t\u00e9 suivie par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, en concertation avec les f\u00e9d\u00e9rations de motards\u00a0; des mesures alternatives ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es et pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises.<br><br>Le Gouvernement a choisi de poursuivre dans cette voie. Des recours ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, car nous sommes dans un \u00c9tat de droit. Par sa d\u00e9cision du 31\u00a0octobre dernier, le Conseil d'\u00c9tat, livrant sans ambigu\u00eft\u00e9 son interpr\u00e9tation de la directive, a demand\u00e9 que soit mis en place un contr\u00f4le technique\u00a0: le Gouvernement doit la respecter.<br><br>J'ai pris acte des pr\u00e9occupations que vous avez relay\u00e9es, notamment celles qui touchent au pouvoir d'achat ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\u00a0; elles sont l\u00e9gitimes et partag\u00e9es par tous les motards. C'est pourquoi j'ai engag\u00e9 une concertation avec l'ensemble des parties\u00a0: les f\u00e9d\u00e9rations de motards, que j'ai re\u00e7ues \u00e0 deux reprises cet \u00e9t\u00e9 et la semaine derni\u00e8re, les associations requ\u00e9rantes et les centres techniques agr\u00e9\u00e9s, dont j'ai vu les repr\u00e9sentants ce matin, qui seraient charg\u00e9s des modalit\u00e9s de contr\u00f4le.<br><br>\u00c9videmment, nous devons agir conform\u00e9ment au droit et aux d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, tout en pr\u00e9servant le pouvoir d'achat par des mesures proportionn\u00e9es. Celles-ci seront pr\u00e9sent\u00e9es par le Gouvernement \u00e0 l'issue de la concertation \u00e9voqu\u00e9e, avant la fin de l'ann\u00e9e. C'est ainsi que l'on parviendra \u00e0 pr\u00e9server au mieux le pouvoir d'achat et la s\u00e9curit\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-16", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-16", "pageJO": "5428", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}