{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG32", "identifiant": {"numero": "32", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante en Polyn\u00e9sie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795184", "mandatRef": "PM797346"}, "groupe": {"organeRef": "PO800502", "abrege": "GDR-NUPES", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9CARIT\u00c9 \u00c9TUDIANTE EN POLYN\u00c9SIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Tematai Le\u00a0Gayic.<br><br><strong>M.\u00a0Tematai Le\u00a0Gayic. </strong>\u2018Ia Ora Na. <br><br>Hier, les outre-mer et les jeunes \u00e9taient les deux grands absents du projet de loi sur la protection du pouvoir d'achat. L'enseignement sup\u00e9rieur \u00e9tant une comp\u00e9tence de l'\u00c9tat, je vais aborder le th\u00e8me de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante en Polyn\u00e9sie, o\u00f9 seuls 30 \u00e0 35\u00a0% des n\u00e9obacheliers acc\u00e8dent aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures \u2013\u00a0c'est deux fois moins qu'en France. La raison en est que le syst\u00e8me \u00e9ducatif n'est pas adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s polyn\u00e9siennes. Nos \u00e9tudiants font face \u00e0 un manque et \u00e0 une inadaptation des fili\u00e8res propos\u00e9es sur place, les obligeant \u00e0 partir ou \u00e0 choisir des fili\u00e8res par d\u00e9pit. De plus, une majorit\u00e9 d'\u00e9tudiants polyn\u00e9siens n'a pas les moyens financiers de partir en m\u00e9tropole poursuivre des \u00e9tudes.<br><br>Deux chiffres\u00a0: Papeete-Paris, 18\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres et vingt-deux heures de vol, 2\u00a0500\u00a0euros\u00a0; Fatu Hiva-Tahiti, une nuit de bateau plus quatre heures de vol, 1\u00a0000\u00a0euros. Qui plus est, nombre de jeunes n'ont pas acc\u00e8s aux bourses ni aux pr\u00eats bancaires. Les bourses sont insuffisantes, ne d\u00e9passant pas les 500\u00a0euros\u00a0; le taux d'int\u00e9r\u00eat des pr\u00eats bancaires \u00e9tudiants est de 3,9\u00a0%, tr\u00e8s au-dessus de ceux de m\u00e9tropole. Ainsi, quand ces jeunes ont la chance de ne pas arr\u00eater leurs \u00e9tudes, ils cherchent des petits boulots pour se nourrir et sont parfois oblig\u00e9s de se prostituer.<br><br>Madame la Premi\u00e8re ministre, quelle est votre position concr\u00e8te sur les mesures suivantes, pour la Polyn\u00e9sie, les outre-mer et la France\u00a0: cr\u00e9ation d'un revenu d\u2019autonomie de 120\u00a0000\u00a0francs CFP \u2013\u00a0nous avons encore des francs\u00a0\u2013 \u00e0 destination des \u00e9tudiants, baisse et gel du taux d'int\u00e9r\u00eat des pr\u00eats \u00e9tudiants et \u00e9largissement des crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9tudiants aux pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, augmentation de 50\u00a0% \u00e0 75\u00a0% de la prise en charge du billet d'avion au titre du dispositif Passeport mobilit\u00e9 \u00e0 destination des familles \u00e9ligibles et \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'obtention de la prise en charge \u00e0 100\u00a0%, afin que plus de familles puissent en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0? <br><br>Mauruuru e te aroha ia rahi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR-NUPES, LFI-NUPES, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Retailleau,</strong><i> ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. </i>Je voudrais vous remercier pour cette premi\u00e8re question concernant les \u00e9tudiants, en particulier d'outre-mer et de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, qui permet de remettre les probl\u00e8mes de conditions de vie \u00e9tudiante, notamment chez vous, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, au c\u0153ur du d\u00e9bat.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 plusieurs points, parmi lesquels la non-adaptation du premier cycle. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le premier cycle sera une priorit\u00e9 dans la politique que nous allons revoir\u00a0; elle le sera en particulier pour l'outre-mer et la Polyn\u00e9sie. J'ai annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'attribution d'un projet de 11\u00a0millions d'euros \u00e0 l'universit\u00e9 de Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, concernant justement le premier cycle, adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie locale, mais aussi aux enjeux de d\u00e9veloppement durable si importants en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Nous suivrons ce projet avec attention.<br><br>Un deuxi\u00e8me point concerne les aides \u00e0 la vie \u00e9tudiante. Les aides conjoncturelles que nous avons annonc\u00e9es, comme la revalorisation de 4\u00a0% des bourses, concernent tous les \u00e9tudiants. Les boursiers polyn\u00e9siens pourraient profiter des bourses pendant douze mois, contre dix habituellement, afin de pallier les difficult\u00e9s insulaires ou celles li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9loignement \u2013\u00a0vous avez parl\u00e9 des \u00e9tudes suivies en m\u00e9tropole. Nous avons \u00e9tudi\u00e9 ce point particulier et essay\u00e9 de prendre des mesures volontaristes concernant les d\u00e9placements des \u00e9tudiants polyn\u00e9siens et cal\u00e9doniens.<br><br>Nous avons pr\u00e9vu deux points de charge pour les bourses des \u00e9tudiants polyn\u00e9siens et cal\u00e9doniens en particulier, qui pourront \u00eatre ajout\u00e9s \u00e0 la rentr\u00e9e. Croyez-moi, nous allons suivre cela avec beaucoup d'attention, tout comme l'ensemble des conditions de vie \u00e9tudiante. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Tematai Le\u00a0Gayic.<br><br><strong>M.\u00a0Tematai Le\u00a0Gayic. </strong>Merci pour ces r\u00e9ponses. J'esp\u00e8re que vous mettrez un point d'honneur \u00e0 appliquer ces mesures, parce que les chiffres sont les suivants\u00a0: 50\u00a0% de la population polyn\u00e9sienne a moins de 35\u00a0ans\u00a0; la moiti\u00e9 vit sous le seuil de pauvret\u00e9, avec moins de 300\u00a0euros. Mauruuru. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2513", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}