{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG114", "identifiant": {"numero": "114", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Violences \u00e0 Nantes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719910", "mandatRef": "PM796728"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 NANTES <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mounir Belhamiti.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, depuis plusieurs mois, Nantes est le th\u00e9\u00e2tre d'agressions et d'actes de violences de natures diverses. Ces faits graves ne se contentent pas d'ab\u00eemer l'image de la ville, ils pourrissent litt\u00e9ralement la vie des habitants.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti.</strong> La municipalit\u00e9 nantaise, apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de minimiser la r\u00e9alit\u00e9, en appelle d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00c9tat. De l'avis m\u00eame des syndicats de policiers municipaux, \u00ab\u00a0la ville ne tient pas ses propres engagements\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti.</strong> \u00c0 pr\u00e9sent, la maire de Nantes d\u00e9nonce un d\u00e9ficit de moyens de police et de justice. Les Nantais n'y comprennent plus rien. Pouvez-vous nous indiquer quelles ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9volutions des moyens de la police mais aussi de la justice au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Nantes\u00a0? Que contient le projet de loi de finances pour 2023 concernant ces deux minist\u00e8res, afin d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral et celle des Nantais en particulier\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Comme vous, j'observe depuis maintenant plusieurs mois une augmentation de la violence dans l'agglom\u00e9ration nantaise, singuli\u00e8rement \u00e0 Nantes et dans son centre-ville. Cette hausse est d'autant plus \u00e9tonnante que, j'aurais tr\u00e8s bient\u00f4t l'occasion de le dire, les autres grandes villes de France connaissent depuis plusieurs semaines une baisse tr\u00e8s nette, parfois \u00e0 deux chiffres, des violences faites aux personnes et aux biens.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Comme \u00e0 Soissons, o\u00f9 un Afghan a viol\u00e9 une femme de 58\u00a0ans\u00a0! Comme \u00e0 Lille ou \u00e0 Marseille, o\u00f9 on tire \u00e0 la kalachnikov\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 Nantes, au contraire, la violence continue et plusieurs faits divers particuli\u00e8rement ignobles montrent bien l'\u00e9tendue des difficult\u00e9s que conna\u00eet l'agglom\u00e9ration.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, comparons ce qui est comparable. Les effectifs de police nationale d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Nantes sont pass\u00e9s de 677 \u00e0 809 policiers au cours du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, soit une augmentation de 132, dont 70 au cours de la derni\u00e8re ann\u00e9e. En revanche, alors qu'une ville comparable, comme Montpellier, est \u00e9quip\u00e9e de 339\u00a0cam\u00e9ras vid\u00e9o, Nantes n'en compte que 145. De la m\u00eame fa\u00e7on, alors que Montpellier emploie 182\u00a0policiers municipaux, ils ne sont que 126 \u00e0 Nantes \u2013\u00a0j'ai pris l'exemple de Montpellier car les deux municipalit\u00e9s, dont la population est de taille comparable, sont de la m\u00eame couleur politique.<br><br>Je recevrai Mme\u00a0la maire de Nantes \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance de questions d'actualit\u00e9. Nous trouverons ensemble, je l'esp\u00e8re, les moyens d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'agglom\u00e9ration nantaise. Je l'encouragerai notamment \u00e0 installer davantage de cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection et \u00e0 embaucher plus de policiers municipaux.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas la police municipale qu'il faut renforcer, c'est la police d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>La Premi\u00e8re ministre et moi-m\u00eame avons d\u00e9cid\u00e9 d'affecter en 2023 une unit\u00e9 de CRS \u2013\u00a0soit 200\u00a0agents suppl\u00e9mentaires\u00a0\u2013 \u00e0 Nantes. J'esp\u00e8re que ceux qui s'exclament aujourd'hui dans l'h\u00e9micycle voteront les budgets du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur dans quelques jours. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mounir Belhamiti.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Merci pour ces \u00e9l\u00e9ments factuels et chiffr\u00e9s. Le vote du budget pour 2023 sera effectivement pour l'Assembl\u00e9e l'occasion de concr\u00e9tiser vos propositions en mati\u00e8re d'augmentation des moyens consacr\u00e9s \u00e0 la police et \u00e0 la justice. Nous verrons qui sera au rendez-vous\u2026 (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3528", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}