{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG8", "identifiant": {"numero": "8", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cons\u00e9quences de la canicule"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794146", "mandatRef": "PM796737"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DE LA CANICULE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la Mme la Premi\u00e8re ministre. Notre pays a connu depuis 1947 plus de quarante-quatre vagues de chaleurs. Et parmi ces quarante-quatre canicules d\u00e9tect\u00e9es, les trois-quarts se sont produites ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es. Elles sont de plus en plus fr\u00e9quentes, plus intenses, plus pr\u00e9coces, et vont se multiplier dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Un mois \u00e0 peine apr\u00e8s l'\u00e9pisode de mi-juin, nos concitoyens vont encore \u00e9touffer ces dix prochains jours, et l'\u00e9pisode qui s'annonce risque de surpasser la canicule de 2003 et ses 19\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s.<br><br>La multiplication, l'intensification et l'allongement des canicules constituent un marqueur sans \u00e9quivoque du r\u00e9chauffement climatique, r\u00e9chauffement caus\u00e9 par les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont nous sommes \u2013\u00a0dont elles sont\u00a0\u2013 bel et bien responsables. \u00ab\u00a0Elles\u00a0\u00bb, oui\u00a0: ces multinationales productrices d'\u00e9nergies fossiles, qui jouent aux marchands de doute, qui mentent depuis des d\u00e9cennies <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>, qui continuent d\u2019investir dans des projets mortif\u00e8res pour le climat, comme l'EACOP \u2013\u00a0East African Crude Oil Pipeline, ol\u00e9oduc d'Afrique de l'Est\u00a0\u2013, et qui engrangent des milliards de profit \u00e0 coups de milliards de tonnes de carbone. Maintenant que nous sommes s\u00fbrs des faits et des responsables, il est temps de les nommer\u00a0: Total, Exxon, Shell ou encore Gazprom.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Exxon tremble\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>De nombreux scientifiques et experts du climat proposent aujourd'hui de donner un nom aux canicules, comme nous le faisons pour les ouragans, en les nommant d'apr\u00e8s ces gros pollueurs. Alors, madame la Premi\u00e8re ministre, ma question est simple\u00a0: acceptez-vous la proposition de ces scientifiques\u00a0? Appellerez-vous la prochaine canicule \u00ab\u00a0TotalEnergies\u00a02\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES et sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est comme \u00e7a que le monde va changer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Je ne crois pas que renommer telle ou telle canicule nous permettra de r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu du r\u00e9chauffement climatique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i> C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui nous caract\u00e9rise\u00a0: nous prenons les probl\u00e8mes tels qu'ils sont et nous essayons de construire des solutions avec l'ensemble des Fran\u00e7ais et des Europ\u00e9ens. Je veux vous dire ici la trajectoire que nous nous fixons, en tant qu'Europ\u00e9ens, pour \u00eatre le premier continent \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est du marketing\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous n'\u00eates pas ministre europ\u00e9enne, vous \u00eates ministre fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>\u2026et, en tant que Fran\u00e7ais, pour \u00eatre la premi\u00e8re grande nation \u00e0 le faire. Il y a deux semaines, nous avons adopt\u00e9 un accord global historique, qui rehausse de 30\u00a0% nos obligations de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Alors que nous visions initialement une r\u00e9duction de 40\u00a0% des \u00e9missions, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 un objectif de 55\u00a0%. C'est absolument concret\u00a0! Nous souhaitons par ailleurs acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, et j'esp\u00e8re que vous nous aiderez \u00e0 voter les textes qui le permettront. <br><br><strong>Mme\u00a0Sophia Chikirou.</strong> Certainement pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et le nucl\u00e9aire\u00a0? Et le gaz\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>Cela passe par le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, car oui, le nucl\u00e9aire est aujourd'hui l'\u00e9nergie la moins carbon\u00e9e \u2013\u00a0il \u00e9met 4\u00a0grammes de CO2 par kilowattheure. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i> \u00c7a, c'est la science qui le dit, et \u00e7a, c'est l'attitude d'un gouvernement responsable, qui affronte la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br>Cela passe aussi par une politique de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, que nous avons lanc\u00e9e avec Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre il y a deux semaines en mettant \u00e0 contribution toutes les parties prenantes de l'\u00c9tat ainsi que les entreprises et les organisations syndicales concern\u00e9es, afin d'engager une premi\u00e8re marche de r\u00e9duction de 10\u00a0% de nos consommations d'\u00e9nergie. Enfin, il faut souligner le travail que nous menons en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en particulier la r\u00e9novation thermique \u2013\u00a0nous l'avons entam\u00e9e depuis des ann\u00e9es\u00a0\u2013 et la conversion de nos transports, encourag\u00e9e par la prime \u00e0 la conversion et le bonus \u00e9cologique. Alors, au lieu de vocif\u00e9rer sur les bancs, venez avec nous et trouvez des solutions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Julie Laernoes.<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Madame la ministre, vous n'avez r\u00e9pondu que partiellement \u00e0 ma question.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a pendant cinq ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes. </strong>Je vous r\u00e9pondrai tr\u00e8s simplement\u00a0: le Haut Conseil pour le climat (HCC), que vous avez vous-m\u00eame cr\u00e9\u00e9, a d\u00e9termin\u00e9 que vous n'en faites pas assez en mati\u00e8re d'\u00e9nergie et de climat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2335", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}