{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG454", "identifiant": {"numero": "454", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM797532"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, est-il oui ou non juste, selon vous, que celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler le plus t\u00f4t, ont eu les carri\u00e8res les plus p\u00e9nibles et ont l'esp\u00e9rance de vie la plus courte aient \u00e0 cotiser plus longtemps\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Faure \u00e0 la retraite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u2026que celles et ceux qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler plus tard, ont eu les m\u00e9tiers les moins p\u00e9nibles, les moins usants, et ont l'esp\u00e9rance de vie la plus longue\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Raquel Garrido applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le 4\u00a0janvier, dans une interview \u00e0 <i>Lib\u00e9ration</i>, vous avez dit \u00eatre favorable \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans, vous mettant une fois de plus dans la roue de La France insoumise, mais en pr\u00e9cisant qu'il fallait maintenir les quarante-trois ann\u00e9es de cotisation pour toucher une retraite \u00e0 taux plein. \u00cates-vous favorable \u00e0 ce qui serait alors une machine \u00e0 d\u00e9cotes et \u00e0 petites pensions\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur de nombreux bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur Dussopt, je vous ai connu \u00e0 une autre \u00e9poque <i>(Mouvements divers)</i>, celle o\u00f9 vous d\u00e9fendiez les Fran\u00e7ais qui avaient commenc\u00e9 \u00e0 travailler t\u00f4t. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) Vous d\u00e9fendiez alors ceux qui se l\u00e8vent aux aurores, prennent le RER ou le bus, ceux qui vident nos poubelles ou sont caristes, aides-soignantes, etc. Ils n'avaient que vous et nos coll\u00e8gues pour les d\u00e9fendre\u2026 et vous les avez oubli\u00e9s. Vous \u00eates aujourd'hui de ceux qui proposent un projet de loi obligeant les personnes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler entre 14\u00a0ans et 20\u00a0ans \u00e0 cotiser quarante-quatre ann\u00e9es\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Quarante-cinq\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u2026quand tous les autres n'auront \u00e0 cotiser que quarante-trois ans\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES.) </i>Voil\u00e0 ce que vous d\u00e9fendez aujourd'hui\u00a0! Je ne suis pas dans votre t\u00eate ni dans votre peau, mais j'ai honte pour vous\u00a0! Honte de ce que vous d\u00e9fendez aujourd'hui\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et GDR-NUPES. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe RE.) J'ai honte de voir que vous avez reni\u00e9 l'ensemble de vos projets\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Je vous ai connu aux c\u00f4t\u00e9s d'Henri Emmanuelli, aux c\u00f4t\u00e9s de Martine Aubry, et je vous vois dans ce gouvernement, reniant compl\u00e8tement ce que vous aviez \u00e9t\u00e9 jusqu'ici, \u00e0 savoir l'ap\u00f4tre du progr\u00e8s social. Et je constate une fracture dans votre propre majorit\u00e9, parce que certains comprennent que vous \u00eates minoritaire dans le pays et que nous serons des millions \u00e0 d\u00e9filer jeudi\u00a0! (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe GDR-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Vous savez bien que les effets de manche ne marchent pas \u2013\u00a0vous n'avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 applaudi que par la moiti\u00e9 de votre groupe, si j'ai bien compt\u00e9. Quant aux proc\u00e8s pour trahison, je suis immunis\u00e9, surtout quand ils sont faits par ceux qui ont vendu la social-d\u00e9mocratie \u00e0 l'extr\u00eame gauche pour sauver leur si\u00e8ge\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE ainsi que de nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013\u00a0Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs des groupes SOC et LFI-NUPES.) </i>Vous d\u00e9fendez la retraite \u00e0 60\u00a0ans avec quarante-trois annuit\u00e9s, mais vous appauvririez ainsi les retrait\u00e9s\u00a0! Vous \u00eates dans la roue de La France insoumise\u00a0! Vous vous faites marcher dessus par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0! (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur de nombreux bancs du groupe Dem.) Ce sont les socio-d\u00e9mocrates qui devraient avoir honte de vous\u00a0! Vous n'\u00eates en r\u00e9alit\u00e9 nullement int\u00e9ress\u00e9 par les Fran\u00e7ais\u00a0: votre seul int\u00e9r\u00eat, c'est votre congr\u00e8s\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "455", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}