{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG401", "identifiant": {"numero": "401", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "DISPARITION DES JUR\u00c9S POPULAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795794", "mandatRef": "PM797688"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPARITION DES JUR\u00c9S POPULAIRES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Ma question s'adresse au garde des sceaux. En pr\u00e9ambule, je citerai un avocat tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre\u00a0: \u00ab\u00a0La justice est rendue au nom du peuple et on voudrait interdire au peuple de rendre justice.\u00a0\u00bb Le m\u00eame disait alors\u00a0: \u00ab\u00a0Il n'y a rien de plus d\u00e9mocratique que la cour d'assises. Maintenant, <i>exit </i>le peuple\u00a0!\u00a0\u00bb Reconnaissez-vous ces mots, monsieur le ministre\u00a0? Ce sont les v\u00f4tres\u00a0! En quelques semaines, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 raccrocher votre robe et \u00e0 retourner votre veste.<br><br>\u00ab\u00a0<i>Exit </i>le peuple\u00a0\u00bb, disiez-vous\u00a0? Vous n'auriez pas pu \u00eatre plus clairvoyant puisque plus de la moiti\u00e9 des jur\u00e9s des cours d'assises vont dispara\u00eetre au 1er\u00a0janvier 2023. Ce drame d\u00e9mocratique, nous le devons \u00e0 votre loi du 22\u00a0d\u00e9cembre 2021 pour la confiance dans l'institution judiciaire. Au profit de quoi sacrifiez-vous cet h\u00e9ritage inestimable de la R\u00e9volution\u00a0? Aucun des objectifs poursuivis par les nouvelles cours criminelles n'est atteint\u00a0: gain de temps r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant par l'augmentation du taux d'appel, effet inexistant sur la d\u00e9correctionnalisation, et m\u00eame la plus-value financi\u00e8re \u2013\u00a0logique comptable et gestionnaire que nous combattons, mais qui vous motive\u00a0\u2013 est bien difficile \u00e0 d\u00e9montrer, voire totalement chim\u00e9rique.<br><br>Quand bien m\u00eame, nous parlons ici d'un h\u00e9ritage de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\u00a0! Allez-vous oser comparer le gain d'une demi-heure d'audience ou de quelques centaines d'euros au formidable instrument de citoyennet\u00e9 que repr\u00e9sente le jury populaire\u00a0? Avec votre r\u00e9forme, nous allons droit dans le mur et vous le savez pertinemment\u00a0! Tout comme vous, nous souhaitons que le proc\u00e8s ait lieu dans des d\u00e9lais raisonnables mais, contrairement \u00e0 vous, nous sommes lucides. Les jur\u00e9s populaires ne sont pas responsables de la situation, li\u00e9e au manque de moyens\u00a0; vous condamnez \u00e0 tort un innocent.<br><br>Souhaitez-vous qu'on se souvienne de vous comme du ministre de la justice qui aura scell\u00e9 le d\u00e9clin du jury populaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Madame Pasquini, laissez-moi le soin de r\u00e9gler avec moi-m\u00eame les questions qui touchent \u00e0 ma post\u00e9rit\u00e9. <i>(Sourires et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LFI-NUPES .</strong> Ne soyez pas condescendant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Pour le reste, vous n'avez pas lu le rapport du comit\u00e9 d'\u00e9valuation. Si vous l'aviez lu, vous auriez retenu que les principes de l'oralit\u00e9 des d\u00e9bats et du contradictoire sont parfaitement respect\u00e9s, que les plaidoiries se d\u00e9roulent dans un climat moins pesant, que les parties civiles sont plus \u00e0 l'aise pour s'exprimer devant cette nouvelle juridiction, que les d\u00e9lais d'audiencement sont beaucoup plus courts \u2013\u00a0pensez aux victimes qui attendent le jugement ainsi qu'aux accus\u00e9s\u00a0\u2013 et, enfin, que le taux d'acquittement et les peines moyennes sont tr\u00e8s proches de ceux d'une cour d'assises ordinaire. Vous \u00e9voquez une hausse du taux d'appel. Mais nous n'avons pas eu le temps de mesurer les d\u00e9sistements\u00a0!<br><br>Enfin, c'est faire insulte aux magistrats que de parler de justice au rabais. Pensez au proc\u00e8s V13, le proc\u00e8s des attentats du 13\u00a0novembre 2015\u00a0: la cour \u00e9tait exclusivement compos\u00e9e de magistrats professionnels.<br><br>En mati\u00e8re de violences sexuelles et sexistes, nous avons mis un terme aux insupportables correctionnalisations. Quant aux jurys populaires, ayez l'honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que j'ai renforc\u00e9 la souverainet\u00e9 comme elle ne l'a jamais \u00e9t\u00e9, puisqu'il faut d\u00e9sormais une majorit\u00e9 absolue de jur\u00e9s pour prononcer un verdict.<br><br>La cour d'assises n'a pas disparu\u00a0: elle fonctionne en premi\u00e8re instance, ainsi qu'en appel et elle est juridiction d'appel des cours criminelles d\u00e9partementales. La justice m\u00e9rite mieux que la d\u00e9magogie\u00a0; elle a besoin de moyens et de r\u00e9formes\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s \u00c9colo-NUPES.</strong> Elle a surtout besoin de moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Julie Laernoes.</strong> Les d\u00e9lais sont hallucinants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Avec vous, c'est le mur des \u00ab\u00a0Non\u00a0\u00bb\u00a0: vous dites non aux moyens \u2013\u00a0vous ne les votez pas\u00a0\u2013 et vous ne voulez pas des r\u00e9formes, m\u00eame quand elles sont bonnes\u00a0! Vous \u00eates pour tout ce qui est contre et contre tout ce qui est pour\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Francesca Pasquini.<br><br><strong>Mme\u00a0Francesca Pasquini. </strong>Monsieur le ministre, nous aimerions voter les cr\u00e9dits de la justice, mais, justement, nous n'en avons pas les moyens\u00a0! <i>(Applaudissements que quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux.</strong> Vous ne votez pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-12-15", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-12-15", "pageJO": "7020", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}