{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG249", "identifiant": {"numero": "249", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "minist\u00e8res et secr\u00e9tariats d'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Article de DISCLOSE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793394", "mandatRef": "PM796299"}, "groupe": {"organeRef": "PO800496", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s (membre de l\u2019intergroupe NUPES)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARTICLE DE <i>DISCLOSE</i> <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Madame\u00a0la Premi\u00e8re ministre, \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de mon patrimoine, mais de celui de mes enfants\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 ce qu\u2019indiquait au m\u00e9dia d\u2019investigation <i>Disclose </i>votre ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait d\u00e9sordre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Le caniveau, \u00e9pisode\u00a01\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Selon cette enqu\u00eate, elle aurait autoris\u00e9 ses enfants mineurs \u00e0 devenir actionnaires d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dont les fonds localis\u00e9s dans des paradis fiscaux proviennent du deuxi\u00e8me producteur fran\u00e7ais de p\u00e9trole brut. Pourtant, depuis quatre ans, votre ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique n'a jamais modifi\u00e9 sa d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats pour le pr\u00e9ciser.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Ma question est simple, madame\u00a0la Premi\u00e8re ministre\u00a0: aviez-vous connaissance de ces informations quand vous l'avez nomm\u00e9e ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Si ces informations sont av\u00e9r\u00e9es, quelles conclusions en tirerez-vous quant \u00e0 l\u2019exercice des fonctions de votre ministre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES, et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>J'ai pris connaissance ce matin des all\u00e9gations mensong\u00e8res et calomnieuses publi\u00e9es par <i>Disclose</i>.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> D'autres l'avaient d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je tiens naturellement \u00e0 vous apporter toute la transparence possible sur ce sujet, qui n'a aucun lien avec mes fonctions de ministre. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES, LR, SOC et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>En 2016, mon p\u00e8re a souhait\u00e9 pr\u00e9parer sa succession par une transmission directe \u00e0 ses petits-enfants. Cette transmission a eu lieu par l'interm\u00e9diaire d'une entreprise fran\u00e7aise, soumise \u00e0 la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise, par acte notari\u00e9 \u00e9tabli \u00e0 Paris, dans le plein respect des dispositions applicables de la loi fran\u00e7aise.<i> </i>Il n'y a donc rien de dissimul\u00e9, rien de cach\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> Ce n'est pas \u00e0 vous d'en juger\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je pr\u00e9cise que je ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de ces fonds et n'en b\u00e9n\u00e9ficierai jamais, n'ayant aucun droit pr\u00e9sent ou futur sur cette soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Votre p\u00e8re vous a d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9videmment satisfait aux obligations d\u00e9claratives pr\u00e9vues par la loi, notamment aupr\u00e8s de la HATVP (Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique), qui pr\u00e9voit express\u00e9ment que les d\u00e9clarations de patrimoine ne concernent pas le patrimoine des enfants, y compris mineurs. Je pr\u00e9cise \u00e9galement que mes enfants n'ont pas touch\u00e9 d'argent de cette soci\u00e9t\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation. Enfin, mon p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 77\u00a0ans, a effectivement travaill\u00e9 \u00e0 partir de 1979 dans le secteur p\u00e9trolier. Ce n'est un secret pour personne. Pour ma part, je n'ai aucun lien avec la soci\u00e9t\u00e9 Perenco, ancien employeur de mon p\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>En effet, il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, qui exerce ses activit\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res hors de France\u00a0: je n'ai donc pas eu \u00e0 conna\u00eetre l'activit\u00e9 de ce groupe dans le cadre de mes fonctions de ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Vous \u00eates charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, tout de m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Mon p\u00e8re, ma m\u00e8re et mes enfants n'ont pas choisi une vie publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On va pleurer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai choisie et la conduis en pleine transparence quant \u00e0 mes avoirs et \u00e0 mes int\u00e9r\u00eats, dans le respect de la loi. S'agissant de ma famille, vous comprendrez que mon devoir consiste \u00e0 la prot\u00e9ger - ce n'est d'ailleurs pas la premi\u00e8re fois. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe RE se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Applaudissements \u00e9galement sur plusieurs bancs des groupes Dem et HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arthur Delaporte.<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Votre r\u00e9ponse n'est \u00e9videmment pas satisfaisante. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>La HATVP souligne que \u00ab\u00a0l'absence d'obligation d\u00e9clarative ne dispense pas le responsable public de veiller \u00e0 pr\u00e9venir et faire cesser les situations de conflits d'int\u00e9r\u00eats qui na\u00eetraient d'autres int\u00e9r\u00eats indirects d\u00e9tenus, tels que l'activit\u00e9 des enfants ou d'autres membres de la famille\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LFI-NUPES, SOC, \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Petit procureur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Votre r\u00e9ponse \u2013\u00a0\u00ab\u00a0circulez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 nourrit le sentiment de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ensemble de la classe politique.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet.</strong> Comme Cahuzac\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>En outre, les investissements de la soci\u00e9t\u00e9 en question, \u00e0 l\u2019heure de la COP27, ne peuvent que susciter des interrogations sur votre position, puisque vous \u00eates charg\u00e9e des dossiers \u00e9nerg\u00e9tiques.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Calomniateur\u00a0! Diffamateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Arthur Delaporte. </strong>Nous faisons face au plus grand d\u00e9fi de l\u2019humanit\u00e9\u00a0: la crise climatique. Vous souhaitez sortir des \u00e9nergies fossiles. Dans le m\u00eame temps, l\u2019entreprise p\u00e9troli\u00e8re Perenco, que vous citiez, est accus\u00e9e d\u2019atteintes \u00e0 l\u2019environnement, d'atteintes aux droits humains en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et LFI-NUPES)</i> et de dissimulation fiscale. (M.\u00a0Hugo Bernalicis s'exclame.) Certes, votre p\u00e8re en est l\u2019ancien dirigeant et vos enfants en sont indirectement actionnaires\u00a0; n\u00e9anmoins, votre position exigera davantage d'explications. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Karine Lebon applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-11-09", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-11-09", "pageJO": "5234", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}