{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG46", "identifiant": {"numero": "46", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Fraude sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM796872"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FRAUDE SOCIALE <a name=PG19></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>L'inflation rogne le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Lorsque nous vous proposons des mesures pour baisser concr\u00e8tement les taxes sur les carburants, vous brandissez la dette abyssale de notre pays, pourtant bien cach\u00e9e pendant les campagnes \u00e9lectorales que nous venons de traverser. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Or s'agissant du financement de ce type de mesures, Les R\u00e9publicains ne cessent de vous inviter \u00e0 enfin conduire des r\u00e9formes structurelles, comme la lutte contre les fraudes.<br><br>La fraude sociale co\u00fbterait en effet entre 14 et 45\u00a0milliards d'euros par an. Une des mesures que nous vous avons d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9es est l'instauration de cartes Vitale biom\u00e9triques. Ce sont des cartes dont la puce contient un param\u00e8tre relatif aux caract\u00e9ristiques physiques de l'assur\u00e9, comme ses empreintes digitales. C'est un syst\u00e8me qui assure une tr\u00e8s grande fiabilit\u00e9 contre les risques de fraude. Il ne serait alors plus possible de pr\u00eater sa carte et les cartes vol\u00e9es ne pourraient plus \u00eatre utilis\u00e9es.<br><br>En effet, comment expliquer \u00e0 nos concitoyens l'exc\u00e9dent de 1,8 \u00e0 2\u00a0millions de cartes Vitale qui circulent dans l'Hexagone\u00a0? Comment admettre qu'une tierce personne puisse utiliser, \u00e0 l'h\u00f4pital ou chez un professionnel de sant\u00e9, une carte qui n'est pas la sienne\u00a0? Comment admettre \u00e9galement qu'en cas de vol ou de perte, il faille tant de temps pour d\u00e9sactiver la puce, quand elle l'est\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On marche sur la t\u00eate avec des questions comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>En 2019, le S\u00e9nat a vot\u00e9 en faveur de la carte Vitale biom\u00e9trique, mais vous avez ensuite rejet\u00e9 ce dispositif \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, au pr\u00e9texte qu'une exp\u00e9rimentation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 men\u00e9e dans quelques d\u00e9partements, laquelle porte d'ailleurs sur la carte Vitale d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e et non sur la carte Vitale biom\u00e9trique.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On marche sur la t\u00eate, Bazin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Quel mauvais pr\u00e9texte\u00a0! Votre carte Vitale d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e n'emp\u00eachera pas la fraude. Madame la Premi\u00e8re ministre, qu'attendez-vous pour g\u00e9n\u00e9raliser la carte Vitale biom\u00e9trique que nous vous proposons\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>La s\u00e9curit\u00e9 sociale est un patrimoine tr\u00e8s pr\u00e9cieux pour les Fran\u00e7ais et j'en suis le garant. Nous devons le prot\u00e9ger et nous assurer que les prestations sont vers\u00e9es \u00e0 bon droit et que les cotisations et contributions sociales sont recouvr\u00e9es de mani\u00e8re exhaustive.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il existe 70\u00a0millions de cartes Vitale et nous sommes 67\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cinq ans sans rien faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ma position et celle du Gouvernement sont tr\u00e8s claires\u00a0: aucune complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui fraudent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu quand m\u00eame\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026comme l'a indiqu\u00e9 la Premi\u00e8re ministre dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Cela \u00e9tant, nous devons avoir une approche rationnelle de cette question, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9valuation objective du manque \u00e0 gagner et \u00e0 l'adoption de mesures adapt\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> V\u00e9ran l'a d\u00e9j\u00e0 lue six fois, cette fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit, le Gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9 un dispositif de carte \u00e9lectronique s\u00e9curis\u00e9e et d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e \u2013\u00a0l'e-carte Vitale\u00a0\u2013, permettant l'authentification et la signature des assur\u00e9s pour les diff\u00e9rents actes. Il convient, l\u00e0 encore, de l'\u00e9valuer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> Pipeau\u00a0! Rends l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>En ce qui vous concerne, vous souhaitez le d\u00e9ploiement de cartes Vitale biom\u00e9triques. Cette question m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy et M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas .</strong> \u00c7a fait dix ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026car il existe plusieurs dispositifs diff\u00e9rents et il nous faut par ailleurs en \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 et la faisabilit\u00e9, en lien avec les professionnels.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cinq ans qu'on entend \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Je connais votre engagement et celui du groupe Les R\u00e9publicains en faveur de la lutte contre la fraude sociale. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Comme vous le savez, le Gouvernement est \u00e0 l'\u00e9coute des id\u00e9es constructives pour faire avancer notre pays de fa\u00e7on transpartisane.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a sent le compromis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>Ainsi, \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre, le Gouvernement soutiendra la cr\u00e9ation d'une mission parlementaire afin de suivre le d\u00e9ploiement en cours de la nouvelle carte Vitale, sans aucun tabou ni pr\u00e9jug\u00e9s, d'en \u00e9valuer la pertinence et d'envisager les \u00e9volutions possibles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ah, encore une mission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9goire de\u00a0Fournas.</strong> Agissez un peu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Votre r\u00e9ponse est d\u00e9cevante\u00a0! Encore une mission\u00a0? Les Fran\u00e7ais attendent plus d'efficacit\u00e9. L'\u00e9valuation est connue\u00a0: les fraudes li\u00e9es aux cartes Vitale sont estim\u00e9es \u00e0 pr\u00e8s de 5,4\u00a0milliards d'euros. Le d\u00e9ploiement de la carte Vitale biom\u00e9trique co\u00fbterait 400\u00a0millions d'euros et pourrait donc rapporter 5\u00a0milliards d'euros par an. Vous manquez vraiment de volont\u00e9\u00a0; nous vous attendons pour mieux lutter contre les fraudes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et RN.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2523", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}