{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG634", "identifiant": {"numero": "634", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9MUN\u00c9RATION DES ENSEIGNANTS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794138", "mandatRef": "PM796734"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9MUN\u00c9RATION DES ENSEIGNANTS <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, \u00e0 votre avis, quelle est la profession d\u00e9consid\u00e9r\u00e9e et maltrait\u00e9e qui a connu \u00e0 la fois un d\u00e9classement salarial sans \u00e9quivalent, avec une perte de 1\u00a0% par an depuis quarante ans, et une hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent du niveau de recrutement, du degr\u00e9 d'exigence professionnelle et de la diversit\u00e9 de ses missions\u00a0? Les enseignants et les enseignantes, bien s\u00fbr\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>Ils sont parmi les plus mal pay\u00e9s de l'OCDE \u2013\u00a0Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques\u00a0\u2013 et leurs classes sont les plus charg\u00e9es d'Europe. La profession porte les stigmates de la brutalit\u00e9 du ministre Blanquer\u00a0; vous, monsieur le ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 choisi pour tenter de r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. Vous avez \u00e9t\u00e9 choisi pour ce que vous incarnez, mais sans que le moindre d\u00e9tail du d\u00e9cor n'ait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9. Ce d\u00e9cor est celui d'une logique n\u00e9olib\u00e9rale impos\u00e9e \u00e0 marche forc\u00e9e depuis 2017, celui d'un minist\u00e8re des finances qui dicte sa loi \u00e0 tous les autres. Ainsi, vous d\u00e9cidez de supprimer un millier de postes dans le premier degr\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine et des centaines dans le second degr\u00e9\u00a0; vous vous asseyez sur la promesse du candidat Macron de revaloriser de 10\u00a0%, sans condition, la r\u00e9mun\u00e9ration de tous les enseignants en janvier 2023. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br>Monsieur le ministre, comment allez-vous ramener les syndicats autour de la table des n\u00e9gociations si vous n'avez \u00e0 leur offrir que de fausses promesses et des polices priv\u00e9es envoy\u00e9es pour casser du prof, comme \u00e0 Clichy-sous-Bois\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le budget du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale augmente de 6,5\u00a0% cette ann\u00e9e\u00a0: c'est une augmentation in\u00e9dite.<br><br><strong>Mme\u00a0Farida Amrani.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 pour ce qui concerne les chiffres globaux du minist\u00e8re, qui vont permettre une hausse de la r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants. Contrairement \u00e0 ce que vous semblez croire, cette hausse s'articule autour de deux volets\u00a0: un volet inconditionnel, pour tous les enseignants, des n\u00e9otitulaires jusqu'\u00e0 ceux qui sont en fin de carri\u00e8re\u00a0; un volet facultatif de missions nouvelles, pour celles et ceux qui choisiront de s'engager dans cette voie. Voil\u00e0 pour ce qui concerne la hausse des r\u00e9mun\u00e9rations.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Travailler plus pour gagner plus, \u00e7a me rappelle quelque chose\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>Vous faites allusion \u00e0 une r\u00e9union technique qui a \u00e9t\u00e9 interrompue hier par les syndicats. C'est regrettable, mais cela ne remet pas en cause les n\u00e9gociations que nous menons avec eux depuis le 18\u00a0janvier. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons conduit cinquante heures de n\u00e9gociations\u00a0; elles vont se poursuivre. Nous avons des diff\u00e9rends sur les missions li\u00e9es au pacte enseignant, mais cela rel\u00e8ve de l'ordinaire des \u00e9changes sinc\u00e8res que nous avons avec les syndicats.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous demande de consid\u00e9rer les faits\u00a0: une baisse des effectifs scolaires, que nous ne compensons pas de mani\u00e8re arithm\u00e9tique, puisque le taux d'encadrement s'am\u00e9liorera l'ann\u00e9e prochaine\u00a0; une augmentation de la r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants, mais aussi des personnels administratifs et de direction. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0; voil\u00e0 ce que nous faisons. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot. </strong>Monsieur le ministre, vous n'entendez pas, ou plut\u00f4t vous n'\u00e9coutez pas ce que vous demandent l\u00e9gitimement les enseignants\u00a0: l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les hommes et les femmes, la revalorisation salariale ambitieuse et sans contrepartie de tous les personnels, et les moyens n\u00e9cessaires pour instruire dignement nos enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Vous contribuez \u00e0 grossir les rangs des manifestants de ce jour et du reste de la semaine, avec les enseignants et les enseignantes qui sont l\u00e9gitimement en col\u00e8re et qui demandent bien plus que le retrait de la r\u00e9forme des retraites\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et \u00c9colo-NUPES.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous feriez mieux de vous int\u00e9resser pr\u00e9cis\u00e9ment et s\u00e9rieusement aux r\u00e9formes entreprises pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier de professeur, plut\u00f4t que d'inciter les \u00e9l\u00e8ves, sur un r\u00e9seau social douteux, \u00e0 bloquer les \u00e9tablissements au m\u00e9pris de la loi. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes RE, Dem et HOR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat.</strong> Mais oui, tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> \u00c9coutez les enseignants, les \u00e9tudiants et les parents\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-03-08", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-03-08", "pageJO": "2240", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}