{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG440", "identifiant": {"numero": "440", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "ATTAQUE CONTRE LA COMMUNAUT\u00c9 KURDE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794066", "mandatRef": "PM796689"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE CONTRE LA COMMUNAUT\u00c9 KURDE <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0la Premi\u00e8re ministre. Le 23\u00a0d\u00e9cembre dernier, un homme d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 pour des violences racistes a ouvert le feu au centre culturel kurde de Paris, faisant trois morts et plusieurs bless\u00e9s\u00a0; j'assure les familles des victimes de mon enti\u00e8re solidarit\u00e9. Une th\u00e8se fut vite propag\u00e9e, celle d\u2019un racisme pathologique. S\u2019il convient de souligner que le racisme n\u2019est pas une maladie mais un d\u00e9lit, qui a conduit ici au crime d\u2019assassinat, la similitude avec le triple assassinat du 9\u00a0janvier 2013 pose question. Le local de la rue d\u2019Enghien est certes public, mais le jour et l\u2019heure de l\u2019attentat correspondaient initialement \u00e0 un rendez-vous entre plusieurs dizaines de repr\u00e9sentantes kurdes. Tout comme en 2013, l\u2019individu est isol\u00e9. En 2013, les jours de l\u2019assassin, atteint d\u2019une tumeur au cerveau, \u00e9taient compt\u00e9s\u00a0; en 2022, l\u2019assassin a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 avant de tenter de mettre fin \u00e0 ses jours. Tout comme en 2013, sont vis\u00e9es des personnes impliqu\u00e9es dans la communaut\u00e9 kurde.<br><br>Comme nous savons d\u00e9sormais que l\u2019attentat de 2013 porte l\u2019empreinte des services secrets turcs, la similitude du mode op\u00e9ratoire doit vous inciter \u00e0 consid\u00e9rer tr\u00e8s s\u00e9rieusement la piste d\u2019une nouvelle ing\u00e9rence de la Turquie. Entendez-vous travailler sur cette hypoth\u00e8se, qui soul\u00e8ve une question de souverainet\u00e9 tout autant que celle de la s\u00e9curit\u00e9 des ressortissants d\u2019un peuple ami, qui paie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher sa simple existence en Turquie\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet applaudit \u00e9galement.)</i> En ce cas, entendez-vous r\u00e9duire le secret d\u00e9fense au strict minimum pour que les familles des victimes ne soient pas confront\u00e9es \u00e0 la m\u00eame absence de r\u00e9ponse que celles des victimes de l\u2019attentat de 2013\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LFI-NUPES.) Enfin, avez-vous d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ensemble des Kurdes de France et de leurs lieux de r\u00e9union\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LFI-NUPES se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et \u00c9colo-NUPES. \u2013\u00a0Mme\u00a0Astrid Panosyan-Bouvet et M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Je veux moi aussi, comme je l'ai fait le jour de ces horribles assassinats, apporter aux familles des victimes et aux Kurdes nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances et les assurer que nous les accompagnerons. M.\u00a0le pr\u00e9fet de police et M.\u00a0le garde des sceaux ont re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 kurde et ceux, parmi ses membres, qui ont \u00e9t\u00e9 le plus particuli\u00e8rement touch\u00e9s rue d'Enghien. Je veux aussi remercier les personnes ayant arr\u00eat\u00e9 l'homme qui \u00e9tait entr\u00e9 dans le salon de coiffure, o\u00f9 il tirait sur des gens, ainsi que les forces de police arriv\u00e9es tr\u00e8s rapidement. Je remercie \u00e9galement les forces de secours, qui ont pu limiter \u2013\u00a0si tant est que ce mot puisse \u00eatre utilis\u00e9 dans ce contexte\u00a0\u2013 le bilan tr\u00e8s meurtrier de cette tuerie. Je veux aussi vous dire, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous avons \u00e9videmment pris des mesures de protection de la communaut\u00e9 kurde et de ses lieux culturels. Apr\u00e8s une longue discussion avec l'ensemble des pr\u00e9fets, nous avons \u00e9galement prot\u00e9g\u00e9 les manifestations qui se sont ensuivies, lors desquelles la communaut\u00e9 a souhait\u00e9 exprimer sa col\u00e8re ou ses condol\u00e9ances.<br><br>Je suis cependant surpris par vos propos, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Dans un \u00c9tat de droit, ce n'est pas au ministre de l'int\u00e9rieur ou au Gouvernement d'\u00e9tudier des pistes\u00a0: c'est aux magistrats de le faire, ind\u00e9pendamment de toute action politique. Ce sont les magistrats qui se saisissent et qui qualifient eux-m\u00eames les faits, terroristes ou non, et qui d\u00e9cident de creuser ou pas les diff\u00e9rentes pistes.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est l'ex\u00e9cutif qui d\u00e9cide du secret d\u00e9fense\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>En posant la question comme vous le faites, soit vous ignorez totalement l'\u00c9tat de droit \u2013\u00a0ou pensez que le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur commande des enqu\u00eates judiciaires<i> (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)</i>\u00a0\u2013, soit, malheureusement, vous utilisez ce drame ignoble pour faire croire que l'\u00c9tat fran\u00e7ais aurait des choses \u00e0 cacher et ne creuserait pas la piste que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. Je vous demande, monsieur le d\u00e9put\u00e9, dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, de respecter les principes de l'\u00c9tat de droit (M\u00eames mouvements)\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Le secret d\u00e9fense, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Et le secret d\u00e9fense, qui le d\u00e9cide\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et de laisser les magistrats faire leur travail sans aucune pression politique, d'o\u00f9 qu'elle vienne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Simonnet.</strong> Levez le secret d\u00e9fense\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu. </strong>Je suis scandalis\u00e9 par vos propos, monsieur le ministre. Personne n'instrumentalise ce drame. Sachez d'ailleurs que j'organise ici m\u00eame le 12\u00a0janvier prochain, avec le Conseil d\u00e9mocratique kurde en France (CDK-F), un colloque, auquel vous \u00eates convi\u00e9, appelant \u00e0 la lev\u00e9e du secret d\u00e9fense et \u00e0 la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9, afin que la justice\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-11", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-11", "pageJO": "117", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}