{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG475", "identifiant": {"numero": "475", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793708", "mandatRef": "PM796488"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>\u00ab\u00a0\u00c9quilibre budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0syst\u00e8me d\u00e9ficitaire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0p\u00e9rennit\u00e9 financi\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: depuis deux semaines, les bons soldats du Gouvernement sont au garde-\u00e0-vous sur les plateaux t\u00e9l\u00e9 et mart\u00e8lent les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage, alors qu'il n'y a pas d'urgence \u00e0 r\u00e9former. Ni les \u00e9conomistes, ni le Conseil d\u2019orientation des retraites ne vous donnent raison. La seule urgence pour vous est de ramener le d\u00e9ficit en dessous de 3\u00a0% du PIB. Ce n'est pas une r\u00e9forme de justice sociale, c'est une r\u00e9forme de finances publiques\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sarah Legrain.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Peytavie. </strong>La r\u00e9elle urgence, c'est celle \u00e0 propos de laquelle nous vous alertons depuis des ann\u00e9es et que j\u2019ai constat\u00e9e moi-m\u00eame pendant mon hospitalisation\u00a0: la faillite d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 et d'un mod\u00e8le de protection sociale d\u00e9sormais \u00e0 double vitesse, o\u00f9 vieillir en bonne sant\u00e9 devient un privil\u00e8ge de classe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe \u00c9colo-NUPES ainsi que sur quelques bancs des groupes LFI-NUPES et GDR-NUPES.)</i><br><br>L\u2019urgence est du c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s qui chaque jour voient leurs conditions de travail se d\u00e9grader davantage. Vous souhaitez augmenter les pensions de retraite, augmentez les salaires\u00a0! L\u2019un ne peut pas aller sans l\u2019autre. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Je pense aux soignants de l'h\u00f4pital de Pontoise, \u00e0 90\u00a0% en arr\u00eat maladie. Je pense \u00e0 cet infirmier urgentiste qui travaille de nuit depuis ses 25\u00a0ans mais ne pourra pas partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite, puisque l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part est report\u00e9 et devra se former pour exercer un m\u00e9tier moins p\u00e9nible, une fois \u00e9puis\u00e9.<br><br>Alors que vous promettez une meilleure prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 aux travailleurs des premi\u00e8res lignes, vous ne leur offrez en fait qu'un fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention de l\u2019usure\u00a0! Nous devons le dire, c'est une honte.<br><br>D'un c\u00f4t\u00e9, 160\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019argent public sont vers\u00e9s aux entreprises priv\u00e9es\u00a0; de l\u2019autre, la progression du budget pour la sant\u00e9 ne suit m\u00eame pas celle de l\u2019inflation. L\u00e0 est l\u2019urgence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR.)</i><br><br>Ainsi, ma question est simple. Comment comptez-vous r\u00e9ellement prendre en compte la p\u00e9nibilit\u00e9 des m\u00e9tiers du soin et de l\u2019accompagnement, en ville ou \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, \u00e0 domicile, en Ehpad, ou aupr\u00e8s de personnes en situation de handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES, LFI-NUPES et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Permettez-moi tout d'abord de me r\u00e9jouir au nom du Gouvernement que votre \u00e9tat de sant\u00e9 vous permette de nous rejoindre pour participer \u00e0 nos travaux. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Nous sommes d'accord sur un point\u00a0; en d\u00e9saccord sur un autre. Comme je l'ai indiqu\u00e9 dans ma r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, nous consid\u00e9rons que la r\u00e9forme est n\u00e9cessaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Pas la peine de le r\u00e9p\u00e9ter encore\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00e9voquez le rapport du Conseil d'orientation des retraites. Justement, je l'ai dit et je le r\u00e9p\u00e8te, l'hypoth\u00e8se centrale \u00e0 partir de laquelle tous les gouvernements, tous les parlementaires ont toujours discut\u00e9 de l'avenir du syst\u00e8me des retraites est celle d'un d\u00e9ficit chronique de 12,5\u00a0milliards d'euros d\u00e8s 2027 et de 13,5\u00a0milliards en 2030. En dix ans, 150\u00a0milliards d'euros de dettes s'accumuleront, si nous ne faisons rien. Nous voulons pr\u00e9server ce syst\u00e8me, garantir sa p\u00e9rennit\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations suivantes. Nous ne partageons donc pas votre opinion sur l'urgence de la r\u00e9forme. Nous sommes convaincus qu'elle est urgente, pas vous.<br><br>En revanche, nous nous rejoignons concernant la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail des soignants, pour plusieurs raisons. D'abord, les chiffres sont extr\u00eamement clairs, plus de 40\u00a0% d'entre eux sont expos\u00e9s \u00e0 des contraintes de rythme et d'intensit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne comprend rien \u00e0 ce que dit Dussopt\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>En outre, nous le savons, leur situation est extr\u00eamement complexe, j'ai eu l'occasion de le dire hier en commission des affaires sociales. Selon qu'ils sont aides-soignants ou infirmiers, qu'ils ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s apr\u00e8s 2010 ou avant, qu'ils exercent dans la fonction publique hospitali\u00e8re, dans la fonction publique territoriale ou dans le secteur priv\u00e9, ils ne disposent pas des m\u00eames protections, ni du m\u00eame droit au compte professionnel de la pr\u00e9vention \u2013\u00a0C2P. Nous r\u00e9formons donc ce compte pour permettre aux soignants du secteur priv\u00e9 d'en b\u00e9n\u00e9ficier, en abaissant les seuils d'acc\u00e8s.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Regol.</strong> Ce n'est pas vraiment ce que disent les soignants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>En outre, nous instaurerons dans la loi une nouveaut\u00e9. J'ai cru comprendre que vous la trouviez insuffisante, mais elle est importante\u00a0: un fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention de la p\u00e9nibilit\u00e9 et de l'usure et \u00e0 la reconversion, qui sera abond\u00e9 de 100\u00a0millions d'euros par an. C'est une premi\u00e8re\u00a0; ces montants tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s nous permettront d'apporter de nombreuses r\u00e9ponses aux questions que vous posez. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vraiment pas terrible\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "658", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}