{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG102", "identifiant": {"numero": "102", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794838", "mandatRef": "PM797148"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODERNISATION DE LA S\u00c9CURIT\u00c9 CIVILE <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Lemaire.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Lemaire. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer, cet \u00e9t\u00e9, la France s'inqui\u00e8te de voir non seulement ses for\u00eats d\u00e9cim\u00e9es par des feux de grande ampleur, mais aussi les toitures de certains quartiers, voire de villages entiers, ravag\u00e9es par la gr\u00eale. La France s'inqui\u00e9tera probablement bient\u00f4t d'autres \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames qui la toucheront, tels que des temp\u00eates ou des inondations. Notre pays a su vacciner massivement ses citoyens contre la covid-19, gr\u00e2ce, \u00e0 la fois, aux moyens de l'\u00c9tat et \u00e0 l'implication des collectivit\u00e9s territoriales et, souvent, des b\u00e9n\u00e9voles qu'elles savent mobiliser. Pour faire face \u00e0 ces situations de crise, la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale est salvatrice. Or c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point que nous pouvons, et devons, nous am\u00e9liorer. L'enjeu est d'autant plus important que les ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eames seront de plus en plus nombreux \u00e0 l'avenir. Si notre pays sait faire preuve de solidarit\u00e9, il doit s'adapter pour gagner en r\u00e9activit\u00e9. En mati\u00e8re de gestion de crise \u00e9galement, il est n\u00e9cessaire de voir loin pour faire bien.<br><br>Parce que j'ai \u00e9t\u00e9 sapeur-pompier volontaire, puis professionnel, pendant trente ans <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RN et LR)</i>, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 adjoint au maire d'une ville-centre de 6\u00a0000\u00a0habitants, je sais combien ces situations sont d\u00e9stabilisantes et combien il est difficile de rassurer une population qui a peur. Lorsque les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, les moyens mat\u00e9riels et humains peuvent rapidement manquer et nos compatriotes exprimer un sentiment d'abandon. Pour nous pr\u00e9parer et prendre rapidement des mesures de sauvegarde et de soutien \u00e0 la population et aux personnes qui lui portent secours, notre pays doit anticiper les crises et am\u00e9liorer notre mani\u00e8re d'y faire face. Nous pouvons le faire\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, face \u00e0 la menace grandissante du changement climatique, outre l'urgence de d\u00e9finir une trajectoire en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique, la France ne devrait-elle pas aller plus loin et rendre plus fluide sa capacit\u00e9 de mobilisation et d'intervention en s'appuyant sur la solidarit\u00e9 nationale\u00a0? Quels sont, selon vous, les moyens \u00e0 mettre en \u0153uvre afin de moderniser et d'adapter\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Cayeux,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Permettez-moi de commencer mon propos en t\u00e9moignant une nouvelle fois toute la reconnaissance du Gouvernement pour le courage et le d\u00e9vouement dont font preuve nos sapeurs-pompiers, qu'ils soient professionnels ou volontaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.) </i>C'est ce message que j'ai port\u00e9 vendredi dernier lors de l'hommage rendu dans la Dr\u00f4me au lieutenant Martial Morin, tragiquement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25\u00a0juillet. <br><br>Apr\u00e8s une saison marqu\u00e9e par des feux de for\u00eat hors norme, le dispositif que nous mettons en \u0153uvre est organis\u00e9\u00a0: il s'appuie \u00e0 la fois sur les secours locaux, les renforts nationaux et les services d'incendie et de secours. L'ensemble du dispositif fait l'objet d'un ordre national d'op\u00e9ration, qui \u00e9tablit les modalit\u00e9s d'action et d'engagement. C'est ainsi que la capacit\u00e9 des moyens locaux est largement renforc\u00e9e pour permettre de lutter contre ces feux d'une particuli\u00e8re violence.<br><br>Lors de son d\u00e9placement en Gironde, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 qu'une r\u00e9flexion devait \u00eatre lanc\u00e9e sur les moyens de la s\u00e9curit\u00e9 civile face \u00e0 des feux d\u00e9sormais plus intenses et plus pr\u00e9sents tout au long de l'ann\u00e9e et qui se g\u00e9n\u00e9ralisent sur tout le territoire. Cette r\u00e9flexion sur l'avenir de nos services de secours, que nous devons mener dans la concertation, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, doit permettre de les adapter aux risques de demain. Nous devons doter les sapeurs-pompiers, les sapeurs-sauveteurs, les pilotes et les d\u00e9mineurs des moyens et d'une organisation adapt\u00e9s afin qu'ils puissent continuer de lutter avec l'efficacit\u00e9 et le professionnalisme que nous leur connaissons contre les feux de for\u00eat et contre tous les risques climatiques, naturels ou technologiques auxquels nous serons de plus en plus expos\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes RE et Dem.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3316", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}