{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG87", "identifiant": {"numero": "87", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "S\u00e9curisation des approvisionnements en gaz"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719822", "mandatRef": "PM796647"}, "groupe": {"organeRef": "PO800484", "abrege": "DEM", "developpe": "D\u00e9mocrate (MoDem et Ind\u00e9pendants)"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURISATION DES APPROVISIONNEMENTS EN GAZ <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Thillaye.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Thillaye. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>\u00c0 l'issue du conseil des ministres europ\u00e9ens de l'\u00e9nergie, les Vingt-Sept, \u00e0 l'exception de la Hongrie, sont tomb\u00e9s d'accord pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur demande en gaz naturel d'ici mars 2023. Bien que non contraignant, cet accord le deviendra en cas d'alerte sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement. Cette d\u00e9cision intervient dans un contexte que nous connaissons tous\u00a0: la crise en Ukraine et les cons\u00e9quences qu'elle implique pour notre \u00e9quilibre \u00e9nerg\u00e9tique. Pour rappel, en 2021, 40\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en Europe provenait de Russie\u00a0; or, nous le savons, vingt-sept pays, ce sont vingt-sept rapports diff\u00e9rents au gaz russe, avec parfois des rapports de d\u00e9pendance \u2013\u00a0 nous le voyons d\u00e9j\u00e0 avec les premi\u00e8res coupures totales de la part de Gazprom en Lettonie.<br><br>En France, nous avons consomm\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 495\u00a0milliards de kilowattheures \u2013\u00a0imputable pour 30\u00a0% aux b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et presque autant \u00e0 l'industrie. Atteindre notre objectif suppose donc de baisser notre consommation \u00e0 421\u00a0milliards de kilowattheures. Mais si nous devons tous faire preuve de r\u00e9silience et de solidarit\u00e9 dans cette crise, nos concitoyens ne sauraient porter seuls le poids de la diminution de notre demande de gaz. La politique \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays et celle de l'Union ne peuvent faire fi des enjeux sociaux et sanitaires. Nous devons nous assurer de mener une politique coh\u00e9rente et coordonn\u00e9e sur les r\u00e9serves, sur les exportations et sur les importations \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union, ainsi que sur les achats group\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s par la Commission. La France doit prendre toute sa place dans les dispositifs de long terme.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: comment concilier l'accord de r\u00e9duction de 15\u00a0% avec les imp\u00e9ratifs sociaux et sanitaires relatifs aux besoins de nos concitoyens en \u00e9nergie et, dans ce cadre, quelle strat\u00e9gie adopter vis-\u00e0-vis de nos partenaires europ\u00e9ens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>La Russie utilise le gaz comme une arme de guerre en r\u00e9duisant ses fournitures \u00e0 l'Europe. D\u00e8s lors, vous avez raison d'en appeler \u00e0 une politique coh\u00e9rente et coordonn\u00e9e de l'ensemble des pays europ\u00e9ens, qu'il s'agisse des r\u00e9serves, des axes d'exportations ou des axes d'importations intra-europ\u00e9ennes de gaz. Telle est l'approche que nous avons choisi de retenir depuis f\u00e9vrier dernier lorsque notre pays \u00e9tait \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil de l'Union europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise n'a pas fait grand-chose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Tout d'abord, une obligation de stockage du gaz sur le mod\u00e8le fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e. Ce r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans des d\u00e9lais extraordinairement brefs et ladite obligation prot\u00e8ge dor\u00e9navant tous les Europ\u00e9ens. Il s'agit \u00e9galement de diversifier l'origine de nos approvisionnements, \u00e0 l'instar de ce que font nos voisins en Espagne, en Allemagne et aux Pays-Bas, gr\u00e2ce, pour notre part, \u00e0 un terminal m\u00e9thanier flottant au Havre. Il s'agit enfin de coordonner tous ensemble, dans le pays mais aussi avec nos voisins europ\u00e9ens, nos actions de r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: c'est le plan de sobri\u00e9t\u00e9 sur l'ensemble des \u00e9nergies fossiles qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Premi\u00e8re ministre, et qui concerne \u00e9videmment le gaz. Dans un contexte o\u00f9 nous d\u00e9pendons \u00e0 70\u00a0% de l'Allemagne et de la Belgique pour nos importations d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne que nous serons pr\u00eats pour l'hiver et que nous affronterons ensemble cette crise de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Gatel applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-08-03", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-08-03", "pageJO": "3306", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}