{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG522", "identifiant": {"numero": "522", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795164", "mandatRef": "PM797337"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG23></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Nous vivons une journ\u00e9e historique, de celles qui redonnent au peuple sa puissance. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0M.\u00a0Benjamin Lucas applaudit \u00e9galement.) </i>Nous sommes des millions dans la rue, et la col\u00e8re monte encore contre votre r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Madame la Premi\u00e8re ministre, vous rab\u00e2chez que cette r\u00e9forme n'est plus n\u00e9gociable. Vous pariez donc sur un passage en force contre l'avis de l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais et contre tous les syndicats de salari\u00e9s \u2013\u00a0un passage en force qui \u00e9touffera la d\u00e9mocratie parlementaire par un recours au 49.3 d\u00e9guis\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Comme vous n'avez plus d'arguments valables, vous tombez dans la grossi\u00e8ret\u00e9 et dans l'insulte\u00a0: votre ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer compare les opposants de la r\u00e9forme aux rois fain\u00e9ants.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>\u00c0 qui parlez-vous ainsi\u00a0: \u00e0 tous les travailleurs essentiels qui tiennent le pays depuis deux ans\u00a0? Vous n'avez pas compris\u00a0: c'est la France du travail qui est dans la rue, celle du travail qui use,<i> </i>celle des travailleurs qui se l\u00e8vent \u00e0 4\u00a0heures du matin \u00e0 Bondy pour faire le m\u00e9nage dans les bureaux de La D\u00e9fense d\u00e8s 7\u00a0heures, celle qui ne pourra pas tenir deux ans de plus. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et S\u00e9bastien Jumel applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Nous aimons le travail, mais le travail dignement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, qui donne du sens et qui offre une retraite heureuse. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe \u00c9colo-NUPES.) </i>C'est vrai, nous n'aimons pas le travail exploit\u00e9, celui qui nourrit les profits des actionnaires\u00a0; c'est bien pour cela que nous n'aimons pas votre r\u00e9forme. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br>Vous nous dites que la gr\u00e8ve est irresponsable\u00a0: vous n'avez sans doute jamais fait gr\u00e8ve, moi si. Savez-vous ce que c'est que de perdre une journ\u00e9e de salaire\u00a0? La gr\u00e8ve des travailleurs, c'est un choix responsable et grave. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Par votre acharnement, vous produisez le chaos. C'est vous, et vous seule, qui \u00eates responsable du blocage du pays, car le peuple r\u00e9siste et refuse d'\u00eatre \u00e9cras\u00e9 une fois de plus. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pourquoi tant de col\u00e8re et d'indignation feinte\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Vous \u00eates seule, et nous sommes des millions. Jusqu'o\u00f9 irez-vous pour imposer votre projet funeste\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0MM.\u00a0Benjamin Lucas et\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Maudet et M.\u00a0Antoine L\u00e9aument .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Guedj.</strong> Attention, il va dire qu'on est irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Comme vos arguments ne sont pas nouveaux, ma r\u00e9ponse ne sera pas n\u00e9cessairement nouvelle.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> On peut toujours esp\u00e9rer que vous changiez d'avis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0: cette r\u00e9forme est n\u00e9cessaire parce que le syst\u00e8me est structurellement d\u00e9ficitaire. Le d\u00e9ficit cumul\u00e9 atteindra 150\u00a0milliards d'euros dans les dix prochaines ann\u00e9es\u00a0; le d\u00e9ficit annuel se chiffrera \u00e0 12,5\u00a0milliards en 2027 \u2013\u00a0c'est demain\u00a0\u2013 et \u00e0 20\u00a0milliards en 2035 \u2013\u00a0l\u00e0 encore, c'est demain. Nous voulons que l'effort que nous demandons aux Fran\u00e7ais soit le plus justement r\u00e9parti.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Les Fran\u00e7ais ne veulent pas de votre r\u00e9forme\u00a0! Il y a quelques ann\u00e9es, vous n'en vouliez pas non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Nous le faisons avec l'am\u00e9nagement des carri\u00e8res longues, ou encore avec la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Allez porter des charges lourdes, on verra ce que vous prendrez en compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Parmi les exemples que vous avez cit\u00e9s, nombreux sont ceux qui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 la fois de l'am\u00e9lioration du compte professionnel de pr\u00e9vention et d'une meilleure prise en compte des crit\u00e8res ergonomiques\u00a0: postures p\u00e9nibles, exposition aux vibrations, port de charges lourdes\u2026<i> (Exclamations prolong\u00e9es sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Il y a beaucoup d'autres solutions, vous le savez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Un peu de calme s'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> C\u2019est infernal, on a les tympans crev\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre. </i>Parmi ceux que vous avez cit\u00e9s, nombreux sont ceux qui b\u00e9n\u00e9ficieront du rel\u00e8vement de la pension minimale. La r\u00e9forme que nous d\u00e9fendons comporte des progr\u00e8s sociaux\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mence Guett\u00e9.</strong> Non, aucun\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui sont aussi une mani\u00e8re d'accompagner l'effort demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais. Restez dans la v\u00e9rit\u00e9 au sujet de cette r\u00e9forme\u00a0: dites ce qu'elle contient v\u00e9ritablement, plut\u00f4t que d'essayer de la d\u00e9former et de faire peur aux gens. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: cette r\u00e9forme est n\u00e9cessaire et juste\u00a0; c'est pour cela que nous la m\u00e8nerons.<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aur\u00e9lie Trouv\u00e9. </strong>Comme d'habitude, vous pensez avoir raison contre tout le monde, mais tout le pays est debout, et tout le pays sera debout demain. C'est ce qui vous fera perdre\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "770", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}