{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG495", "identifiant": {"numero": "495", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "CRISE DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721442", "mandatRef": "PM797253"}, "groupe": {"organeRef": "PO800508", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG24></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex-Levet.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, le syst\u00e8me de sant\u00e9 fran\u00e7ais est arriv\u00e9 \u00e0 un point de non-retour. Ma question vous para\u00eetra peut-\u00eatre redondante, d\u00e9j\u00e0 entendue et r\u00e9entendue. Malheureusement, elle est toujours au c\u0153ur des pr\u00e9occupations de chaque citoyen, et elle est d'une importance capitale. Que l'on puisse ne pas en avoir conscience, cela me d\u00e9passe.<br><br>Pas un jour ne passe sans que nous soyons sollicit\u00e9s \u00e0 ce sujet. Que r\u00e9pondre \u00e0 nos concitoyens\u00a0? Urgences, h\u00f4pitaux, m\u00e9decines de ville et de proximit\u00e9\u00a0: tous les professionnels se sentent incompris face \u00e0 la p\u00e9nurie de soignants, \u00e0 la saturation de leurs \u00e9tablissements et \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail. Et quand ils proposent un projet visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9, bien souvent ils ne sont pas soutenus ou ce projet n\u2019entre pas dans les cases de ceux de l\u2019\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Nous n\u2019en sommes plus aux r\u00e9ponses mais aux actes. Il faut d\u00e9finir un objectif commun avec des m\u00e9canismes adapt\u00e9s \u00e0 chaque territoire. Dans mon d\u00e9partement, nous formons le personnel soignant et, quelques mois plus tard, il part travailler dans la Suisse voisine. De tels exemples, il en existe des dizaines dans chaque d\u00e9partement. Pour soigner notre syst\u00e8me de sant\u00e9, plusieurs leviers doivent \u00eatre actionn\u00e9s. Ayons du bon sens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9gol\u00e8ne Amiot.</strong> Il faut revaloriser les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>D\u00e8s demain, lib\u00e9rons les m\u00e9decins des consultations inutiles, comme celles qui ont uniquement pour objet la d\u00e9livrance d'une ordonnance et sont impos\u00e9es par l'obligation de respecter le parcours de soins. Revenons au libre choix du m\u00e9decin, redonnons aux professionnels des conditions de travail dignes, revalorisons les salaires et le tarif des consultations, r\u00e9duisons les t\u00e2ches administratives et - ce qui aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre fait - r\u00e9int\u00e9grons les soignants non vaccin\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Que cherchez-vous\u00a0? Les professionnels ne sont pas responsables des erreurs commises en mati\u00e8re de politique de sant\u00e9 par les gouvernements successifs, qui ont conduit \u00e0 la crise actuelle. Notre pays s\u2019enlise dans des politiques inefficaces qui ne parviennent pas \u00e0 soigner les maux de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Les professionnels en font d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 le constat\u00a0: le plan annonc\u00e9 r\u00e9cemment ne suffira pas.<br><br>Je vous le demande, monsieur le ministre, quand allez-vous r\u00e9ellement engager des responsabilit\u00e9s et des actions efficaces et durables pour notre sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'a pas de masque, aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e Petex-Levet, je vous remercie de confirmer que la d\u00e9gradation du syst\u00e8me de sant\u00e9 ne date pas d'aujourd'hui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait cinq ans que vous \u00eates aux affaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre . </i>\u2026ni de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais qu'elle est le r\u00e9sultat de d\u00e9cennies durant lesquelles il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. L'objectif du Gouvernement est clair\u00a0: prendre soin des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais mais aussi et surtout de ceux qui les soignent.<br><br>Beaucoup de choses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites\u00a0: je ne reviens pas sur la suppression du numerus clausus \u2013\u00a0enfin\u00a0!\u00a0\u2013 ou sur le S\u00e9gur de la sant\u00e9. Mais le contexte nous impose d'aller plus loin. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 des objectifs \u00e0 partir de trois principes issus des travaux du Conseil national de la refondation (CNR)\u00a0sant\u00e9 men\u00e9s dans les territoires.<br><br>Premi\u00e8rement, il faut travailler territoire par territoire, car les solutions sont diff\u00e9rentes de l'un \u00e0 l'autre.<br><br>Deuxi\u00e8mement, il convient de renforcer la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les acteurs pour mettre fin \u00e0 la concurrence entre public et priv\u00e9 ou entre m\u00e9decins et param\u00e9dicaux.<br><br>Troisi\u00e8mement, nous devons privil\u00e9gier les organisations \u00e0 \u00e9chelle humaine, et revenir \u00e0 la notion de service et de communaut\u00e9 professionnelle territoriale de sant\u00e9 (CPTS) pour chaque territoire. <br><br>\u00c0 court terme, dans les six mois qui viennent, au-del\u00e0 de la poursuite de l'augmentation du nombre de formations, il faut lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical, car c'est, pour le moment, la solution la plus efficace. Les m\u00e9decins, les soignants, doivent se consacrer exclusivement au soin gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des assistants m\u00e9dicaux en ville d\u00e9ploy\u00e9s sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent \u2013\u00a0c'est ce que l'on appelle l'exercice aid\u00e9\u00a0\u2013 et, pour ce qui est de l'h\u00f4pital, gr\u00e2ce \u00e0 l'affectation de nouveaux personnels administratifs aupr\u00e8s des services.<br><br>La plus-value de chaque professionnel de sant\u00e9 doit \u00eatre reconnue dans les parcours de soins au sein des \u00e9quipes soignantes, autour du m\u00e9decin traitant.<br><br>Notre engagement vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais est le suivant\u00a0: un m\u00e9decin traitant sera propos\u00e9, avant la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 chacun des patients qui souffrent d'une affection de longue dur\u00e9e (ALD) et qui n'en ont pas, et la continuit\u00e9 des soins sera assur\u00e9e dans chaque territoire.<br><br>Vis-\u00e0-vis des professionnels de sant\u00e9, nous nous engageons \u00e0 reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9, dans la continuit\u00e9 de ce que nous avons fait cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie au travail \u2013\u00a0ce qui permettra de lui redonner du sens\u00a0\u2013 et \u00e0 proposer un nouveau pacte concernant l'attractivit\u00e9, qui devra \u00eatre \u00e9labor\u00e9 avec les territoires, car les enjeux en la mati\u00e8re sont diff\u00e9rents de l'un \u00e0 l'autre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela reste tr\u00e8s th\u00e9orique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christelle Petex-Levet.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Petex-Levet. </strong>Les grands discours, c'est bien. \u00catre r\u00e9actif en proposant des solutions imm\u00e9diates, c'est mieux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "673", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}