{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG134", "identifiant": {"numero": "134", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mort et d\u00e9c\u00e8s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soins palliatifs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794762", "mandatRef": "PM797109"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Sant\u00e9 et pr\u00e9vention", "developpe": "Minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOINS PALLIATIFS <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Dogor-Such.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Dogor-Such. </strong>Alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en train de lancer une convention citoyenne sur la fin de vie, je souhaite interroger M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention au sujet des soins palliatifs. Les lois de 2005 et de 2016 concernant le droit des malades et la fin de vie d\u00e9fendent trois principes de non-abandon, de non-souffrance et de non-acharnement. Elles permettent d'accompagner les personnes en fin de vie, mais n'autorisent pas \u00e0 donner la mort. La vie humaine est la valeur supr\u00eame de notre civilisation.<br><br>Aujourd'hui, ce qui anime nos concitoyens, c'est la peur de mal mourir. Ils ne veulent pas souffrir. Ils ne veulent pas que leur vie soit prolong\u00e9e par un acharnement th\u00e9rapeutique. Ils ne veulent pas mourir seuls. Oui, malheureusement, on meurt encore mal en France. L'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de la prise en charge en fin de vie doit \u00eatre une priorit\u00e9. Les soins palliatifs doivent pouvoir offrir \u00e0 chacun des conditions de vie dignes au soir de l'existence. Vingt-six d\u00e9partements en France ne disposent toujours pas de service de soins palliatifs\u00a0; 300\u00a0000\u00a0personnes en auraient besoin, et seules 100\u00a0000 y ont acc\u00e8s.<br><br>Les lois en vigueur apportent des solutions aux angoisses de nos concitoyens, mais elles peinent \u00e0 devenir effectives car les moyens de d\u00e9veloppement des soins palliatifs ne sont pas mis en place. Le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement avait annonc\u00e9 5 millions d'euros allou\u00e9s cette ann\u00e9e, ce qui n'a permis d'augmenter les capacit\u00e9s que de 2 % ; c'est tr\u00e8s insuffisant. Il est temps de d\u00e9velopper r\u00e9ellement l'offre sur tout le territoire, \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 domicile, et de permettre la diffusion de la culture palliative parmi les soignants et la population. Monsieur le ministre de la sant\u00e9, quand mettrez-vous enfin les moyens pour que les soins palliatifs soient pr\u00e9sents sur tout le territoire ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Braun,</strong><i> ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 que l'on d\u00e9batte de la fin de vie dans notre soci\u00e9t\u00e9. Avant m\u00eame d'\u00eatre une question m\u00e9dicale, c'est effectivement une question de soci\u00e9t\u00e9, et il est souhaitable que tout le monde puisse s'exprimer sur le sujet.<br><br>Si les soins palliatifs sont souvent rattach\u00e9s \u00e0 la question de la fin de vie, il faut tout de m\u00eame \u00e9galement les envisager comme un \u00e9pisode de soins \u00e0 passer face \u00e0 d'autres probl\u00e8mes. L\u2019habitude que l'on a d\u2019accoler syst\u00e9matiquement soins palliatifs et fin de vie contribue probablement \u00e0 leur mauvaise image.<br><br>Les soins palliatifs rel\u00e8vent du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention. Je vous rejoins sur le fait que ces soins palliatifs sont insuffisamment enseign\u00e9s dans le cadre des \u00e9tudes de sant\u00e9. Si la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e puisqu'il existe maintenant des enseignements sp\u00e9cifiques, ces derniers doivent encore \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s.<br><br>Je vous rejoins \u00e9galement lorsque vous dites que les soins palliatifs sont insuffisamment d\u00e9velopp\u00e9s sur notre territoire\u00a0; nous y travaillons. Pour cela, il faut aussi des soignants form\u00e9s aux soins palliatifs. Le plus dangereux serait que certains de nos concitoyens d\u00e9cident de mourir parce qu'ils ont mal physiquement ou psychologiquement du fait que les soins palliatifs ne sont pas assez d\u00e9velopp\u00e9s.<br><br>En tant que ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, je souhaite \u00e9galement donner la parole aux soignants. Ce sont souvent eux qui sont pr\u00e9sents au dernier moment aupr\u00e8s des citoyens qui souffrent. Il faut aussi entendre leur parole lorsqu'on propose non plus de donner la vie, mais peut-\u00eatre de donner la mort. C\u2019est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 important. Je sais que le porte-parole du Gouvernement, Olivier V\u00e9ran, et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, Agn\u00e8s Firmin Le\u00a0Bodo, travaillent sur ce dossier et je suivrai de tr\u00e8s pr\u00e8s les questions relatives aux soins palliatifs et \u00e0 l'enseignement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3543", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}