{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG497", "identifiant": {"numero": "497", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "REMPLACEMENT DES ENSEIGNANTS DANS LES \u00c9COLES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795266", "mandatRef": "PM803280"}, "groupe": {"organeRef": "PO800514", "abrege": "HOR", "developpe": "Horizons et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMPLACEMENT DES ENSEIGNANTS DANS LES \u00c9COLES <a name=PG26></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Carel. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Comme beaucoup de mes coll\u00e8gues sur ces bancs mais aussi comme beaucoup de Fran\u00e7ais, je suis particuli\u00e8rement inqui\u00e8te du manque d\u2019enseignants rempla\u00e7ants. Dans ma circonscription, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par des directeurs d\u2019\u00e9cole et des associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, qui se trouvent d\u00e9munis face \u00e0 des classes sans enseignants. Dans l\u2019une des \u00e9coles, certains \u00e9l\u00e8ves en sont \u00e0 quatre-vingt-douze jours sans classe depuis la rentr\u00e9e\u00a0; dans une autre, une classe de maternelle n'a plus d'enseignante depuis le 30\u00a0novembre, celle-ci \u00e9tant en cong\u00e9 pathologique. Comme elle occupe un poste \u00e0 80\u00a0%, les \u00e9l\u00e8ves conservent certes des cours le jeudi mais, le reste de la semaine, ils sont r\u00e9partis dans les autres classes. On fait face dans l'urgence, mais les enfants peinent \u00e0 s\u2019adapter, et les enseignants se retrouvent avec des classes de vingt-sept \u00e0 vingt-huit \u00e9l\u00e8ves, plus difficiles \u00e0 g\u00e9rer en termes de suivi des acquis. Il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 parfois conseill\u00e9 aux parents de garder leur enfant \u00e0 la maison\u00a0! Dans une autre classe encore, une enseignante, absente pour raison de sant\u00e9, est parfois remplac\u00e9e une heure le matin, mais sa rempla\u00e7ante peut \u00eatre appel\u00e9e pour effectuer un autre remplacement dans la journ\u00e9e, et doit laisser les \u00e9l\u00e8ves.<br><br>La rectrice, avec laquelle je me suis entretenue, peine \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les sollicitations, faute de rempla\u00e7ants disponibles. Nous savons tous que les recrutements sont difficiles et qu\u2019\u00e0 la rentr\u00e9e le nombre d\u2019enseignants \u00e9taient insuffisants, mais les heures d\u2019enseignement perdues pour ces enfants ne seront jamais remplac\u00e9es. Le go\u00fbt d'apprendre est l\u00e0, mais pas l\u2019enseignant. Or le retard dans les apprentissages, dans l'acquisition des bases et des fondamentaux que l'on enseigne dans les petites classes, a pour ces \u00e9l\u00e8ves, au m\u00eame titre que leur d\u00e9motivation, la perte de rep\u00e8res lorsqu'on les change de classe, ou l'absence de sortie scolaire, des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables et tr\u00e8s inqui\u00e9tantes.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, afin de rassurer les familles, pouvez-vous nous dire quelles mesures p\u00e9rennes vous envisagez pour que chaque classe de chaque \u00e9tablissement de France puisse disposer d'un rempla\u00e7ant et d'une solution dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe HOR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Le remplacement des enseignants est \u00e9videmment essentiel pour la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique dans le premier degr\u00e9. Comme vous le savez, il existe un dispositif sp\u00e9cifique, celui des brigades de remplacement, qui rassemblent environ 9\u00a0% des effectifs de professeurs des \u00e9coles. N\u00e9anmoins, comme vous le savez \u00e9galement, le premier degr\u00e9 est touch\u00e9 par des difficult\u00e9s de recrutement, qui affectent jusqu'aux brigades de remplacement.<br><br>Trois voies s'offrent \u00e0 nous pour r\u00e9soudre cette difficult\u00e9. La premi\u00e8re, c'est celle de la revalorisation\u00a0; je l'ai \u00e9voqu\u00e9e en r\u00e9pondant \u00e0 M.\u00a0Le\u00a0Vigoureux. La seconde consiste, dans les territoires les plus en difficult\u00e9, \u00e0 organiser un concours exceptionnel pour titulariser les professeurs contractuels\u00a0: pour sa premi\u00e8re session, le concours est ouvert dans les acad\u00e9mies de Cr\u00e9teil, de Versailles et de Guyane. De mani\u00e8re plus structurelle, enfin, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir au recrutement et \u00e0 la formation des professeurs des \u00e9coles, par exemple par le recrutement et la formation d'\u00e9l\u00e8ves professeurs qui seraient titularis\u00e9s au bout de cinq ans \u2013\u00a0c'est une piste sur laquelle nous travaillons actuellement.<br><br>S'agissant du second degr\u00e9, la question du remplacement doit \u00e9galement \u00eatre prise \u00e0 bras-le-corps, d'une part, par la revalorisation, bien entendu, mais aussi par les missions compl\u00e9mentaires qui font l'objet des concertations et qui incluent cette question des remplacements de courte dur\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> O\u00f9 est Blanquer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pap Ndiaye,</strong><i> ministre . </i>En effet, ce qui est en jeu aujourd'hui, ce sont les remplacements de courte dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de moins de deux semaines, qui, en particulier dans certains d\u00e9partements, ont des effets parfois extr\u00eamement dommageables sur la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. Nous nous attaquons au probl\u00e8me, et cela se verra \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-25", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-25", "pageJO": "675", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}