{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG120", "identifiant": {"numero": "120", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Soutien de la France aux femmes iraniennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721722", "mandatRef": "PM797502"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN DE LA FRANCE AUX FEMMES IRANIENNES <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hadrien Ghomi.<br><br><strong>M.\u00a0Hadrien Ghomi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Comme l'a rappel\u00e9 Mme\u00a0la pr\u00e9sidente, le 16\u00a0septembre dernier, Mahsa Amini est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la suite de son arrestation par la police des m\u0153urs, charg\u00e9e de \u00ab\u00a0pr\u00e9server l'ordre moral\u00a0\u00bb, lequel passe notamment par le port obligatoire du voile par les femmes dans la sph\u00e8re publique.<br><br>Si cette mesure est la cible de la contestation populaire, l'origine de celle-ci est en r\u00e9alit\u00e9 le r\u00e9gime des mollahs. La protestation dans l'ensemble du pays, de la mer Caspienne au Golfe persique, d\u00e9montre la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile iranienne \u00e0 s'opposer courageusement, au p\u00e9ril de sa vie, \u00e0 l'int\u00e9grisme religieux \u00e9rig\u00e9 en politique d'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et DEM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Julien Bayou applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br>Depuis plus de quatre d\u00e9cennies, les Iraniennes sont les principales victimes de ce totalitarisme religieux. Malgr\u00e9 son destin fun\u00e8bre, Mahsa Amini est devenue la figure iranienne qui incarne la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et l'unit\u00e9 d'un peuple issu d'une civilisation multimill\u00e9naire. Malgr\u00e9 les tentatives de coupures d'internet et les censures, des images terribles nous parviennent, en Europe.<br><br>Face \u00e0 cette r\u00e9pression violente par l'appareil s\u00e9curitaire iranien \u2013\u00a0une centaine de morts, selon certaines sources\u00a0\u2013, les pays occidentaux ont pris diverses mesures. Je tiens, avec mon groupe, \u00e0 saluer la m\u00e9moire des victimes et \u00e0 apporter tout mon soutien \u00e0 ces femmes et hommes qui se battent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem et sur quelques bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et GDR-NUPES.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras et M.\u00a0Meyer Habib applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Madame la ministre, vous avez condamn\u00e9 courageusement ces nouvelles atteintes massives aux droits des femmes et aux droits de l'homme en Iran. Vous avez annonc\u00e9 que vous examiniez diff\u00e9rentes options avec nos partenaires europ\u00e9ens. Pouvez-vous nous en dire plus\u00a0? Plus globalement, qu'envisagez-vous de faire pour, d'un c\u00f4t\u00e9, condamner le r\u00e9gime et, de l'autre, soutenir les Iraniennes et les Iraniens dans ce combat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Tout d'abord, je vous remercie, madame la pr\u00e9sidente, d'avoir ouvert cette s\u00e9ance par une minute de silence en m\u00e9moire des victimes de la r\u00e9pression en Iran.<br><br>Les manifestations qui ont suivi la mort de Masha Amini ont \u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0et sont toujours\u00a0\u2013 la cible d'une r\u00e9pression violente qui a d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts. La France a condamn\u00e9, d\u00e8s le 19\u00a0septembre et avec la plus grande fermet\u00e9, les violences qui ont entra\u00een\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s choquant de cette jeune femme mais aussi celle dont il est fait usage, aujourd'hui encore, contre les manifestants.<br><br>Nous avons appel\u00e9 les autorit\u00e9s iraniennes au respect du droit \u00e0 manifester pacifiquement, du droit au rassemblement et du droit des journalistes \u00e0 exercer leur m\u00e9tier. J'ai moi-m\u00eame rappel\u00e9 ces principes fondamentaux \u00e0 plusieurs reprises, aussit\u00f4t, \u00e0 New York et \u00e0 Paris, ainsi qu'\u00e0 Marseille.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure Lavalette.</strong> Vous leur avez fait peur, je pense\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre. </i>L'Iran a consid\u00e9r\u00e9 que le rappel des principes fondamentaux des droits de l'homme constituait une ing\u00e9rence et a cru bon de le faire savoir \u00e0 notre ambassade sur place. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de faire convoquer le charg\u00e9 d'affaires iranien \u00e0 Paris \u2013\u00a0o\u00f9 il n'y a pas d'ambassadeur actuellement\u00a0\u2013 pour exiger la fin de la r\u00e9pression et dire clairement ce que nous pensons des m\u00e9thodes iraniennes. Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u vendredi 30\u00a0septembre au Quai d'Orsay.<br><br>Au fond, ce qui est en jeu dans les rues de T\u00e9h\u00e9ran et des autres villes d'Iran, c'est la libert\u00e9. La r\u00e9pression est brutale. Nous condamnons, avec les mots les plus fermes, cette r\u00e9pression aveugle men\u00e9e contre des femmes et des hommes qui revendiquent leur dignit\u00e9 \u2013\u00a0telle qu'ils la con\u00e7oivent\u00a0\u2013 et la libert\u00e9 \u00e0 laquelle ils aspirent. Cette aspiration est d\u00e9sormais visible dans les rues, dans les universit\u00e9s et dans les c\u0153urs. Les femmes d'Iran demandent \u00e0 \u00eatre libres. Nous ne cesserons pas de les soutenir.<br><br>Au-del\u00e0 des sanctions qui frappent ce pays depuis d\u00e9j\u00e0 de longues ann\u00e9es,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Il faut les poursuivre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Colonna,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous avons engag\u00e9 un travail, au sein de l'Union europ\u00e9enne, pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 certaines options visant les tenants d'un r\u00e9gime qui conduit des manifestants \u00e0 la mort et envoie souvent les ressortissants et leurs enfants dans nos pays. Cela ne peut pas durer. Nous devons les sanctionner. Nous le ferons en concertation avec les autres pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-10-05", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-10-05", "pageJO": "3533", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}