{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG16", "identifiant": {"numero": "16", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Cons\u00e9quences de la canicule"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795076", "mandatRef": "PM797289"}, "groupe": {"organeRef": "PO800526", "abrege": "ECOLO", "developpe": "\u00c9cologiste - NUPES"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DE LA CANICULE <a name=PG16></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Nous sommes au premier jour d'une canicule que les pr\u00e9visionnistes annoncent comme exceptionnelle \u2013\u00a0plus pr\u00e9cis\u00e9ment, nous vivons le second \u00e9pisode caniculaire en deux mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Parmentier.</strong> Bravo, madame Soleil\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Avant, il y avait eu les inondations, les feux gigantesques, la gr\u00eale\u00a0: ce ne sont pas les alertes qui ont manqu\u00e9, mais les adaptations. En Gr\u00e8ce, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les pompiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9s par l'ampleur des feux.<i> </i>Les pluies diluviennes et les inondations en Allemagne et en Belgique ont fait pr\u00e8s de 200\u00a0morts l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Pourtant, nous d\u00e9couvrons, encore et encore\u00a0: encore et encore, nous semblons surpris.<br><br>Aujourd'hui, l'h\u00f4pital est en surchauffe, le covid remonte.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pire encore\u00a0: Mme\u00a0Rousseau a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Les soignants et soignantes d\u00e9missionnent. Ils partent us\u00e9s, fatigu\u00e9s et r\u00e9volt\u00e9s des conditions de travail qu'on leur impose. M\u00e9pris\u00e9s, ils quittent leur m\u00e9tier. Le secteur de l'aide \u00e0 domicile est satur\u00e9, \u00e9trangl\u00e9 par des frais de transport qu'il ne peut plus assumer. Dans les EHPAD aussi, les personnels s'en vont. C'est bien normal\u00a0: la seule chose qu'on leur promet, au fond, est de travailler jusqu'\u00e0 65\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Comment les personnes \u00e2g\u00e9es vont-elles passer l'\u00e9t\u00e9\u00a0? Y a-t-il eu un plan de pr\u00e9paration des EHPAD aux \u00e9pisodes caniculaires\u00a0? Non.<br><br>Les pompiers ont-ils re\u00e7u, eux au moins, des renforts \u2013\u00a0de personnel, de moyens, de mat\u00e9riel\u00a0\u2013 \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0? Il y a un \u00e9norme feu dans les C\u00e9vennes. Le sud craque sous la s\u00e9cheresse. Et que fait-on\u00a0? Renforce-t-on les moyens des pompiers\u00a0? Non.<br><br>Les personnes sans domicile fixe meurent plus de chaleur l'\u00e9t\u00e9 que de froid l'hiver. Que fait-on\u00a0? Qu'a-t-on fait\u00a0? Rien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)</i> L'urgence, pour vous, c'\u00e9tait d'inscrire l'importation de gaz de schiste et la relance des centrales \u00e0 charbon dans le projet de loi relatif \u00e0 la protection du pouvoir d'achat.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ne criez pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>Ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: puisque l'\u00e9t\u00e9 va \u00eatre chaud, que pr\u00e9parez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES et sur quelques bancs du groupe GDR-NUPES.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Je voudrais tout d'abord, comme au moins l'un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous dire l'\u00e9motion particuli\u00e8re qui me saisit. Je vous remercie donc, madame la d\u00e9put\u00e9e, de m'accueillir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Personne ne vous accueille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec cette question \u00e0 laquelle je vais avoir l'occasion de r\u00e9pondre quelques jours apr\u00e8s que vous avez salu\u00e9 ma nomination.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> D\u00e9j\u00e0 une minute de gagn\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu,</strong><i> ministre. </i>Au sein de votre intervention, vous avez reli\u00e9 de nombreux points. Le d\u00e9fi majeur qui se pose \u00e0 nous, et qui n'autorise personne \u00e0 rester dans le d\u00e9ni climatique, s'illustre parfaitement par cette deuxi\u00e8me vague de chaleur, d'une intensit\u00e9 particuli\u00e8re, qui intervient si peu de temps apr\u00e8s la pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br>Les experts sont unanimes sur un point\u00a0: ces \u00e9pisodes seront deux fois plus nombreux en 2050.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine L\u00e9aument.</strong> Il faut sortir du capitalisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre.</strong> Face \u00e0 cette urgence, la Premi\u00e8re ministre a donn\u00e9 des instructions. Je pense au d\u00e9clenchement du plan ORSEC, organisation de la r\u00e9ponse de s\u00e9curit\u00e9 civile, contre les vagues de chaleur. Nous travaillons de fa\u00e7on \u00e9troite avec les maires qui, vous le savez, tiennent les registres communaux recensant les personnes vuln\u00e9rables, ce qui permet d'aller \u00e0 leur contact. Nous allons intensifier ces mesures partout sur le terrain, puisque la Premi\u00e8re ministre nous a demand\u00e9 de nous d\u00e9ployer d\u00e8s maintenant afin d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de l'ensemble des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre.</strong> Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les pompiers ou les soignants. Ne nous trompons pas\u00a0: des d\u00e9cisions vont \u00eatre prises ici m\u00eame et \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne alors que plusieurs mesures sont d\u00e9j\u00e0 en vigueur, mais au moment o\u00f9 la crise survient, tous les pouvoirs publics, partout o\u00f9 ils se trouvent, doivent unir leurs \u00e9nergies.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe B\u00e9chu, ministre.</strong> Je veux ainsi saluer l'action du conseil r\u00e9gional de Bretagne, qui vient de se doter d'un haut conseil pour le climat afin de territorialiser une partie des d\u00e9cisions. Nous devons collectivement nous interroger sur la mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble de ces enjeux. Cette pr\u00e9occupation sera au c\u0153ur du prochain plan national d'adaptation au changement climatique, qui sera lanc\u00e9 \u00e0 partir de 2023 et qui nous donnera l'occasion de montrer le changement de braquet et l'intensification de notre action, acc\u00e9l\u00e9ration que nous appelons de nos v\u0153ux sur l'ensemble de ces questions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> L'h\u00e9ro\u00efsme pur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Rousseau.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau. </strong>La canicule n'attend pas 2023\u00a0: elle est l\u00e0\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes \u00c9colo-NUPES et LFI-NUPES.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-13", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-13", "pageJO": "2342", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}