{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG64", "identifiant": {"numero": "64", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Situation des services d'urgences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA793688", "mandatRef": "PM796479"}, "groupe": {"organeRef": "PO800490", "abrege": "LFI-NUPES", "developpe": "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire \u00e9cologique et sociale"}}, "minInt": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Organisation territoriale et professions de sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9 de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES SERVICES D'URGENCES <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Martin.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Martin. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 conseiller sp\u00e9cial du candidat Emmanuel Macron sur les questions de sant\u00e9, vous voil\u00e0 donc ministre, charg\u00e9 de mettre en \u0153uvre les pr\u00e9conisations du rapport tir\u00e9 de la mission flash que vous avez vous-m\u00eame men\u00e9e.<br><br>En refusant de vous attaquer aux racines de cette crise profonde que sont l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, les r\u00e9mun\u00e9rations et la p\u00e9nurie de professionnels, vous poursuivez la politique de casse du service des urgences initi\u00e9e par Mme\u00a0Buzyn, que vous critiquez s\u00e9v\u00e8rement par ailleurs. Pire, vous l\u2019accentuez\u00a0!<br><br>Les principales propositions tir\u00e9es de la mission flash sont centr\u00e9es sur un seul objectif\u00a0: dissuader la population de se pr\u00e9senter aux urgences. <i>(\u00ab\u00a0Tout \u00e0 fait\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i> Vous proposez donc de fonctionner en mode d\u00e9grad\u00e9 en triant les patients. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) La fermeture de services est pr\u00e9sent\u00e9e comme un nouveau mode de fonctionnement.<br><br>Dans mon d\u00e9partement de la Dordogne, confront\u00e9 aux d\u00e9serts m\u00e9dicaux et \u00e0 l\u2019afflux de touristes, la situation des urgences arrive \u00e0 un niveau critique avec des fermetures inopin\u00e9es. L'h\u00f4pital de Sarlat a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ses urgences pendant une journ\u00e9e et celui de Bergerac, qui fonctionne avec six praticiens hospitaliers sur quinze postes \u00e9quivalents temps plein, vient de le faire.<br><br>Une suractivit\u00e9 du 15 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de P\u00e9rigueux ne pouvant \u00eatre absorb\u00e9e par l'effectif actuel sans renforcement de celui-ci met en danger la population, avec des dur\u00e9es d\u2019attente au t\u00e9l\u00e9phone de plus de six minutes. Elle engendre de fait une perte de chances consid\u00e9rable, voire inacceptable, pour les patients et les patientes, qui conna\u00eetront in\u00e9luctablement des drames. La fermeture annonc\u00e9e de soixante-douze lits pour cette p\u00e9riode de deux mois participera activement \u00e0 cette catastrophe sanitaire.<br><br>Monsieur le ministre, quand donnerez-vous au service des urgences les moyens humains et financiers n\u00e9cessaires pour fonctionner\u00a0? Quand vous d\u00e9ciderez-vous \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le personnel soignant non vaccin\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention, charg\u00e9e de l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9. </i>En effet, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 conna\u00eet des probl\u00e8mes structurels importants, qui ne sont pas nouveaux, mais qui ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9s par la crise sanitaire depuis deux ans et demi.<br><br>Comme nous le savons tous, l'implication des personnels soignants est totale. Ce sont eux qui tiennent notre syst\u00e8me de sant\u00e9, en ne comptant pas leurs heures. Je leur rends hommage, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 de nombreuses reprises dans cet h\u00e9micycle. <i>(Mme\u00a0Marie Lebec applaudit.)</i><br><br>Les probl\u00e8mes sont connus, et vous les avez relev\u00e9s\u00a0: la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, qui n'est pas adapt\u00e9e aux besoins\u00a0; les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0; la mauvaise articulation entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital\u00a0; les personnels soignants en qu\u00eate de sens\u00a0; la perte d'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier\u00a0; la politique de pr\u00e9vention qui n'est pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9e. Face \u00e0 cela, des mesures claires ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L'exemple du S\u00e9gur de la sant\u00e9 et les moyens in\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital en sont une preuve tangible.<br><br>Toutefois, nous devons aller plus loin pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes structurels qui se sont accumul\u00e9s depuis des d\u00e9cennies. C'est tout le sens que prendra la conf\u00e9rence des parties prenantes qui permettra, gr\u00e2ce \u00e0 la concertation, en \u00e9coutant d'abord ce que nous disent les Fran\u00e7ais et quels sont leurs besoins, de b\u00e2tir des solutions pour mieux articuler le syst\u00e8me de sant\u00e9 entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital, afin que chaque Fran\u00e7ais puisse \u00eatre pris en charge de mani\u00e8re ad\u00e9quate lorsqu'il en a besoin. Les parlementaires devront y \u00eatre associ\u00e9s \u00e9troitement\u00a0\u2013je m'y engage.<br><br>Enfin, je m'inscris en faux contre l'affirmation d'apr\u00e8s laquelle appeler le 15 constituerait une privation de chances pour nos concitoyens. En effet, le 15 permet d'assurer une r\u00e9gulation afin que tous nos concitoyens puissent acc\u00e9der aux soins, soit aux urgences, soit en m\u00e9decine de ville. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-27", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-27", "pageJO": "3097", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}