{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG446", "identifiant": {"numero": "446", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "R\u00c9FORME DES RETRAITES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM796842"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Travail, plein emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Monsieur le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion, le choix de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition est au c\u0153ur du pacte social qui unit les g\u00e9n\u00e9rations. Il nous appartient d'en assurer la p\u00e9rennit\u00e9 au travers d'une r\u00e9forme indispensable et porteuse d'une double ambition\u00a0: assurer la soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re de notre mod\u00e8le social tout en le rendant plus juste car, nous le savons, nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face au travail.<br><br>Chacun d'entre nous, dans sa circonscription, a pu \u00e9prouver l'attente vive de nos concitoyens\u00a0: la volont\u00e9 de partir \u00e0 la retraite dans des conditions dignes et \u00e9quitables.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LFI-NUPES .</strong> Et vivant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>En mai 2021, mes coll\u00e8gues Nicolas Turquois et Lionel Causse, dans le cadre de leur mission sur les petites pensions, nous alertaient d\u00e9j\u00e0 sur les limites de notre syst\u00e8me dans son \u00e9tat actuel. Parce que prot\u00e9ger les plus modestes, qui ont travaill\u00e9 toute leur vie, est un imp\u00e9ratif qui s'impose \u00e0 tous, notre groupe Renaissance s'est engag\u00e9 avec force pendant la campagne l\u00e9gislative \u00e0 revaloriser les petites pensions de retraite. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br>Une augmentation de la pension minimale a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour les personnes partant en retraite \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre 2023, mais aussi pour les actuels retrait\u00e9s. Un salari\u00e9 ayant travaill\u00e9 au Smic toute sa vie partira \u00e0 la retraite avec une pension de 85\u00a0% du Smic net.<br><br>Nous avons conscience de l'effort n\u00e9cessaire pour le maintien de notre syst\u00e8me. Au cours des derniers jours, sur le terrain, nous avons tous pu entendre les craintes de nos concitoyens. Chaque carri\u00e8re \u00e9tant particuli\u00e8re, ils nous demandent de mani\u00e8re r\u00e9currente s'ils entrent dans le cadre de ce dispositif de revalorisation.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les contours de cette mesure\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Lucas.</strong> Et du retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, lors de la campagne pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 faire en sorte que les petites pensions soient revaloris\u00e9es, qu'une vie de travail donne lieu \u00e0 une pension de retraite d'un niveau d\u00e9cent.<br><br>Nous avons pris l'engagement que toute personne, ayant cotis\u00e9 toute sa vie et ayant une carri\u00e8re compl\u00e8te r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e au niveau du Smic, aura la garantie d'une retraite \u00e9gale \u00e0 85\u00a0% du Smic, soit quelque 1\u00a0200\u00a0euros brut \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Rousseau.</strong> Ce n'est pas la peine de nous le rab\u00e2cher\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Pour que cet engagement soit garanti dans le temps, le texte que nous allons vous pr\u00e9senter dans quelques jours pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d'indexation du minimum contributif afin que le niveau de 85\u00a0% du Smic, auquel nous nous engageons pour une carri\u00e8re compl\u00e8te, soit effectif au moment de la liquidation en 2023, mais aussi en 2027, en 2030 et au-del\u00e0.<br><br>Quant \u00e0 ceux qui n'ont pas une carri\u00e8re compl\u00e8te, ils b\u00e9n\u00e9ficieront aussi d'un accroissement de leur pension \u00e0 due proportion du nombre de trimestres cotis\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> De combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>La mesure est importante puisqu'elle va toucher pr\u00e8s de 200\u00a0000 des quelque 800\u00a0000\u00a0personnes partant \u00e0 la retraite chaque ann\u00e9e. Ces assur\u00e9s vont voir leur pension de retraite revaloris\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Raquel Garrido.</strong> En ayant cotis\u00e9 deux ans de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre . </i>Cela signifie qu'un d\u00e9part \u00e0 la retraite sur quatre sera mieux trait\u00e9 avec ce syst\u00e8me. \u00c9videmment, cela concerne les salari\u00e9s qui, pendant toute leur carri\u00e8re, ont eu des revenus situ\u00e9s dans les trois premiers d\u00e9ciles, c'est-\u00e0-dire dans les 30\u00a0% les moins \u00e9lev\u00e9s.<br><br>Nous allons tenir un deuxi\u00e8me engagement, comme vous et d'autres sur ces bancs nous l'ont demand\u00e9\u00a0: faire en sorte que les retrait\u00e9s actuels, ayant une carri\u00e8re compl\u00e8te et ayant cotis\u00e9 plus de trente ans, puissent aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une revalorisation de leur pension. Nous le ferons dans les m\u00eames termes et selon le m\u00eame calendrier \u2013\u00a0septembre 2023. Notre double engagement sera ainsi tenu. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous disiez l'inverse quand vous \u00e9tiez au PS\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-01-18", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-01-18", "pageJO": "449", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}