{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG520", "identifiant": {"numero": "520", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Accueil fait \u00e0 Salah Hamouri et lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA795386", "mandatRef": "PM797454"}, "groupe": {"organeRef": "PO800538", "abrege": "RE", "developpe": "Renaissance"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur et outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL FAIT \u00c0 SALAH HAMOURI ET LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG21></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre.<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Caroline Yadan, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br>Demain, la ville de Lyon s'appr\u00eatait \u00e0 accueillir \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence sur les accords d'Oslo, \u00e0 l'initiative de son maire Gr\u00e9gory Doucet, un sinistre personnage\u00a0: Salah Hamouri. <i>(M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville proteste.)</i> D'autres villes, de Gennevilliers \u00e0 Aubervilliers, n'h\u00e9sitent pas non plus \u00e0 mettre \u00e0 l'honneur un individu qui a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'appartenance \u00e0 une entreprise collective\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Ce que vous dites est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>\u2026en vue de commettre des actions terroristes sur le territoire isra\u00e9lien.<br><br>Nous devons ce renoncement salutaire \u00e0 des h\u00e9ros tels que Claude Bloch, dernier rescap\u00e9 du camp d'Auschwitz, qui vit \u00e0 Lyon et a tourn\u00e9 le dos \u00e0 la repr\u00e9sentante du maire pour protester contre la venue de M.\u00a0Hamouri.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Si la France a condamn\u00e9 son expulsion par l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et d\u00e9fend son droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, sa participation \u00e0 ce simulacre de conf\u00e9rence aurait \u00e9t\u00e9 un scandale. Oui, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un scandale que de prendre pr\u00e9texte d'une pseudo-conf\u00e9rence universitaire pour r\u00e9habiliter un homme condamn\u00e9 par l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl pour sa participation \u00e0 la tentative d'assassinat du grand rabbin Ovadia Yossef. C'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un scandale, parce que l'on ne met pas impun\u00e9ment \u00e0 l'honneur un homme dont les liens avec une organisation class\u00e9e comme terroriste par l'Union europ\u00e9enne sont av\u00e9r\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Cette banalisation de la haine n'est, h\u00e9las, que le dernier \u00e9pisode d'une tentative de r\u00e9habilitation de cet individu par une partie de cet h\u00e9micycle qui, dans l'ind\u00e9cence la plus totale, a os\u00e9 comparer son extradition \u00e0 une d\u00e9portation, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 l'acclamer \u00e0 sa descente d'avion ou \u00e0 le recevoir au sein de notre institution, la d\u00e9shonorant de sa pr\u00e9sence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> C'est Isra\u00ebl qui parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mathieu Lef\u00e8vre. </strong>Ma question est donc simple\u00a0: quelles mesures le Gouvernement compte-t-il prendre afin de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral et les citoyens juifs en particulier des actions qu'il pourrait entreprendre sur le sol fran\u00e7ais, telles que l'apologie de la haine\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem et sur quelques bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Lef\u00e8vre. Heureusement que le maire de Lyon a renonc\u00e9 \u00e0 la mise \u00e0 l'honneur et \u00e0 la participation de cette triste personnalit\u00e9, devant les appels \u00e0 la fois de sa propre population, notamment lors de la comm\u00e9moration de ce week-end que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, et de la repr\u00e9sentante de l'\u00c9tat puisque, \u00e0 ma demande, la pr\u00e9f\u00e8te de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a pr\u00e9venu le maire que si cette conf\u00e9rence devait \u00eatre maintenue, l'\u00c9tat se verrait contraint de l'interdire pour menace \u00e0 l'ordre public. Il est heureux que le maire de Lyon ait renonc\u00e9 \u00e0 son projet mortif\u00e8re, car il n'y a, dans notre pays, aucun doute quant \u00e0 notre volont\u00e9 de lutter contre l'antis\u00e9mitisme. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes RE et Dem.)</i><br><br>Je veux \u00e9galement souligner votre action, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en tant que nouveau pr\u00e9sident du groupe d'\u00e9tudes sur l'antis\u00e9mitisme et rappeler que, gr\u00e2ce au travail men\u00e9 par les forces de l'ordre, les pr\u00e9fets de la R\u00e9publique mais aussi les associations, nous avons constat\u00e9 une diminution d'un quart des actes antis\u00e9mites au cours de l'ann\u00e9e 2022. Cependant, il ne faut pas crier victoire trop vite, puisque 430\u00a0actes antis\u00e9mites ont encore eu lieu en 2022, des insultes, des attaques physiques, des attaques contre des lieux de culte, contre des \u00e9coles confessionnelles ainsi que d'innombrables insultes et ignominies sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Devant la mobilisation de toute la France, puisque le probl\u00e8me de l'antis\u00e9mitisme est celui de tous les Fran\u00e7ais et non pas seulement celui des concitoyens de confession juive, 1\u00a0500\u00a0cyberpatrouilleurs seront au rendez-vous de la loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur que vous avez vot\u00e9e. De m\u00eame, la plateforme d'harmonisation, d'analyse, de recoupement et d'orientation des signalements (Pharos), qui permet de signaler la haine en ligne, sera d\u00e9sormais ouverte vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre. Enfin, la protection de tous les lieux de culte juifs, de leurs lieux communautaires et des \u00e9coles \u2013\u00a0qui ont malheureusement connu, vous le savez, le terrorisme ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u2013 sera bien \u00e9videmment poursuivie. Je sais que votre bureau, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est le terrain. Aidez-nous \u00e0 travailler ensemble contre l'antis\u00e9mitisme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2023-02-01", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2023-02-01", "pageJO": "773", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}