{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L16QG31", "identifiant": {"numero": "31", "regime": "5eme Republique", "legislature": "16"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "analyses": {"analyse": "Gestion du gaz"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA794538", "mandatRef": "PM796977"}, "groupe": {"organeRef": "PO800520", "abrege": "RN", "developpe": "Rassemblement National"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "denomination": {"abrege": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}}, "textesQuestion": null, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": null, "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DU GAZ <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois.<br><br><strong>M.\u00a0Thibaut Fran\u00e7ois. </strong>Madame\u00a0la ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 12\u00a0juillet, nous avons appris dans <i>La Tribune</i> que le Gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 livrer du gaz \u00e0 l'Allemagne au nom d'une pr\u00e9tendue solidarit\u00e9 europ\u00e9enne.<br><br>Au moment o\u00f9 des millions de familles ne peuvent plus utiliser leur voiture, ne se chauffent plus correctement et doivent faire face \u00e0 une augmentation des prix alimentaires, vous vous pliez aux r\u00e8gles dict\u00e9es par l'Allemagne et par l'Union europ\u00e9enne. <br><br>D'apr\u00e8s l'INSEE, dans ma circonscription, le Douaisis, plus de 80\u00a0% des m\u00e9nages utilisent leur voiture quotidiennement pour se rendre sur leur lieu de travail. Loin de votre d\u00e9connexion, \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, comme vous dites, souffrent chaque jour et doivent limiter leurs d\u00e9placements \u00e0 cause des carburants qui atteignent des prix d\u00e9lirants.<br><br>Les folies du Gouvernement n'ont plus de limites. Nous sommes \u00e0 peine en suffisance \u00e9nerg\u00e9tique, au point que vous \u00eates contraints de rouvrir des centrales \u00e0 charbon. Vous arrivez m\u00eame \u00e0 exploser les quotas d'\u00e9mission de CO2 que vous vous \u00e9tiez vous-m\u00eames fix\u00e9s. Vous abandonnez une fois de plus un pan de notre souverainet\u00e9 et de notre ind\u00e9pendance en vous pliant au mod\u00e8le allemand, pour des raisons que nous ignorons tous.<br><br>Encore une fois, vous et le Gouvernement, vous \u00eates totalement d\u00e9connect\u00e9s des attentes et des r\u00e9alit\u00e9s des Fran\u00e7ais\u00a0: notre \u00e9nergie nous co\u00fbte une fortune, vous la vendez \u00e0 nos voisins\u00a0; vous imposez \u00e0 des pays bellig\u00e9rants des sanctions dont seuls les Fran\u00e7ais souffrent.<br><br>Mes questions sont les suivantes\u00a0: comment allez-vous pallier le manque de gaz pour les Fran\u00e7ais \u00e0 l'autonome et \u00e0 l'hiver prochains\u00a0? Confirmez-vous que le Gouvernement envisage de livrer du gaz \u00e0 l'Allemagne, alors que vous n'avez m\u00eame pas l'assurance d'en avoir suffisamment pour les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. </i>Merci de poser cette question, bien qu'elle soit pour le moins confuse et mette le doute dans l'esprit des Fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que le Gouvernement a d'abord prot\u00e9g\u00e9 ces derniers s'agissant des co\u00fbts des \u00e9nergies. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Cette protection repr\u00e9sente 30\u00a0milliards, qui vont directement dans leur poche. Vos propositions ne sont pas \u00e0 la maille de cet effort, fourni depuis l'automne dernier.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous le direz aux Fran\u00e7ais quand ils ne pourront pas se chauffer cet hiver\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre. </i>S'agissant des exportations et des importations d'\u00e9nergie, je rappelle que, gr\u00e2ce au march\u00e9 europ\u00e9en, nous b\u00e9n\u00e9ficions, quarante jours par an, de la livraison d'\u00e9lectricit\u00e9 par nos voisins europ\u00e9ens.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Votre proposition consiste-t-elle \u00e0 provoquer un black-out pour les Fran\u00e7ais, en refusant l'\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0? C'est tr\u00e8s exactement cette solidarit\u00e9 europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9nergie qui nous permet de livrer du gaz, dont nous disposons actuellement, si les Allemands en ont besoin.<br><br><strong>M.\u00a0Jocelyn Dessigny.</strong> Vous direz \u00e7a aux Fran\u00e7ais cet hiver, quand ils ne pourront plus se chauffer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Je rappelle \u00e9galement, car vous avez l'air de l'ignorer, que si l'industrie allemande s'effondre, c'est l'ensemble de l'industrie europ\u00e9enne qui s'effondrera, et le cort\u00e8ge d'emplois qui va avec. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Tanguy.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0! Quel aveu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre . </i>Vous \u00eates du Douaisis\u00a0: connaissez-vous les fili\u00e8res industrielles qui font fonctionner les entreprises industrielles du Douaisis, qui d\u00e9pendent notamment d'entreprises allemandes\u00a0? Foin de d\u00e9magogie\u00a0: nous avons cr\u00e9\u00e9 des stocks \u00e9nerg\u00e9tiques pour faire face aux ruptures d'approvisionnement de gaz, nous avons un plan, nous serons pr\u00eats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe RE.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe RN.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe RN .</strong> C'est nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "2022-07-20", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "2022-07-20", "pageJO": "2512", "numJO": null, "urlLegifrance": null, "referenceNOR": null}}}}